<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>克疾文轩</title>
  
  <subtitle>徐思远的记录空间</subtitle>
  <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/"/>
  <updated>2021-02-04T12:06:39.798Z</updated>
  <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/</id>
  
  <author>
    <name>XuSiyuan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>项羽01霸王出世</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/16/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/02%E8%A5%BF%E6%A5%9A%E9%9C%B8%E7%8E%8B/%E9%A1%B9%E7%BE%BD01%E9%9C%B8%E7%8E%8B%E5%87%BA%E4%B8%96/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/16/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/02%E8%A5%BF%E6%A5%9A%E9%9C%B8%E7%8E%8B/%E9%A1%B9%E7%BE%BD01%E9%9C%B8%E7%8E%8B%E5%87%BA%E4%B8%96/</id>
    <published>2021-02-15T20:56:31.000Z</published>
    <updated>2021-02-04T12:06:39.798Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>项羽少年成事一方面是由于自身才能，另一方面是家族背景强大。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="项羽其人"><a href="#项羽其人" class="headerlink" title="项羽其人"></a><FONT COLOR = SpringGreen>项羽其人</font></h1><blockquote><p>　　项籍者，下相人也，字羽。初起时，年二十四。其季父【季父：叔父。】项梁，梁父即楚将项燕，为秦将王翦所戮者也。项氏世世为楚将，封于项，故姓项氏。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　项燕是项羽的爷爷，项燕被王翦杀掉，项羽的心中从小就埋下了仇恨秦国的种子。项羽从小和他叔叔项梁一起长大，项羽应该和叔父项梁有很深的感情</p><blockquote><p>　　籍长八尺余，力能扛鼎，才气过人，虽吴中子弟皆已惮籍矣。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　身高有八尺多长。秦代的一尺相当于23.1厘米，八尺长的身高大约有一米八四。他的力气能够举起一只大鼎，力量非常之大。这种超乎常人的体格，或许使项羽目中无人，刚愎自用。</p><blockquote><p>　　项籍少时，学书不成，去学剑，又不成。项梁怒之。籍曰：“书足以记名姓而已。剑一人敌，不足学，学万人敌。”于是项梁乃教籍兵法，籍大喜，略知其意，又不肯竟学。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　项羽对待知识的态度显然不够，这种态度注定无法领导群雄。</p><h1 id="项梁其人"><a href="#项梁其人" class="headerlink" title="项梁其人"></a><FONT COLOR = SpringGreen>项梁其人</font></h1><blockquote><p>　　项梁尝有栎阳逮，乃请蕲狱掾曹咎书抵栎阳狱掾司马欣，以故【以故：因此。】事得已。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　项梁曾经在栎阳被通缉，就请蕲县狱掾曹咎写信给栎阳狱掾司马欣，因此事情得以了结。</font><br>　　项梁这个人不太安分，这件事是栎阳狱掾司马欣帮忙摆平的，后来项羽封司马欣为塞王。这也说明项羽此人，因功封王，并不是因才封王。也说明项羽愿意厚待当年对自己叔叔有恩的人。</p><blockquote><p>　　项梁杀人，与籍避仇于吴中。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　这件事情和上面在栎阳被通缉应该不是一件事情。项梁接二连三触犯法律，说明这个人不是个省油的灯。秦代实行连坐制，所以项梁犯罪，要带着项羽一起逃命。</p><blockquote><p>　　吴中贤士大夫皆出项梁下。每吴中有大繇役及丧，项梁常为主办，阴以兵法部勒宾客及子弟，以是知其能。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　每当吴中有大规模的徭役和丧事的时候，经常由项梁主持办理，他暗中用兵法部署调度宾客和子弟，所以能够了解他们的才能。</font><br>　　项梁的这种操练，可能类似于小规模的排兵布阵，军事训练。说明项梁志向不小。</p><blockquote><p>　　秦始皇帝游会稽，渡浙江，梁与籍俱观。籍曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>彼可取而代也。</strong></font>”梁掩其口，曰：“毋妄言，族矣！”梁以此奇籍。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　说明项羽此人有雄心壮志，而项梁因此觉得项羽非同寻常，项梁自己或许早就有这个想法（称王称霸之类）。</p><h1 id="初举义兵"><a href="#初举义兵" class="headerlink" title="初举义兵"></a><FONT COLOR = SpringGreen>初举义兵</font></h1><h2 id="首举义旗"><a href="#首举义旗" class="headerlink" title="首举义旗"></a><FONT COLOR = Cyan>首举义旗</font></h2><p>　　秦二世元年的七月，也就是公元前209年，陈胜、吴广在大泽乡首举义旗，揭竿而起造反，具体陈胜吴广起义，在《秦始皇41子婴亡国》里有介绍。</p><blockquote><p>　　当此时，诸郡县苦秦吏者，皆刑其长吏，杀之以应陈涉。</p><p>　　当此时，楚兵数千人为聚者，不可胜数。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><h2 id="郡守反秦"><a href="#郡守反秦" class="headerlink" title="郡守反秦"></a><FONT COLOR = Cyan>郡守反秦</font></h2><blockquote><p>　　秦二世元年七月，陈涉等起大泽中。其九月，会稽守通谓梁曰：“江西皆反，此亦天亡秦之时也。吾闻先即制人，后则为人所制。吾欲发兵，使公及桓楚将。”——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p>　　大泽乡起义后，仅仅过了两个月，郡守发现整个长江以北都反了，郡守也想起兵反秦。<br><Font Size = 2>　　因长江在今安徽南部境内向东北方向斜流，而以此段江为标准确定东西和左右。江东所指区域为长江下游江南一带。与之相对，江北又称江西。在清朝江东又叫江左，江西又叫江右。</font></p><p>　　郡守反秦的两个目的：投机、自保。<br>　　因为在秦末农民大起义中，“诸郡县苦秦吏者，皆刑其长吏，杀之以应陈涉”，如果自己不起兵反秦，一旦会稽郡有人起兵，那自己是第一个被杀的人。他觉得不如自己也起兵反秦，至少可以保住自己的身家性命。<br>　　这个郡守是一个文官，他不懂得领兵打仗，于是就想起了在当地非常有名的一个人，就是项梁。他想起项梁是出于两点考虑，项梁的一家是世代楚将，是将门之后，懂得领兵打仗的事；另一个原因，项梁到吴中避难期间展示了非凡的才华，深受当地人的拥戴，所以他想借用项梁。</p><h2 id="初露锋芒"><a href="#初露锋芒" class="headerlink" title="初露锋芒"></a><FONT COLOR = Cyan>初露锋芒</font></h2><p>　　当郡守找到项梁的那一刻起，项梁明白，自己的机会来了</p><blockquote><p>　　是时桓楚亡在泽中。梁曰：“桓楚亡，人莫知其处，独籍知之耳。”梁乃出，诫籍持剑居外待。梁复入，与守坐，曰：“请召籍，使受命召桓楚。”守曰：“诺。”梁召籍入。须臾，梁眴shùn【眴：使眼色。】籍曰：“可行矣！”于是籍遂拔剑斩守头。项梁持守头，佩其印绶。门下大惊，扰乱，<u>籍所击杀数十百人。</u>一府中皆慑伏，莫敢起。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　当时桓楚逃亡到泽中。项梁说：“桓楚逃亡在外，没有人知道他的下落，只有项籍知道罢了。”项梁走出来，告诉项籍拿着剑在外面等候。项梁又走进去，与郡守坐在一起，说：“请召见项籍，让他接受命令召回桓楚。”郡守说：“好。”项梁召唤项籍进来。没过多久，项梁对项籍使眼色说：“可以行动了！”于是项籍就拔出剑砍下郡守的头。项梁拿着郡守的头，身佩他的官印。门下的侍从大惊，陷入混乱，项籍杀死了几十上百人。全府的人都被项籍所震慑，没有人敢反抗。</font><br>　　项羽第一次执行斩首行动，非常的干净利落，不仅手刃郡守，还杀了一百多人。</p><blockquote><p>　　梁乃召故所知豪吏，谕以所为起大事，遂举吴中兵。使人收下县，得精兵八千人。梁部署吴中豪杰为校尉、候、司马。有一人不得用，自言于梁。梁曰：“前时某丧使公主某事，不能办，以此不任用公。”众乃皆伏。<u>于是梁为会稽守，籍为裨将</u>，徇下县。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　项梁于是召集原来他所认识的有权势的官吏，告知他们所要做的大事，于是他调发吴中的士兵。他派人收编会稽郡下辖各县的士卒，得到精锐士兵八千人。项梁安排吴中的豪杰担任校尉、军候、司马。有一个人没有得到任用，亲自去对项梁说。项梁说：“前不久有一件丧事让您主办，您没有能力办好，所以没有任用您。”众人于是都很佩服项梁。这时项梁担任会稽郡守，项籍为裨将，攻取下辖各县。</font><br>　　项梁就此有了八千江东子弟兵，并且自封为会稽群郡守。项羽也一跃成为起义军的副统帅，此时项羽只有24岁。项羽的崛起之路非常的顺，一下子就到了副统帅的地位。</p><h2 id="出身对比"><a href="#出身对比" class="headerlink" title="出身对比"></a><FONT COLOR = Cyan>出身对比</font></h2><p>　　秦末汉初，第一流的军事家就是韩信和项羽。其余的人都不可和这两人相提并论。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue size = 4><strong>项羽出身</strong></font><br>　　祖父是楚国将军项燕，是楚国贵族的后裔。叔父在当地非常有威望，所以项羽的家庭，是非常不错的，有一定的社会资源。项羽本人在斩首行动的时候，表现得勇敢果断，也说明此人有过人的才能</p><p><FONT COLOR = PowderBlue size = 4><strong>韩信出身</strong></font></p><blockquote><p>　　淮阴侯韩信者，淮阴人也。始为布衣时，贫无行，不得推择为吏【推择为吏：战国以来，有一种制度是乡官向国家举荐本乡能够做官的人。】，又不能治生商贾，常从人寄食饮，人多厌之者。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　韩信出身非常贫穷，而且不遭人喜欢。</p><blockquote><p>　　及项梁渡淮，信杖剑【杖剑：执剑。】从之，居戏下，无所知名。项梁败，又属项羽，羽以为郎中【郎中：侍从。】。数以策干项羽，羽不用。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　韩信投奔项梁，什么都没有，只有一把剑，项梁不重用他，项梁死后跟随项羽，项羽仍然不重用他。</p><blockquote><p>　　臣事项王，官不过郎中，位不过执戟，言不听，画不用。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　韩信谈到自己在项羽手下的经历，心酸至极，人微言轻。没办法施展自己的抱负。</p><blockquote><p>　　汉王之入蜀，信亡楚归汉，未得知名，为连敖【连敖：管理仓库粮食的小吏。】。坐法当斩，其辈十三人皆已斩，次至信，信乃仰视，适见滕公，曰：“上不欲就天下乎？何为斩壮士！”滕公奇其言，壮其貌，释而不斩。与语，大说之。言于上，上拜以为治粟都尉，上未之奇也。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　跟着刘邦，刘邦也不重用韩信。在腾公夏侯婴的推荐下，由小吏升职到了都尉，但依旧不受重用。</p><blockquote><p>　　信数与萧何语，何奇之。至南郑，诸将行道【行道：中途。】亡者数十人。信度何等已数言上，上不我用，即亡。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　萧何多次向刘邦推荐韩信，但韩信依然也不受重用，于是韩信想着逃跑算了。</p><blockquote><p>　　何闻信亡，不及以闻，自追之。——《史记·淮阴侯列传第三十二》</p></blockquote><p>　　萧何追韩信</p><blockquote><p>　　何曰：“王计必欲东，能用信，信即留；不能用，信终亡耳。”王曰：“吾为公以为将。”何曰：“虽为将，信必不留。”王曰：“以为大将。”何曰：“幸甚。”</p></blockquote><p>　　刘邦：“我看在你萧何的面子再给他升个官”。这个话非常的令韩信伤心。</p><p>　　韩信相对于项羽来讲，起步是如此的艰难，换了三个领导：项梁、项羽、刘邦。在刘邦手下先后被夏侯婴和萧何推荐，但依然不受重用。最后在萧何的极力推荐下，刘邦才勉强接纳韩信。<br><FONT COLOR = LimeGreen>　　一个人要想在社会上，在一生中办一些事情，有一个起点的问题，如果起点太低，可能一生会被埋没掉，或者说会走一个非常艰难、漫长的路。如果说你的起点比较高，那么可能在你的人生路上走得比较顺。从这个对比中间，可以看得出来，项羽比韩信要走得顺利得多。</font></p><h2 id="众望所归"><a href="#众望所归" class="headerlink" title="众望所归"></a><FONT COLOR = Cyan>众望所归</font></h2><p>　　项氏家族在会稽起兵后，人们都纷纷归顺项氏，这里有个典型的例子：陈婴让王。</p><blockquote><p>　　陈婴者，故东阳令史，居县中，素信谨，称为长者。东阳少年杀其令，相聚数千人，欲置长，无适用，乃请陈婴。婴谢不能，遂强立婴为长，县中从者得二万人。少年欲立婴便为王，异军苍头特起。陈婴母谓婴曰：“<u>自我为汝家妇，未尝闻汝先古之有贵者。今暴得大名，不祥。不如有所属，事成犹得封侯，事败易以亡，非世所指名也。</u>”婴乃不敢为王。谓其军吏曰：“项氏世世将家，有名于楚。今欲举大事，将非其人，不可。我倚名族，亡秦必矣。”于是众从其言，以兵属项梁。项梁渡淮，黥布、蒲将军亦以兵属焉。凡六七万人，军下邳。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　陈婴这个人，原来是东阳令史，居住在县里，向来诚实谨慎，被称为忠厚之人。东阳少年杀死了他们的县令，相互聚集起几千人，想要选一个首领，没有找到合适的人，就请陈婴来做首领。陈婴推辞却又无法拒绝，就被迫成为首领，县里追随他的人有二万人。少年想要推举陈婴称王，独树一帜以青巾裹头。陈婴的母亲对陈婴说：“自从我做了你家的媳妇，从来没听说过你的祖先有谁地位显赫。现在你突然得到显赫的名号，不是好兆头。不如归附别人，事成还可以封侯，失败也容易逃脱，不会被世人指名道姓。”陈婴于是不敢称王。他对军吏说：“项氏世代为将领，在楚地非常有声望。现在想要做大事，没有称职的将领，是不行的。我们依靠名门大族，一定能让秦朝灭亡了。”于是众人都听从他的话，率领军队归附项梁。项梁渡过淮水，黥布、蒲将军也率领军队归附。项梁的军队一共有六七万人，驻扎在下邳。</font><br>　　陈婴母亲的意思是，不要自立门户，要加盟连锁。与其自己称王，不如跟随一个有实力的，当他的手下。因为成功了，可以封侯；不成功，或许也可以保全性命。自己不是首恶，而中国自古以来都是首恶必办，胁从不问。<br>　　陈婴母亲的做法，实际上是一种本能的趋利避害的做法。<br>　　“于是众从其言，以兵属项梁。”——大家一致同意，去跟着项梁，加盟项梁这个连锁店。这其实就已经说明，人心所向了。<br>　　之后又有黥布、蒲将军主动过来归附，说明在大家心中项氏家族的威望是非常高的。项氏家族的背景，是项羽能够24岁担任裨将的第二个重要凭借。</p><h1 id="怀王之立"><a href="#怀王之立" class="headerlink" title="怀王之立"></a><FONT COLOR = SpringGreen>怀王之立</font></h1><p>　　陈胜吴广起义六个月以后，被章邯打败，陈胜被杀。此时关东起义军进入一个低潮期，范增跑过来给项梁想办法。</p><blockquote><p>　　项梁闻陈王定死，召诸别将会薛计事。此时沛公亦起沛，往焉。</p><p>　　居鄛cháo人范增，年七十，素居家，好奇计，往说项梁曰：“陈胜败固当。夫秦灭六国，楚最无罪。自怀王入秦不反，楚人怜之至今，故楚南公曰‘楚虽三户，亡秦必楚’也。今陈胜首事，不立楚后而自立，其势不长。今君起江东，楚蜂午【蜂午：蜂起，纷然并起。】之将皆争附君者，以君世世楚将，为能复立楚之后也。”于是项梁然其言，乃求楚怀王孙心【楚怀王孙心：楚怀王熊槐三十年（前299年）与秦昭襄王会盟被劫持，三年后死在秦国，当时其少子公子兰也已成年，而且距熊心被立为楚王有近百年之久，所以熊心与楚怀王不太可能只相隔两代，但一定是其嫡系后裔。】民间，为人牧羊，立以为楚怀王，从民所望也。陈婴为楚上柱国，封五县，与怀王都盱xū台yí。项梁自号为武信君。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　居鄛人范增，当时已经七十岁了，一直住在家里，喜好奇谋，前去劝项梁说：“陈胜的败亡本来就是注定的。秦国灭掉六国，楚国是最无辜的。自从怀王去秦国没有返回，楚人至今还很同情他。因此楚南公说‘楚国即使只剩三户人家，灭掉秦国的也一定是楚国人’。现在陈胜首先起事，不立楚国后裔却自立为王，他的势头一定不会持久。现在您在江东起兵，楚地将领纷然并起，都争相归附您，正是因为项氏世代担任楚将，认为您能够再立楚国后裔为王。”这时项梁认为范增的话很有道理，就在民间找到楚怀王的后代熊心，他正在给人放羊，项梁立他为楚怀王，顺从人民的愿望。陈婴担任楚国的上柱国，封地为五个县，和怀王在盱台建都。项梁自称为武信君。</font><br>　　此时，刘邦已经投奔项梁，加入了项梁连锁。<br>　　范增在总结陈胜战死的原因的时候，提出一个理由：陈胜自己立了王，而没有立楚国王族后人为王，所以陈胜战败，这个建议得到了当时很多人的支持。</p><p><Font Size = 2>　　我认为这个是有一定道理的，因为项氏集团起兵的一个基本条件，就是自己在楚地相当有号召力。项氏集团是沾的楚将项燕的光，假如可以找到一个楚王的后人，那应该更有号召力。这一招极其高明，挟天子以令诸侯。给了项氏集团一个冠冕堂皇的理由去号令天下诸侯和天下百姓。给自己披上了一层漂亮的外衣</font></p><p>　　这场军事会议之后，楚地反秦联军决定拥立楚怀王的后人熊心为王；同时以项梁为军事最高负责人。</p><h1 id="意外转折"><a href="#意外转折" class="headerlink" title="意外转折"></a><FONT COLOR = SpringGreen>意外转折</font></h1><blockquote><p>　　项梁起东阿，西，比至定陶，再破秦军，项羽等又斩李由，益轻秦，有骄色。宋义乃谏项梁曰：“战胜而将骄卒惰者败。今卒少惰矣，秦兵日益，臣为君畏之。”项梁弗听。乃使宋义使于齐。道遇齐使者高陵君显，曰：“公将见武信君乎？”曰：“然。”曰：“臣论武信君军必败。公徐行即免死，疾行则及祸。”秦果悉起兵益章邯，击楚军，大破之定陶，项梁死。沛公、项羽去外黄攻陈留，陈留坚守不能下。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　项梁在东阿发兵，向西进军，临近定陶，再次打败秦军，项羽等人又斩杀了李由，使项梁越来越轻敌，露出骄傲的神色。宋义于是劝谏项梁说：“打了胜仗而将领和士兵骄傲懈怠的军队一定会失败。现在士兵有些懈怠了，秦兵一天比一天多，我为您感到担心。”项梁不听。他就派宋义出使齐国。宋义在路上遇到齐国使者高陵君田显，说：“您要去见武信君吗？”高陵君说：“是的。”宋义说：“我认为武信君的军队一定会失败。您慢些去就能避免一死，走得太快则大难临头。”秦国果然发动全部兵力增援章邯，攻打楚军，在定陶大破楚军，项梁战死。沛公、项羽离开外黄攻打陈留，陈留坚守不能攻下。</font><br>　　项梁的意外战死，项羽的处境有了一些变化。项梁在时，项梁是起义军的统帅，有着极高的威望，控制着楚怀王熊心，而且项羽只需要执行项梁的命令就行。项梁死后，只有二十出头的项羽必然陷入了尴尬的局面。在外攻击秦军不利，在内还要受到楚怀王的打压。</p><blockquote><p>　　楚兵已破于定陶，怀王恐，从盱台之彭城，并项羽、吕臣军自将之。以吕臣为司徒，以其父吕青为令尹。以沛公为砀郡长，封为武安侯，将砀郡兵。——《史记·项羽本纪第七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　楚军在定陶被打败以后，楚怀王很恐慌，从盱台来到彭城，合并项羽、吕臣的军队亲自率领。他任命吕臣为司徒，任命吕臣的父亲吕青为令尹。他又任命沛公为砀郡长，封为武安侯，率领砀郡的士兵。</font><br>　　挟天子以令诸侯，这个天子往往得是懦弱无能的天子。但这个楚怀王熊心明显不甘愿当个傀儡，项氏家族立的他，所以他对项氏家族一直有所戒备。项梁战死后，楚怀王熊心第一件事是悄然无息的收回了项羽的兵权，保留刘邦的兵权。而且开始培植自己的亲信，还主动拉拢刘邦，都是为了培养和项氏家族对抗的力量。</p><hr><p> 　　项梁死后，对项羽来讲是一件重大的打击，自己陷入了进退维谷的境地，而且地位朝不保夕。但同时又是一个机会，项梁战死，让那个只会执行命令的项羽消失了。从此年轻项羽必须学会独当一面。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;项羽少年成事一方面是由于自身才能，另一方面是家族背景强大。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="西楚霸王" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%A5%BF%E6%A5%9A%E9%9C%B8%E7%8E%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇47难说再见</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/15/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8747%E9%9A%BE%E8%AF%B4%E5%86%8D%E8%A7%81/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/15/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8747%E9%9A%BE%E8%AF%B4%E5%86%8D%E8%A7%81/</id>
    <published>2021-02-15T05:46:25.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:35:16.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>公元前210年秦始皇病死沙丘，戛然终止了他五十年的人生历程。但是秦始皇在中国历史上，他是一个永远难以说再见的人！同样，对待王立群老师的课，我也难说再见。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="贡献巨大"><a href="#贡献巨大" class="headerlink" title="贡献巨大"></a><FONT COLOR = SpringGreen>贡献巨大</font></h1><p>　　秦始皇一生最大的贡献，就是统一。</p><h2 id="统一国土"><a href="#统一国土" class="headerlink" title="统一国土"></a><FONT COLOR = Cyan>统一国土</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦始皇为后世中国奠定了统一的趋势</font><br>　　秦始皇兼并六国统一天下，是中华民族第一次实现了真正意义上的统一。这个统一使大秦帝国为现代中国奠定了一个基本的框架。统一大势在秦始皇时代实现以后，后来尽管又有分裂，但是这些分裂都是短暂的，而统一的大趋势是不可逆转的！<br>　　除了消灭六国统一中原外，还北击匈奴，南征百越，客观上开发了中国南部。为中国南方的开发做出了贡献。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦始皇奠定中国大国的基本框架</font><br>　　大国的国防纵深<br>　　大国的梯级防御<br>　　大国的抗风险能力，庞大的人口，庞大的内需</p><h2 id="统一制度"><a href="#统一制度" class="headerlink" title="统一制度"></a><FONT COLOR = Cyan>统一制度</font></h2><p>　　秦始皇建立了以皇帝为首的中央集权制，统一车轨、度量衡、文字，实现了整体意义上的国家的统一。<br>　　这是是我国民族历史发展的必然，带来了我国两千多年帝国制度的繁荣，以及深重的灾难。随着时间的推移，这个制度的腐朽性也逐渐显露出来，直到孙中山结束帝国制度。<br>　　秦始皇创立的皇帝制度本身具有非同一般的优越性，以及不可替代性。在那个社会历史条件下，找不到一个更加优秀的制度来替代。没有更先进的制度出现之前，历史只能在秦始皇的皇帝制度里面循环。</p><h1 id="秦皇暴政"><a href="#秦皇暴政" class="headerlink" title="秦皇暴政"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦皇暴政</font></h1><h2 id="焚书坑儒"><a href="#焚书坑儒" class="headerlink" title="焚书坑儒"></a><FONT COLOR = Cyan>焚书坑儒</font></h2><p>　　焚诗书客观上造成了文化专制，是中国文化的深重灾难。<br>　　但必须指出的是，坑术士并不是持续地，连续不断的杀人，而是一时的恼怒之下做的临时举动。</p><h2 id="严刑苛法"><a href="#严刑苛法" class="headerlink" title="严刑苛法"></a><FONT COLOR = Cyan>严刑苛法</font></h2><p>　　汉承秦制，汉代就承袭的秦代的法律制度。直到汉惠帝时期，才废除挟书令，吕后时期才废除三族罪。而族诛这项酷刑从秦代夷三族，到后世夷七族，再到后世夷九族。<br>　　整个中国封建历史，法律是越来越严厉的。严刑苛法不能成为秦始皇专属的暴政。</p><h2 id="滥用民力"><a href="#滥用民力" class="headerlink" title="滥用民力"></a><FONT COLOR = Cyan>滥用民力</font></h2><p>　　秦始皇是个工程皇帝，秦始皇一生都在修建工程，他的大型土木应该分为两类：<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>帝国工程</font>：利于帝国统治与安定的。<br>　　长城、驰道、直道工程对于保障帝国的安定，保证农业文明下的人民和平安定的生活。它是有利的，当然在进行这些工程时也确实给老百姓带来了很大灾难。对于这类工程，我们要辩证地去看待。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>享乐工程</font>：宫殿和皇陵<br>　　这类工程纯粹是为个人享受用的，我们要坚决予以批判。</p><p>　　并不是只要大兴土木，我们就要坚决批判。而是要对具体事情具体分析，并且还要考虑国家的承受能力。<br>　　秦帝国的亡国，其原因并不在于秦始皇的这些工程，而在于这些工程上做得太急太集中。秦始皇从三十九岁建国到五十岁去世，十二年就完成了这么多工程。虽然这些工程有些也是必要的，但这样完全不顾老百姓的死活，一下子上马这么多工程，使老百姓不堪重负，无法生存。</p><h2 id="残暴皇帝"><a href="#残暴皇帝" class="headerlink" title="残暴皇帝"></a><FONT COLOR = Cyan>残暴皇帝</font></h2><p>　　征伐六国时，秦始皇显示出了自己残暴的一面：</p><blockquote><p>　　秦王之邯郸，诸尝与王生赵时母家有仇怨，皆坑之。——《史记·秦始皇本纪第六》</p><p>　　秦闻公子死，使蒙骜攻魏，拔二十城，初置东郡。其后秦稍蚕食魏，十八岁而虏魏王，屠大梁。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　秦始皇把当年和他母亲有仇的人全部给坑杀了。这是秦灭六国中秦始皇唯一实行了报复的行动，但这个事只是个别现象，他不是灭一国杀一国。</p><h2 id="政策失误"><a href="#政策失误" class="headerlink" title="政策失误"></a><FONT COLOR = Cyan>政策失误</font></h2><p>　　秦始皇的失误在于他夺天下，守天下用的都是暴力，导致民心尽失。如果秦始皇在兼并六国之后改弦更张，不急于集中用兵，不急于兴修大量工程，给百姓以修养生息的机会，或许就不会造成“天下苦秦久矣”的被动局面。这样陈胜、吴广也不会铤而走险，即使有人铤而走险，天下百姓也不会“云集响应”。</p><blockquote><p>　　秦王怀贪鄙之心，行自奋之智，不信功臣，不亲士民，废王道而立私爱，焚文书而酷刑法，先诈力而后仁义，以暴虐为天下始。夫兼并者高诈力，安危者贵顺权，此言取与守不同术也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>秦离战国而王天下，其道不易，其政不改，是其所以取之守之者无异也。</strong></font>——贾谊《过秦论·中》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦王怀着贪婪卑鄙之心，只想施展他个人的智慧，不信任功臣，不亲近士民，抛弃仁政王道，树立个人权威，禁除诗书古籍，实行严刑酷法，把诡诈权势放在前头，把仁德信义丢在后头，把残暴苛虐作为治理天下的前提。实行兼并，要重视诡诈和实力；安定国家，要重视顺时权变：这就是说夺天下和保天下不能用同样的方法。秦经历了战国到统一天下，它的路线没有改，他的政令没有变，这是它夺天下和保天下所用的方法没有不同。</font></p><h1 id="人生阶段"><a href="#人生阶段" class="headerlink" title="人生阶段"></a><FONT COLOR = SpringGreen>人生阶段</font></h1><h2 id="童年阶段"><a href="#童年阶段" class="headerlink" title="童年阶段"></a><FONT COLOR = Cyan>童年阶段</font></h2><p>　　被动的生存<br>　　秦始皇童年时期在赵国，前九年跟随他的父亲在赵国做人质，这九年过得连生存权都没有保障。九岁以后，他就随着父亲回来当了秦国太子。到了十三岁，他的生活相对好了很多。</p><h2 id="成长阶段"><a href="#成长阶段" class="headerlink" title="成长阶段"></a><FONT COLOR = Cyan>成长阶段</font></h2><p>　　经历政治的黑暗<br>　　十三岁到二十二岁，是秦始皇的人生第二个阶段，这个阶段他虽然当了秦王，但是因为年少没有加冠，他的权力在母后赵姬、缪毒、吕不韦手里，这个时候的秦王蠃政实际上是个空架子，虽然他不是一个掌权的人，但他已经看到了宫廷的黑暗面。</p><h2 id="人生辉煌"><a href="#人生辉煌" class="headerlink" title="人生辉煌"></a><FONT COLOR = Cyan>人生辉煌</font></h2><p>　　二十二岁到三十九岁，是他的人生第三个阶段，秦王嬴政做了三件大事：<br>　　第一，除掉了缪毒、吕不韦两大集团；<br>　　第二，为兼并六国做了大量的准备工作；<br>　　第三，发动并且完成了对六国的兼并。这个阶段是秦始皇一生最辉煌的阶段。<br>　　这个时期，我们看到的是一个英明、果断、善于听取意见的秦王嬴政。</p><h2 id="功过是非"><a href="#功过是非" class="headerlink" title="功过是非"></a><FONT COLOR = Cyan>功过是非</font></h2><p>　　三十九岁到五十岁，这是秦始皇人生的第四个阶段，他创立了皇帝制度，在中央设置三公九卿，在地方设立郡县制；修建长城、北击匈奴、南征南越；修宫殿、修陵墓、修驰道、修直道，做了许许多多的事情。在这期间，他的业绩累累，但是功过参半。<br>　　秦始皇犯错误的根本原因是他在功成名就后有些忘乎所以，这就决定了他的为政前明后暗，越是到了生命快结束的时候，他办事越愚蠢——46岁修长城，47岁焚诗书，48岁坑术士，50岁走向死亡。人们批评他的修长城、焚书、坑儒都是在这个时期干的。</p><h1 id="后人鉴之"><a href="#后人鉴之" class="headerlink" title="后人鉴之"></a><FONT COLOR = SpringGreen>后人鉴之</font></h1><p>　　应该肯定，秦始皇的一生基本上是做得不错的，只是在后期犯了一系列错误。历史在最后只证明了一句熟悉的格言：<FONT COLOR = LimeGreen>打败自己的一定是你自己。</font>这是秦始皇的悲剧，也是世界上一切独裁者的悲剧，所有的独裁者最后都是这个下场。</p><h2 id="统治思想"><a href="#统治思想" class="headerlink" title="统治思想"></a><FONT COLOR = Cyan>统治思想</font></h2><p>　　秦始皇可以算得上是个比较成功的人，他建立的以皇帝为首的中央集权制就是成功的典范。但秦始皇的失败是没有找到一个合适的统治思想。<br>　　<FONT COLOR = LimeGreen>一个国家的长治久安，不仅要靠制度，而且要靠思想；制度要靠整合，思想要靠创新。</font>在这方面，秦始皇给了我们很多启示。秦始皇没有废儒，但他偏好法家。法家强调的是君主独裁，这就意味着皇帝至高无上，没有人能够制约。缺少制约的皇帝一旦失误，这个帝国就崩溃了。秦始皇在统治思想上一个很大的失误，就是他没有认识到儒家思想的重要。<br>　　法家是强国之道，儒家是治国之道；法治不可少，德治也不可少；法家使臣民畏惧，儒家使臣民忠诚。法家强调依法治国，而皇帝是在法之外的。儒家讲究圣贤人格的德治思想，它不仅教育臣民，而且也约束君王。一个统治思想如果不能够约束君王的话，君王就会专制独裁犯错误，使自己的帝国灭亡。</p><h2 id="贵族腐朽"><a href="#贵族腐朽" class="headerlink" title="贵族腐朽"></a><FONT COLOR = Cyan>贵族腐朽</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>六国贵族的腐朽是六国后裔灭亡的原因</font><br>　　六国贵族本身在几百年的发展中越来越腐朽，导致最后亡国，所以六国的贵族在秦末大起义的复国运动中不可能成功。他们作为一个部族，经过当年周天子的分封，一直到最后被秦国兼并，在几百年的发展过程中，这个贵族阶层慢慢腐朽。即便短暂复国，也难免失败的命运。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦国先吞并六国而后灭亡的原因</font><br>　　秦国贵族是表现最优秀的，所以能够灭了六国。统一中国后，秦国贵族本身也迅速地腐朽了。秦国贵族在灭六国之前战战兢兢，如履薄冰，非常谨慎。六国灭亡以后，秦国贵族没有了敌人。有强大的对手时他会谨慎，会格外小心。一旦没有了对手，就肆意妄为，以为自己无所不能，其实离死期已经不远了。<FONT COLOR = LimeGreen>这就是缺少对手的可怕之处。</font></p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦朝最终的灭亡和贵族的腐朽有关</font><br>　　秦国的灭亡很多人讨论的是秦始皇，但很少有人谈论秦朝的贵族本身的腐朽。<br>　　秦国贵族中最主要的是秦始皇的儿子，他们是秦国贵族的核心。但从头至尾，我们并未听到他们的声音。只是在坑术士、杀蒙氏的时候，看到了扶苏和子婴的进谏，结果扶苏就被发配到边地去了，子婴也没有受到重用。在其他的皇室成员中间，没有任何反对的声音。<br>　　即便是很多人看好的这个扶苏，其实也是一个相当无能的人。他只是坚持一个原则，凡是秦始皇说的话他都照办。秦始皇假诏书让他死，他马上回房间痛哭，哭完了就自杀。连蒙恬都劝不住，扶苏还是自杀了。这就是秦始皇唯一有声音的儿子，但这个人极其平庸。<br>　　秦国的贵族在兼并六国之前一直很优秀，但是兼并六国之后，他们本身就已经腐朽了，腐朽就导致了秦帝国的必然灭亡。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>刘邦最后胜利而后也无可避免的走向灭亡</font><br>　　出身于草根的刘邦和上述的贵族不一样，他代表着一个新兴的阶层，他最终统一了全国。刘邦建汉以后，他以皇族和功臣为首，形成了一个新的统治阶层，这个统治阶层延续了很长时间，但最后还是逃不过灭亡的命运。<br>　　其原因还是自身的腐朽。一个帝国建立的初始，这个统治阶层是比较健康的。而随着时间推移，经过一代一代的转换，统治阶级就逐渐腐朽，导致最后灭亡。与此同时，一个新的阶层又会酝酿着出现，这个新的阶层开始也是健康的，它最终要代替那个旧的阶层。历史总是不断地在培育着新的执政阶层，也在不断地淘汰着旧的腐朽阶层，这就是历史发展的规律。就是在这个规律的运作下，秦王朝终于走向了最后的灭亡之路。</p><h1 id="人格魅力"><a href="#人格魅力" class="headerlink" title="人格魅力"></a><FONT COLOR = SpringGreen>人格魅力</font></h1><h2 id="性情中人"><a href="#性情中人" class="headerlink" title="性情中人"></a><FONT COLOR = Cyan>性情中人</font></h2><p>　　无论评价秦始皇是暴君，还是明君，都是从政治和历史的角度去评价。从人性的角度去评价，秦始皇更像一个性情中人。<br>　　英气——英雄之气。顺应潮流，兼并天下。<br>　　豪气——豪杰之气。豪情万丈，睥睨苍生。<br>　　霸气——霸主之气。蔑视六国、雄踞天下</p><h2 id="时势英雄"><a href="#时势英雄" class="headerlink" title="时势英雄"></a><FONT COLOR = Cyan>时势英雄</font></h2><p>　　秦始皇的成就，全都是借助时势完成的。时代给秦始皇提供了两个平台，而秦始皇也很好的利用了当时的发展大势。<br>　　时代平台：战国末年群雄割据，必然最后要出现有一国兼并其他国家的局面<br>　　个人平台：做了秦国的国君。<br>　　个人才干：善于发现人才，能够善待人才，能够重用人才。</p><h2 id="英雄落幕"><a href="#英雄落幕" class="headerlink" title="英雄落幕"></a><FONT COLOR = Cyan>英雄落幕</font></h2><p>　　秦始皇晚年和年轻时候就截然不同。</p><p>　　早年秦始皇的豪杰之气非常强烈，晚年则变得刚愎自用。秦始皇在称帝以前，文献中记载了很多秦始皇和大臣讨论的记录，那个时候秦始皇知道，统一天下、治理国家需要集思广益，需要能人辅佐。而那时候的秦始皇也能发现人才，善待人才。但称帝以后，秦始皇和大臣讨论的记录越来越少，更多的是独裁，是专断，不愿意接受评论，不能容忍别人的批评。</p><p>　　霸主之气变了，霸主之气变成了霸道之气。</p><blockquote><p>　　（秦始皇二十八年）始皇还，过彭城，斋戒祷祠【祷祠：泛指祭祀。】 ，欲出周鼎泗水。使千人没水求之，弗得。乃西南渡淮水，之衡山、南郡。浮江，至湘山祠。逢大风，几不得渡。<u>上问博士曰：“湘君何神？”博士对曰：“闻之，尧女，舜之妻，而葬此。”于是始皇大怒，使刑徒三千人皆伐湘山树，赭zhě其山。上自南郡由武关归。</u>——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>始皇返回，经过彭城，在那里斋戒祭祀，想要从泗水中打捞周朝的九鼎。他派出上千人潜入水中寻找，没有找到。于是向西南渡过淮水，前往衡山郡、南郡。泛舟长江，来到湘山祭祀。遭遇大风，几乎不能渡过长江。始皇问博士说：“湘君是什么神仙？”博士回答说：“我听说，湘君是尧的女儿，舜的妻子，死后埋葬在这里。”于是始皇十分生气，命令服役的罪犯三千人砍光湘山上的树木，露出红褐色的山岩。始皇从南郡经武关回到国都。</font><br>　　秦始皇二十六年统一中国成功。灭六国的第三年，遇到徐福之后，秦始皇游湘江，船遇到风浪，秦始皇问这个湘水之神是谁，问完以后秦始皇大怒，下令把这个湘山上所有的树全部砍光，砍光以后还不解恨，要把整个山涂成赭石色——赭石那个色就是囚徒穿的衣服颜色。<br>　　那无非就是一点风浪，所以这个时候嬴政连这一点自然界的风浪他都不能容忍，连湘水之神他都不放在眼里，何其霸道！</p><p>　　最后秦始皇的英雄之气也消失了。晚年的秦始皇害怕死亡，千方百计追求长生。不敢承认人一定会死亡这个事实，也不敢去面对自己也会死亡这个现实。听信徐福、卢生这些江湖术士的虚妄之言；以鬼神之说，来遮掩自己的心智；以求仙问卜，来掩饰自己的害怕。此时的秦始皇，不再是当年豪情万丈，气吞山河的秦王嬴政；而是只敢躲在深宫，逃避现实，贪生怕死的秦始皇。</p><hr><p>　　秦帝国灭亡了，秦始皇传之万世的梦想也破灭了，对于这样一个充满传奇色彩的帝国，王立群老师认为，秦始皇是一个前明后暗的君王。对于他的评价，应该分阶段来看，在他统一六国之前，秦始皇是一个很有作为的君王。自称帝以后，秦始皇大建工程，造成天下苦秦的局面，落下了千古骂名。<br>　　因此要给秦始皇一个定评的话，王立群老师认为，那就是贡献很大，备受争议。两千年的岁月尘封了一代帝王，曾经雄踞东方，横扫天下的秦帝国也渐行渐远，后人所看到的仅仅是史书中记载的片段，历史的真相永远淹没在岁月的长河中，引发一代又一代人去发掘，去探索。</p><p>2021年2月3日 03:03:29，王立群读《史记》之秦始皇，结束。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;公元前210年秦始皇病死沙丘，戛然终止了他五十年的人生历程。但是秦始皇在中国历史上，他是一个永远难以说再见的人！同样，对待王立群老师的课，我也难说再见。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇46千古一帝</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/14/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8746%E5%8D%83%E5%8F%A4%E4%B8%80%E5%B8%9D/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/14/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8746%E5%8D%83%E5%8F%A4%E4%B8%80%E5%B8%9D/</id>
    <published>2021-02-13T21:12:48.000Z</published>
    <updated>2021-02-04T12:08:18.141Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>王夫之、顾炎武、梁启超的分析可谓振聋发聩；袁枚、朱彝尊、刘大櫆这些人的观点可以说是迂腐奴隶之极，充斥着对封建帝王的奴性，对现实百无一用。  还一个非常可惜的点就是没有找到梁启超《战国载记》的原文。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="坑儒之辩"><a href="#坑儒之辩" class="headerlink" title="坑儒之辩"></a><FONT COLOR = SpringGreen>坑儒之辩</font></h1><p>　　从宋代到民国，对秦始皇的评价首先还是集中在“焚诗书、坑术士”这个问题上。</p><h2 id="郑樵"><a href="#郑樵" class="headerlink" title="郑樵"></a><FONT COLOR = Cyan>郑樵</font></h2><p>　　郑樵是个大学问家，他一生没有参加过科举考试，只是埋头著书。他的著作《通志》在中国历史地位非常高。郑樵的《通志》不像司马迁的《史记》那样以人物为主，也不像司马光的《资治通鉴》那样按年代顺序来写。郑樵的《通志》是专门研究中国的制度史——典章制度史。郑樵在《秦不绝儒学论》中，对“焚书坑儒”有所讨论，有史以来第一次为坑术士事件，翻案：</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>郑樵《通志·校雠略·秦不绝儒学论》</font></p><blockquote><p>　　陆贾，秦之巨儒也，郦食其，秦之儒生也，叔孙通，秦时以文学召，待诏博士。数岁，陈胜起，二世召博士诸儒生三十余，而问其故，皆引春秋之义以对，是则<u>秦时未尝不用儒生与经学也</u>。况孙叔通降汉时自有弟子百余人。齐鲁之风亦未尝替。故项羽既亡之后，而鲁为守节礼仪之国，则知秦时未尝废儒。<u>而始皇所坑之儒者，盖一时议论不合者耳。</u></p><p>　　萧何入咸阳,收秦律令、图书，则秦亦未尝无书籍也。其所焚者，一时间事耳。后世不明经者，皆归之秦火使学者不睹全书，未免乎疑以传疑。然则《易》固为全书矣，何尝见后世有明全《易》之人哉！臣向谓：秦人焚书而书存，诸儒穷经而经绝。盖为此发也。诗有六亡篇，乃六笙诗，本无辞。《书》有逸篇，仲尼之时已无矣，皆不因秦火。<u>自汉以来，书籍至于今日百不存一二，非秦人亡之也，学者自亡之耳。</u></p></blockquote><p>　　郑樵认为秦始皇的“坑术士”是一时议论不合者，是把那一个短时期内和他意见不合的人杀了。秦始皇所谓的坑儒只是一时的冲动，他没有废儒学，也没有禁儒学。<br>　　郑樵提了六点依据：1、陆贾，秦末汉初著名大儒；2、郦食其，秦末汉初著名大儒；3、叔孙通，秦末汉初著名大儒，还担任过秦的博士；4、叔孙通手下一百多个弟子，全都是儒家学派的弟子；5、秦二世在国家危亡的时候曾经召集了三十多个博士商议国家大政；6、项羽死以后，鲁地的老百姓就是不投降刘邦，最后刘邦是拿着项羽的人头去，证明项羽死了，然后鲁地的老百姓才投降的。鲁地的百姓为项羽守节，说明此时儒学在齐地非常盛行。<br>　　郑樵根据这六点事实判断，说秦代既没有废儒学，也没有废儒生，而且这个儒学对当时社会的影响还很大。<br>　　我认为还有好几个例子：<br>　　1、秦二世在沙丘政变时，被赵高攻击时，那一套不孝不义不能之说，是儒家学说。<br>　　2、赵高在沙丘政变说服秦二世的时候，也引用了孔子的话，“卫君杀其父，而卫国载其德，孔子着之，不为不孝。”</p><p>　　除此之外，郑樵还有个焚诗书的新观点：<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>焚诗书怪萧何</font><br>　　刘邦入关以后，萧何跑到秦朝的宫殿中到处搜索，寻找天下的地图，把它们都拿走了。连同拿走的还有各地的人口记载、赋税征收的数量等，而真正秦朝宫廷的经书都没有拿。萧何拿走这些东西是为了将来刘邦当了王以后可以知道天下有多少户口，然后按户口来征税；萧何最关心的是怎么征税，所以有关户口和税收的书他拿走了，其它的书不要。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>焚诗书怪项羽</font><br>　　刘邦走了之后，项羽又来了，他一把火把秦朝宫殿一烧，书也烧了.</p><p>　　郑樵认为先秦的典籍之所以消失，是学者自亡之耳。</p><p>　　我认可郑樵对秦始皇坑术士的观点。“坑儒”本来就是为了政治评论而强加给秦始皇的罪名。但我不认可郑樵对焚诗书的观点，秦始皇下令搜捕天下的图书，然后焚烧，这本身就是一个罪过；对焚诗书的讨论，应该集中在秦始皇和李斯的所作所为上，应该集中在《焚书令》上，我认为郑樵在这一点上，偏题了。</p><h2 id="孙承恩"><a href="#孙承恩" class="headerlink" title="孙承恩"></a><FONT COLOR = Cyan>孙承恩</font></h2><p>　　第一个跳出来反对郑樵的人是明人孙承恩，孙承恩写了篇文章——《秦儒》，他在这篇文章中直接驳斥郑樵。<br>　　孙承恩认为，陆贾、郦食其都是秦儒，确实没有被杀；叔孙通是秦国的待诏博士，也没有被杀。但这三个儒生在秦代都没有受到重用，没有受到重用跟废了就没有区别。<br>　　再一个，秦二世确实是召集了三十多个博士讨论国家大政，但是秦朝宫廷的博士很杂，有的博士叫“占梦博士”，是专给皇帝解梦的。这三十多个博士并不一定都是纯儒。 </p><p>　　孙承恩的观点相对来说，客观一点。秦始皇确实没有反对儒学，但也没有重用儒学，秦始皇崇尚的是刑杀，是法家。</p><h2 id="朱彝尊"><a href="#朱彝尊" class="headerlink" title="朱彝尊"></a><FONT COLOR = Cyan>朱彝尊</font></h2><p>　　朱彝尊是清代大学问家。从战国到秦代，读书人有个很大的特点就是“处士横议”，何谓处士横议？</p><blockquote><p>　　“圣王不作，诸侯放恣，<FONT COLOR = LimeGreen>处士横议</font>  ，杨朱、墨翟之言盈天下  。天下之言不归杨，则归墨。杨氏为我，是无君也；墨氏兼爱，是无父也。无父无君，是禽兽也。公明仪曰：‘庖有肥肉，厩有肥马；民有饥色，野有饿莩  ，此率兽而食人也。’杨墨之道不息，孔子之道不著，是邪说诬民，充塞仁义也。仁义充塞，则率兽食人，人将相食。吾为此惧，闲先圣之道 ，距杨墨，放淫辞，邪说者不得作。作于其心，害于其事；作于其事，害于其政。圣人复起，不易吾言矣。——《孟子·滕文公下》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>“从此圣王不曾出现过，诸侯放肆纵恣，一般读书人也乱发议论，杨朱、墨翟的学说充满了天下。天下种种议论，不是归附杨朱，就是归附墨翟。杨氏讲的是‘为我’的道理，这叫不把君主当回事；墨氏讲的是‘兼爱’的道理，这叫不把父亲当回事。目中无父，目中无君，这是禽兽啊。公明仪说：‘厨房里有肥肉，马厩里有肥马；但是老百姓面有饥色，田野上有饿死的尸体，这是带领野兽吃人。’杨、墨的学说不消灭，孔子的学说就不能发扬，这就是荒谬的学说在欺骗百姓，堵塞了仁义的道路。仁义的道路被堵塞，就等同带领禽兽吃人，人们之间互相残杀。我为此忧虑，因而捍卫古代圣人的学说，抵制杨、墨，驳斥夸诞的言论，使发布谬论的人起不来。种种谬论从心里产生，就会妨害行动；妨害了行动，也就妨害了政治。如果圣人再起，也不会抛弃我的这番话。</font><br>　　在战国时期有个很普遍的现象，民间的读书人对朝政可以指手画脚地评价。这个评价在战国时期是很普遍的，秦始皇兼并天下成功以后，对这个现象开始他还是容忍的，到了后来他越来越不能容忍了。<br>　　朱彝尊为秦始皇辩解，秦是个依法治国的国家，不能允许法制之外的一些言论存在。秦始皇不喜欢自战国以来的“处士横议”风俗，秦始皇要坑杀的是“乱道之儒”而不是“圣人之徒”。<br>　　朱彝尊最后得出一个结论，焚书坑儒，是那些乱发议论的处士把秦始皇逼到了墙角，秦始皇没有办法了，最后才走这个极端的。而且不是秦始皇焚书，是那些处士焚的书。这个话就是公然为秦始皇开脱罪责了。</p><p>　　朱彝尊这番话表面上是为秦始皇辩解，实际上是为封建帝王实行文化专制来背书。</p><h2 id="刘大櫆"><a href="#刘大櫆" class="headerlink" title="刘大櫆"></a><FONT COLOR = Cyan>刘大櫆</font></h2><p>　　刘大櫆是清代桐城派的前期代表作家<br>　　刘大櫆写过《焚书辩》：六经之亡非秦亡之也，汉亡之也。书之焚，非李斯之罪，而项籍之罪也<br>　　“六经”不是秦始皇烧的，是汉代把它搞得失传的。书也不是李斯烧的，是项羽烧的。</p><p>　　 这话就完全没道理了，强行忽视了《焚书令》。</p><h2 id="康有为"><a href="#康有为" class="headerlink" title="康有为"></a><FONT COLOR = Cyan>康有为</font></h2><blockquote><p>　　秦焚书，六经未因此而亡。秦坑儒，儒生未因此而绝。——《新学伪经考·秦焚六经未尝亡缺考》</p></blockquote><p>　　秦始皇焚书，六经没有因此而灭；秦始皇确实坑儒，但是儒也没有因此而被灭绝。</p><h1 id="郡县分封"><a href="#郡县分封" class="headerlink" title="郡县分封"></a><FONT COLOR = SpringGreen>郡县分封</font></h1><p>　　关于郡县分封的讨论，也成为秦始皇评价的一个焦点</p><h2 id="王夫之"><a href="#王夫之" class="headerlink" title="王夫之"></a><FONT COLOR = Cyan>王夫之</font></h2><p>　　王夫之是明末清初的大学者，明清之际三大思想家之一。王夫之在《读通鉴论》中，对历朝历代的得失做了详细的阐述。</p><p>　　　<FONT COLOR = PowderBlue>封建不可复</font>：</p><blockquote><p>　　<u>夫封建之不可复也，势也</u>。虽然，习久而变者，必以其渐。秦惟暴裂之一朝，而怨满天下。汉略师三代以建侯王，而其势必不能久延，无亦徐俟天之不可回、人之不思返，而后因之。七国之变未形，遽起而翦之，则亦一秦也。封建之在汉初，镫炬之光欲灭，而姑一耀其燄。智者因天，仁者安土，俟之而已。谊操之已蹙，而所为谋者，抑不出封建之残局，特一异其迹以缓目前尔。繇此言之，则谊亦知事之必不可以百年，而姑以忧贻子孙也。封建之尽革，天地之大变也，非仁智不足以与于斯，而谊何为焉！。——王夫之《读通鉴论·文帝一六》</p></blockquote><p>　　封建制在秦代不能够再重复了，是因为“势”。这个“势”就是大趋势。历史的趋势决定秦始皇只能搞郡县不能搞分封。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>何为势</font>：</p><p>　　搞封建制最集中的是周，西周东周都实行的是封建制。西周实行的封建制是周天子作为天下的共主，把土地和人民封给宗室、功臣和先朝的后裔，这些人就成了诸侯。诸侯封土建国以后又把土地和人民分给手下的人，这就是卿大夫，所以西周是天子、诸侯、卿、大夫、士这样一种制度。<br>　　这种制度在开始分的时候，由于周天子力量比较强，可以号令天下。再加上分封的这些诸侯很多因为血缘关系很近，诸侯互相之间是和睦相处的。但是，随着时间的推移，亲属关系越来越远；诸侯国有的经营得好，有的经营得不好，强和弱之间就不平衡，于是以强凌弱不可避免。这些诸侯国之间不再是凭血缘说话，而是凭实力说话。这样就出现了一些国力特强的诸侯王，他们打着周天子的旗号要维持天下的秩序，这就是霸主。<br>　　但是，随着霸业的交替，诸侯国又不断地出现分化，有的崛起，有的没落，这样又会形成一些新的强国。这些新的强国形成以后要吞并它国，这就是所谓的兼并。兼并的结果只剩下几个大国，这就是战国七雄。这几个大国再互相角逐，最后的一个强国把其它的国家都吞并了，这就是天下发展的大趋势。<br>　　这个大趋势经过了上千年历史的演绎，没有人能够扭转。当某一国兼并了天下以后，它面临着的一个选择是，要么重蹈覆辙再分封，然后再争霸、再兼并。不想再重蹈那个覆辙，那就废分封而行郡县。所以封建制跟郡县制作比较，封建制没落。郡县制的产生也是个历史大趋势，这个大趋势也是不能改变的。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>分封制的局限性</font>：</p><blockquote><p>　　两端争胜，而徒为无益之论者，辨封建者是也。郡县之制，垂二千年而弗能改矣，合古今上下皆安之，势之所趋，岂非理而能然哉？天之使人必有君也，莫之为而为之。故其始也，各推其德之长人、功之及人者而奉之，因而尤有所推以为天子。人非不欲自贵，而必有奉以为尊，人之公也。安于其位者习于其道，因而有世及之理，虽愚且暴，犹贤于草野之罔据者。如是者数千年而安之矣。疆弱相噬而尽失其故，至于战国，仅存者无几，岂能役九州而听命于此数诸侯王哉？于是分国而为郡县择人以尹之。郡县之法，已在秦先。秦之所灭者六国耳，非尽灭三代之所封也。则分之为郡，分之为县，俾才可长民者皆居民上以尽其才，而治民之纪，亦何为而非天下之公乎？</p><p>　　古者诸侯世国，而后大夫缘之以世官，势所必滥也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>士之子恒为士，农之子恒为农而天之生才也无择，则士有顽而农有秀；秀不能终屈于顽，而相乘以兴，又势所必激也。</strong></font>封建毁而选举行守令席诸侯之权，刺史牧督司方伯之任，虽有元德显功，而无所庇其不令之子孙。势相激而理随以易，意者其天乎！阴阳不能偏用，而仁义相资以为亨利，虽圣人其能违哉！选举之不慎而守令残民，世德之不终而诸侯乱纪，两俱有害，而民于守令之贪残，有所藉于黜陟以苏其困。故秦、汉以降，天子孤立无辅，祚不永于商、周；而若东迁以后，交兵毒民，异政殊俗，横敛繁刑，艾削其民，迄之数百年而不息者亦革焉，则后世生民之祸亦轻矣。郡县者，非天子之利也，国祚所以不长也；而为天下计，则害不如封建之滋也多矣。呜呼！秦以私天下之心而罢侯置守，而天假其私以行其大公，存乎神者之不测，有如是夫！——王夫之《读通鉴论·秦始皇一》</p></blockquote><p>　　封建制最大的局限性就是“<u>贵以承贵，贱以承贱</u>”（这段话我在文末有注解）<br>　　在封建制下，诸侯王世世代代就是诸侯王、贵族世世代代就是贵族、平民世世代代就是平民。只有把封建制废除，实行中央集权郡县制，就能实行科举制，实行了科举制，寒门子弟就可以通过考试跨越阶层。<br>　　王夫之在这里充分阐述了，封建制不利于选拔人才，容易造成阶级固化。而依托于郡县制下的科举制，有利于选拔人才。</p><p>　　王夫之的这番话，可以说是振聋发聩，有时间后，一定要读一读他的《读通鉴论》</p><h2 id="顾炎武"><a href="#顾炎武" class="headerlink" title="顾炎武"></a><FONT COLOR = Cyan>顾炎武</font></h2><p>　　清代大学者，和王夫之齐名的思想家。顾炎武写过九篇文章《郡县论》，专门讨论郡县制的问题。顾炎武主要探讨的观点两条：<FONT COLOR = PowderBlue>封建制演变成郡县制是一个过程、郡县制代替封建制是历史的必然</font></p><p><FONT COLOR = PowderBlue>顾炎武《郡县论一》</font>：</p><blockquote><p>　　知封建之所以变而为郡县，则知郡县之敝而将复变。然则将复变而为封建乎？曰，不能，有圣人起，寓封建之意于郡县之中，而天下治矣。</p></blockquote><p>　　顾炎武开头就提出“知封建之所以变而为郡县，则知郡县之弊而将复变”的观点，实际上这是顾炎武对历史发展规律的探讨性质。<br>　　顾炎武指出无论哪种制度，它的变化发展是本身之“弊”（即内在矛盾）而导致的。分封制走向自己的对立面，也是它内在矛盾发展的必然结果，从而使它产生“质”的变化，从而成为郡县制。<br>　　顾炎武没有以僵化的观点来看待一种制度，而是比较辩证地观察它。他断然否定了循环论，认为郡县制不可能再回复到封建制去，在此基础上提出了自己的观点，即郡县制的内在矛盾的发展、变化的必然结果是“寓封建之意于郡县之中”，如此便能达到“天下大治”。</p><blockquote><p>　　盖自汉以下之人，莫不谓秦以孤立而亡。不知秦之亡，不封建亡，封建亦亡；而封建之废，固自周衰之日而不自于秦也。封建之废，非一日之故也，虽圣人起，亦将变而为郡县。方今郡县之敝已极，而无圣人出焉，尚一一仍其故事，此民生之所以日贫，中国之所以日弱而益趋于乱也。何则？<FONT COLOR = LimeGreen><strong>封建之失，其专在下；郡县之失，其专在上。</strong></font>古之圣人，以公心待天下之人，胙之土而分之国；<FONT COLOR = LimeGreen><strong>今之君人者，尽四海之内为我郡县犹不足也，人人而疑之，事事而制之</strong></font>，科条文簿日多于一日，而又设之监司，设之督抚，以为如此，守令不得以残害其民矣。不知有司之官，凛凛焉救过之不给，以得代为幸，而无肯为其民兴一日之利者，民乌得而不穷，国乌得而不弱？率此不变，虽千百年，而吾知其与乱同事，日甚一日者矣。</p></blockquote><p>　　顾炎武指出自汉代以来人们都认为秦亡是由于没有实行分封制而导致的观点是错误的，认为秦“不封建亡，封建亦亡”。他指出分封制度实际在周末已经衰微并走向灭亡，并非是秦王朝所废。而且，这种制度的衰微并“非一日之故”，而是一个长期积累的必然结果。<br>　　在顾炎武看来，秦朝废分封制是顺应历史潮流的，因为“虽圣人起，亦将变而为郡县”，即实行郡县制是历史发展的必然要求。<br>　　顾炎武进一步分析了明末郡县制的弊病。他认为，当时郡县制之弊已经达到极点，然而并没有出现能够挽救世道衰微的“圣人”，人们仍然沿袭这种弊病日益明显的制度而不加改变，这必然导致“民生之所以日贫，中国之所以日弱而益趋于乱”。<br>　　顾炎武最核心的观点就是两种制度，都有各自的弊端：“封建之失，其专在下；郡县之失，其失在上”，而“今之君人者，尽四海之内为我郡县犹不足也”。<FONT COLOR = LimeGreen>顾炎武指出了封建帝王将国家作为自己私有财产的封建制度的根本弊病。</font>这一议论是针对自宋代起而至明末的过分集权的弊病、视国家为己产而发的，并非主张分封反对统一，因为顾炎武已经明确指出郡县制不可能变回到分封制。</p><blockquote><p>　　然则尊令长之秩，而予之以生财治人之权，罢监司之任，设世官之奖，行辟属之法，所谓寓封建之意于郡县之中，而二千年以来之敝可以复振。后之君苟欲厚民生，强国势，则必用吾言矣。</p></blockquote><p>　　在文章最后一段中，顾炎武提出自己改革的设想，认为要给予地方官员“生财治人之权”，罢免那些“监司”，“设世官之奖，行辟属之法”，这就是所谓“寓封建之意于郡县之中”，如此便可革除“二千年以来之弊”而复振社会。他十分自信地说，要是后世帝王想“厚民生，强国势”，一定会采纳他的建议的。</p><p>　　我认为顾炎武的这番观点最为透彻，甚至可以借鉴于当今的单一制和联邦制的思考！！</p><h2 id="袁枚"><a href="#袁枚" class="headerlink" title="袁枚"></a><FONT COLOR = Cyan>袁枚</font></h2><p>　　清代大学者，袁枚的观点更加新奇。<br>　　袁枚认为<FONT COLOR = PowderBlue>封建制有利于出思想家</font><br>　　周朝的封建制下，天子管诸侯，诸侯管卿大夫，卿大夫管理人民，中间有很多管不到的地方，比较自由。所以那个时期出现了孔子、孟子、老子、庄子等一系列思想家。郡县制实行之后，秦始皇搞思想统一，就什么思想家都出不来了。所以袁枚认为郡县制不利于出思想家。<br>　　<Font Size = 2>我觉得袁枚的看法优点肤浅。封建时期天下连年征战不休，各种思想家是在诸侯争霸的背景下产生的。不仅仅是什么管不到，就产生了思想家这种简单的逻辑。后世思想家难出的一个重要原因，是汉武帝董仲舒开始的文化专制，而且后世不是没有思想家，后世没有像战国时期百家争鸣那样的思想家。后世还是出现了很多优秀的儒学思想家，比如王夫之、顾炎武。</font></p><p>　　袁枚认为<FONT COLOR = PowderBlue>封建制有利于选贤</font><br>　　封建制封了那么多诸侯，这些诸侯中肯定有贤和不贤的，而老百姓就喜欢那个贤明的诸侯。在封建制底下，老百姓选贤君、选明君的自由度比较大。<br>　　<Font Size = 2>我认为这个观点也同样奇葩，只有郡县制才有了科举，有了科举才有了大规模的选拔人才。封建制是终身制，假如遇到个不贤的，那岂不惨了。所以封建制有利于选贤这点也不成立。战乱时期，时势造英雄，那必然贤人多</font></p><p>　　袁枚还认为<FONT COLOR = PowderBlue>郡县制的官吏不够负责</font><br>　　郡县制所有的官员是皇帝派遣的。“数岁而一迁或半岁而一易”——几年一个任期，或者半年就换一次，有的还没熟悉情况就调走了，这不利于为老百姓做好事。诸侯王就不同了，诸侯在自己的封地，那里一辈子就属于他，他就会兢兢业业去治理。<br><Font Size = 2>　　袁枚这个说法一如既往的肤浅。要是这个诸侯王很残暴，在这个终身制下，老百姓不是苦死了？而郡县制假如碰上一个不太好的郡守或县令，几年以后他也许走了，老百姓还有出头之日。而且这个问题，在柳河东的《封建论》里面说的很清楚了：</font></p><blockquote><p>　　或者曰：“封建者，必私其土，子其人，适其俗，修其理，施化易也。守宰者，苟其心，思迁其秩而已，何能理乎？”余又非之。</p><p>　　周之事迹，断可见矣：列侯骄盈，黩货事戎，大凡乱国多，理国寡，侯伯不得变其政，天子不得变其君，私土子人者，百不有一。失在于制，不在于政，周事然也。——柳宗元《封建论》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>有的人说：“封建制的世袭君长，一定会把他管辖的地区当作自己的土地尽心治理，把他管辖的老百姓当作自己的儿女悉心爱护，使那里的风俗变好，把那里的政治治理好，这样施行教化就比较容易。郡县制的州县地方官，抱着得过且过的心理，一心只想升官罢了，怎么能把地方治理好呢？”我认为这种说法也是不对的。<br>　　周朝的情况，毫无疑问地可以看清楚了：诸侯骄横，贪财好战，大致是政治混乱的国家多，治理得好的国家少。诸侯的霸主不能改变乱国的政治措施，天子无法撤换不称职的诸侯国的君主，真正爱惜土地爱护人民的诸侯，一百个中间也没有一个。造成这种弊病的原因在于封建制，不在于政治方面。周朝的情况就是如此。</font><br>　　袁枚的这番言论，感觉十分的幼稚，头脑特别简单，而且一昧地守旧崇古。</p><h1 id="梁启超"><a href="#梁启超" class="headerlink" title="梁启超"></a><FONT COLOR = SpringGreen>梁启超</font></h1><p>　　梁启超在《战国载记》中，对秦始皇也有一番评价</p><blockquote><p>　　天下之统一，势也。不统于秦，亦统于他国。而统一之愈于纷争，则明甚也。天将假手于秦，以开汉以后之局，夫谁能御之？而秦与他国，又何择焉？<FONT COLOR = LimeGreen><strong>秦并六国，实古代千余年之大势所趋，至是而始成熟。非始皇一人所能为，亦非秦一国所能为，其功罪尤非一人一国所宜任受也</strong></font>——梁启超《战国载记》</p></blockquote><p> 　　梁启超主要讲了三点：<br>　　（一）天下统一是个大趋势。没有人可以阻挡，这是一个逻辑归宿。<br>　　（二）统一之利远远要胜过分裂。至于谁统一天下那都无所谓，秦国也罢，其它国也罢，总而言之，统一是必然的。<br>　　（三）秦国或秦始皇统一天下不是他一国一人之功，反之，秦始皇的过错也不能由他一个人承担。这样对秦始皇的评价就是说，统一天下不是他一国一人之所为，他的错误也不应当由他一国一人来承担。</p><h1 id="千古一帝"><a href="#千古一帝" class="headerlink" title="千古一帝"></a><FONT COLOR = SpringGreen>千古一帝</font></h1><p>　　李贽（zhì），明代史学家。第一次提出，千古一帝的说法</p><blockquote><p>　　始皇帝，自是千古一帝也。始皇出世，李斯相之。天崩地坼，掀翻一个世界。是圣是魔，未可轻议。祖龙是千古英雄挣得一个天下。 又以扶苏为子， 子婴为孙 ，有子有孙 ，卒为胡亥 ，赵高 ，二竖子所败。 惜哉。——李贽《藏书·世纪列传总目》</p></blockquote><p>　　秦始皇一出世，加上李斯的辅佐，掀翻了一个世界。秦始皇这个人“是圣是魔，未可轻议”，你千万不要轻易地说他是圣人还是魔鬼。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>何谓掀翻一个世界</font><br>　　秦始皇是中国封建制的终结者，是中国帝国时代的开创者。在中国古代的政治制度史上，终结了西周以来的封建制，符合当时的历史大趋势。他是一个旧制度的终结者，也是一个新制度的开创者。这个人“是圣是魔，未可轻议”，不要轻易下结论。</p><p>　　<Font Size = 2>李贽评价人有点像现在的沸腾文，李贽在《续藏书》中写道：</font></p><blockquote><p>　　我太祖高皇帝，盖千万古之一帝也。古唯汤武庶几近之，然武末受命，非周公，则无以安殷之忠臣。汤之受命也晚，非伊尹，则决不能免于太甲之颠覆。唯我圣祖，起自濠城，以及即位，前后几五十年，无一日而不念小民之依，无一时而不思得贤之辅。盖自其托身皇觉寺之日，已愤然于贪官污吏之虐民，欲得而甘心之矣。故时时用兵，时时禁谕诸将，无一字而非恻怛，亦无一字而不出于忠诚。故天下士咸愿归而附之，而乐为之死也。”——李贽《续藏书》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>可以看出来，李贽评价朱元璋是千万古之一帝，马屁精一个</font>　<br>　　李贽的评价影响很大，我也认可这个观点，秦始皇配得上千古一帝的说法。但细看他的评语，姑妄听之即可。</p><hr><p>　　王老师在引用王夫之的话时，说了一句“<u>贵以承贵，贱以承贱</u>”。这句话的意思放在王夫之《读通鉴论》中，是非常合适的，但并不是《读通鉴论》的原文。具体出处我查找了一下，有了意外发现。<br>　　这句话来源于《资治通鉴》</p><blockquote><p>　　夫以四海之广，兆民之众，受制于一人，虽有绝伦之力，高世之智，莫不奔走而服役者，岂非以礼为之纪纲哉！是故天子统三公，三公率诸侯，诸侯制卿大夫，卿大夫治士庶人。贵以临贱，贱以承贵。上之使下犹心腹之运手足，根本之制支叶，下之事上犹手足之卫心腹，支叶之庇本根，然后能上下相保而国家治安。故曰天子之职莫大于礼也。——《资治通鉴·前403》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>四海之广，亿民之众，都受制于天子一人。尽管是才能超群、智慧绝伦的人，也不能不在天子足下为他奔走服务，这难道不是以礼作为礼纪朝纲的作用吗！所以，天子统率三公，三公督率诸侯国君，诸侯国君节制卿、大夫官员，卿、大夫官员又统治士人百姓。权贵支配贱民，贱民服从权贵。上层指挥下层就好像人的心腹控制四肢行动，树木的根和干支配枝和叶；下层服侍上层就好像人的四肢卫护心腹，树木的枝和叶遮护根和干，这样才能上下层互相保护，从而使国家得到长治久安。所以说，天子的职责没有比维护礼制更重要的了。</font></p><p>　　这段话是《资治通鉴》的开篇文章，也说清楚了封建礼教的本质——皇帝统治百姓的工具。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;王夫之、顾炎武、梁启超的分析可谓振聋发聩；袁枚、朱彝尊、刘大櫆这些人的观点可以说是迂腐奴隶之极，充斥着对封建帝王的奴性，对现实百无一用。  还一个非常可惜的点就是没有找到梁启超《战国载记》的原文。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇45唐人论秦</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/13/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8745%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%AE%BA%E7%A7%A6/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/13/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8745%E5%94%90%E4%BA%BA%E8%AE%BA%E7%A7%A6/</id>
    <published>2021-02-12T20:08:17.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T17:19:32.113Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>相比较于汉儒批判秦始皇，唐代人对秦的评价就多元了起来。柳宗元的《封建论》详细阐述了封建制和郡县制的优劣，并指出秦始皇的政策并不是一无是处。而杜牧的《阿房宫赋》更是从内因和外因的角度出发，指出秦失去天下的本质。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="反面教材"><a href="#反面教材" class="headerlink" title="反面教材"></a><FONT COLOR = SpringGreen>反面教材</font></h1><p>　　在唐代，秦始皇成为了教材，成为了警示皇帝的反面教育的人选。在大多数唐代学者眼里，秦始皇都被评价为暴君。</p><blockquote><p>　　秦始皇营建宫室而人多谤议者，为徇其私欲不与众共故也，朕今欲造一殿材木已具，远想秦皇之事，遂不复作也——《贞观政要·俭约》</p></blockquote><p>　　唐太宗李世民想造一个宫殿，把砖瓦、木料都准备好了，突然不想盖了。因为唐太宗想起来当年秦始皇修宫殿惹得天怒人怨，导致了秦王朝灭亡。秦始皇对唐代皇帝确实还是有些警示教育作用的。</p><p>　　历史上的借秦始皇来教化、劝谏帝王的事例可以说是司空见惯，而很多帝王自身对秦始皇的一系列弊政及其危害性也有深刻的认识，唐太宗就是典型事例。唐太宗的这种清醒的自戒对于他的政治行为产生了重大影响，贞观之治就是这一认识的重要成果。</p><h1 id="评论基调"><a href="#评论基调" class="headerlink" title="评论基调"></a><FONT COLOR = SpringGreen>评论基调</font></h1><p>　　在唐代有非常多的学者，为秦汉历史作注：</p><p>　　唐人张守节为《史记》做注，写了《史记正义》<br>　　唐代著名学者颜师古为《汉书》做注<br>　　章怀太子李贤为《后汉书》做注<br>　　初唐著名的学者李善，为萧统的《文选》做注</p><p>　　对于《秦始皇本纪》记载的焚诗书，坑术士，这些顶尖学者选择性的采用了焚书坑儒的说法。王老师在《秦始皇31焚书坑儒》里讲述过，焚书坑儒是孔安国、卫宏提出来的新说，没有什么根据。但这些唐代学者选择性地忽视最权威的《史记》和《汉书》，而采取对立性更强的焚书坑儒的说法。这一举动，其实就是把秦始皇定性为暴君。</p><h1 id="李白评秦"><a href="#李白评秦" class="headerlink" title="李白评秦"></a><FONT COLOR = SpringGreen>李白评秦</font></h1><blockquote><p>李白《古风·秦王扫六合》</p><p>秦王扫六合，虎视何雄哉！<br>挥剑决浮云，诸侯尽西来。<br>明断自天启，大略驾群才。<br>收兵铸金人，函谷正东开。<br>铭功会稽岭，骋望琅琊台。<br>刑徒七十万，起土骊山隈。<br>尚采不死药，茫然使心哀。<br>连弩射海鱼，长鲸正崔嵬。<br>额鼻象五岳，扬波喷云雷。<br>鬐鬣蔽青天，何由睹蓬莱？<br>徐氏载秦女，楼船几时回？<br>但见三泉下，金棺葬寒灰。</p></blockquote><p>　　“但见三泉下，金棺葬寒灰”——求仙问药的最终结局，只不过是金棺里的骨灰，告诫唐玄宗，不要求仙了。<br>　　前面肯定秦始皇的功绩，后面批评秦始皇求仙问药虚无缥缈</p><h1 id="河东评秦"><a href="#河东评秦" class="headerlink" title="河东评秦"></a><FONT COLOR = SpringGreen>河东评秦</font></h1><p>　　中唐时期的柳宗元写过一篇政治论文《封建论》评价秦始皇。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>柳宗元《封建论》</font>   </p><blockquote><p>　　天地果无初乎？吾不得而知之也。生人果有初乎？吾不得而知之也。然则孰为近？曰：有初为近。孰明之？由封建而明之也。彼封建者，更古圣王尧、舜、禹、汤、文、武而莫能去之。盖非不欲去之也，势不可也。势之来，其生人之初乎？不初，无以有封建。封建，非圣人意也。　　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　自然界果真没有原始阶段吗？我没法知道。人类果真有原始阶段吗？我也没法知道。那么，（有或没有原始阶段）哪种说法比较接近事实呢？我认为：有原始阶段这种说法比较接近事实。怎么知道这一点呢？从“封国土、建诸侯”的封建制就可以明白。那种封建制，经历了古代贤明的帝王唐尧、虞舜、夏禹、商汤、周文王和周武王，没有谁能把它废除掉。不是不想把它废除掉，而是事物发展的趋势不允许，这种形势的产生，大概是在人类的原始阶段吧？不是原始阶段的那种形势，就没有可能产生封建制。实行封建制，并不是古代圣人的本意。</font>　　</p><blockquote><p>　　彼其初与万物皆生，草木榛榛，鹿豕狉狉，人不能搏噬，而且无毛羽，莫克自奉自卫。荀卿有言：“必将假物以为用者也。”夫假物者必争，争而不已，必就其能断曲直者而听命焉。其智而明者，所伏必众，告之以直而不改，必痛之而后畏，由是君长刑政生焉。故近者聚而为群，群之分，其争必大，大而后有兵有德。又有大者，众群之长又就而听命焉，以安其属。于是有诸侯之列，则其争又有大者焉。德又大者，诸侯之列又就而听命焉，以安其封。于是有方伯、连帅之类，则其争又有大者焉。德又大者，方伯、连帅之类又就而听命焉，以安其人，然后天下会于一。是故有里胥而后有县大夫，有县大夫而后有诸侯，有诸侯而后有方伯、连帅，有方伯、连帅而后有天子。自天子至于里胥，其德在人者死，必求其嗣而奉之。故封建非圣人意也，势也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　人类在他的原始阶段跟万物一起生存，那时野草树木杂乱丛生，野兽成群四处奔走，人不能像禽兽那样抓扑啃咬，而且身上也没有毛羽来抵御严寒，不能够光靠自身来供养自己、保卫自己。荀卿说过：“人类一定要借用外物作为自己求生的工具。”借用外物来求生的必然会相争，争个不停，一定会去找那能判断是非的人而听从他的命令。那又有智慧又明白事理的人，服从他的人一定很多；他把正确的道理告诉那些相争的人，不肯改悔的，必然要惩罚他，使他受痛苦之后感到惧怕，于是君长、刑法、政令就产生了。这样附近的人就聚结成群，分成许多群以后，相互间争斗的规模一定会大，相争的规模大了就会产生军队和威望。这样，又出现了更有威德的人，各个群的首领又去听从他的命令，来安定自己的部属。于是产生了一大批诸侯，他们相争的规模就更大了。又有比诸侯威德更大的人，许多诸侯又去听从他的命令，来安定自己的封国。于是又产生了方伯、连帅一类诸侯领袖，他们相争的规模还要大。这就又出现了比方伯，连帅威德更大的人，方伯、连帅们又去听从他的命令，来安定自己的老百姓，这以后天下便统一于天子一人了。因此先有乡里的长官而后有县的长官，有了县的长官而后有诸侯，有了诸侯而后有方伯、连帅，有了方伯、连帅而后才有天子。从最高的天子到乡里的长官，那些对人民有恩德的人死了，人们一定会尊奉他们的子孙为首领。所以说封建制的产生不是圣人的本意，而是形势发展的必然结果。</font></p><blockquote><p>　　夫尧、舜、禹、汤之事远矣，及有周而甚详。周有天下，裂土田而瓜分之，设五等，邦群后。布履星罗，四周于天下，轮运而辐集；合为朝觐会同，离为守臣扞城。然而降于夷王，害礼伤尊，下堂而迎觐者。历于宣王，挟中兴复古之德，雄南征北伐之威，卒不能定鲁侯之嗣。陵夷迄于幽、厉，王室东徙，而自列为诸侯。厥后问鼎之轻重者有之，射王中肩者有之，伐凡伯、诛苌弘者有之，天下乖戾，无君君之心。余以为周之丧久矣，徒建空名于公侯之上耳。得非诸侯之盛强，末大不掉之咎欤？遂判为十二，合为七国，威分于陪臣之邦，国殄于后封之秦，则周之败端，其在乎此矣。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　尧、舜、禹、汤的事离我们很远了，到了周代记载就很详备了。周朝占有天下，把土地像剖瓜一样分割开来，设立了公、侯、伯、子、男五等爵位，分封了许多诸侯。诸侯国像繁星似地罗列，四面遍布在大地上，集结在周天子的周围，就像车轮围绕着中心运转，就像辐条集中于车毂；诸侯聚合起来就去朝见天子，分散开来就是守卫疆土的臣子、朝廷的捍卫者。但是往下传到周夷王的时候，破坏了礼法，损害了尊严，天子只得亲自下堂去迎接朝见的诸侯。传到周宣王的时候，他虽然倚仗着复兴周王朝的功德，显示出南征北伐的威风，终究还是无力决定鲁君的继承人。这样日渐衰败下去，直到周幽王、周厉王，后来周平王把国都向东迁移到洛邑，把自己排列在诸侯同等地位上去了。从那以后，问周天子传国九鼎的轻重的事情出现了，用箭射伤天子肩膀的事情出现了，讨伐天子大臣凡伯、逼迫天子杀死大夫苌弘这样的事情也出现了，天下大乱，再没有把天子看作天子的了。我认为周王朝丧失统治力量已经很久了，只不过还在公侯之上保存着一个空名罢了！这岂不是诸侯势力太强大而指挥不动，就像尾巴太大以至摇摆不动所造成的过失吗？于是周王朝的统治权分散到十二个诸侯国，后来又合并为七个强国，王朝的权力分散到陪臣掌政的国家，最后被很晚才封为诸侯的秦国灭掉。周朝败亡的原因，大概就在这里了。</font></p><blockquote><p>　　秦有天下，裂都会而为之郡邑，废侯卫而为之守宰，据天下之雄图，都六合之上游，摄制四海，运于掌握之内，此其所以为得也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>不数载而天下大坏，其有由矣：亟役万人，暴其威刑，竭其货贿，负锄梃谪戍之徒，圜视而合从，大呼而成群，时则有叛人而无叛吏，人怨于下而吏畏于上，天下相合，杀守劫令而并起。咎在人怨，非郡邑之制失也。</strong></font> </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦朝统一了全国后，不分诸侯国而设置郡县，废除诸侯而委派郡县长官。秦占据了天下的险要地势，建都于全国的上游，控制着全国，把局势掌握在手里，这是它做得对的地方。但没过几年便天下大乱，那是有原因的。它多次征发数以万计的百姓服役，使刑法越来越残酷，耗尽了财力。于是那些扛着锄木棍被责罚防守边境的人们，彼此递个眼色就联合起来，怒吼着汇合成群，奋起反秦。那时有造反的老百姓而没有反叛的官吏，老百姓在下怨恨秦王朝；官吏在上惧怕朝廷。全国四面八方互相配合，杀郡守劫县令的事情在各地同时发生。错误在于激起了人民的怨恨，并不是郡县制的过失。</font></p><blockquote><p>　　汉有天下，矫秦之枉，徇周之制，剖海内而立宗子，封功臣。数年之间，奔命扶伤之不暇，困平城，病流矢，陵迟不救者三代。后乃谋臣献画，而离削自守矣。然而封建之始，郡国居半，时则有叛国而无叛郡，秦制之得亦以明矣。继汉而帝者，虽百代可知也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　汉朝统一了全国之后，纠正秦朝的错误，沿袭周朝的封建制，分割天下，分封自己的子弟和功臣为诸侯王。但没有几年，为了平息诸侯国的叛乱便闻命奔赴镇压，以至连救死扶伤都来不及，汉高祖刘邦被围困在平城，被飞箭射伤，如此衰落不振达三代之久。后来由于谋臣献策，才分散削弱诸侯王的势力并由朝廷命官管理诸侯国。但是汉朝开始恢复封建制的时候，诸侯国和郡县各占一半疆域，那时只有反叛的诸侯国而没有反叛的郡县，秦朝郡县制的正确性也已经明白清楚了。继汉朝而称帝的，就是再过一百代，郡县制比封建制优越，也是可以知道的。</font></p><blockquote><p>　　唐兴，制州邑，立守宰，此其所以为宜也。然犹桀猾时起，虐害方域者，失不在于州而在于兵，时则有叛将而无叛州。州县之设，固不可革也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　唐朝建立以后，设置州县，任命州县的长官，这是它做得正确的地方。但还是有凶暴狡猾的人不时起来叛乱、侵州夺县的情况出现，过失不在于设置州县而在于藩镇拥有重兵，那时有反叛的藩镇将领而没有反叛的州县长官。郡县制的建立，确实是不能改变的。</font></p><blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>或者曰：“封建者，必私其土，子其人，适其俗，修其理，施化易也。守宰者，苟其心，思迁其秩而已，何能理乎？”余又非之。</strong></font> 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　有的人说：“封建制的世袭君长，一定会把他管辖的地区当作自己的土地尽心治理，把他管辖的老百姓当作自己的儿女悉心爱护，使那里的风俗变好，把那里的政治治理好，这样施行教化就比较容易。郡县制的州县地方官，抱着得过且过的心理，一心只想升官罢了，怎么能把地方治理好呢？”我认为这种说法也是不对的。</font></p><blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>周之事迹，断可见矣：列侯骄盈，黩货事戎，大凡乱国多，理国寡，侯伯不得变其政，天子不得变其君，私土子人者，百不有一。失在于制，不在于政，周事然也</strong>。</font> 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　周朝的情况，毫无疑问地可以看清楚了：诸侯骄横，贪财好战，大致是政治混乱的国家多，治理得好的国家少。诸侯的霸主不能改变乱国的政治措施，天子无法撤换不称职的诸侯国的君主，真正爱惜土地爱护人民的诸侯，一百个中间也没有一个。造成这种弊病的原因在于封建制，不在于政治方面。周朝的情况就是如此。</font></p><blockquote><p>　　秦之事迹，亦断可见矣：有理人之制，而不委郡邑，是矣。有理人之臣，而不使守宰，是矣。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>郡邑不得正其制，守宰不得行其理。酷刑苦役，而万人侧目。失在于政，不在于制，秦事然也。</strong></font> 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦朝的情况，也完全可以看清楚了：朝廷有治理百姓的制度，而不让郡县专权，这是正确的；中央有管理政务的大臣，不让地方官自行其是，这也是正确的。但是郡县不能正确发挥郡县制的作用，郡守、县令不能很好地治理人民。残酷的刑罚、繁重的劳役，使万民怨恨。这种过失在于政治方面，不在于郡县制本身。秦朝的情况便是这样。</font></p><blockquote><p>　　汉兴，天子之政行于郡，不行于国，制其守宰，不制其侯王。侯王虽乱，不可变也，国人虽病，不可除也；及夫大逆不道，然后掩捕而迁之，勒兵而夷之耳。大逆未彰，奸利浚财，怙势作威，大刻于民者，无如之何，及夫郡邑，可谓理且安矣。何以言之？且汉知孟舒于田叔，得魏尚于冯唐，闻黄霸之明审，睹汲黯之简靖，拜之可也，复其位可也，卧而委之以辑一方可也。有罪得以黜，有能得以赏。朝拜而不道，夕斥之矣；夕受而不法，朝斥之矣。设使汉室尽城邑而侯王之，纵令其乱人，戚之而已。孟舒、魏尚之术莫得而施，黄霸、汲黯之化莫得而行；明谴而导之，拜受而退已违矣；下令而削之，缔交合从之谋周于同列，则相顾裂眦，勃然而起；幸而不起，则削其半，削其半，民犹瘁矣，曷若举而移之以全其人乎？汉事然也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　汉朝建立的时候，天子的政令只能在郡县推行，不能在诸侯国推行；天子只能控制郡县长官，不能控制诸侯王。诸侯王尽管胡作非为，天子也不能撤换他们；侯王国的百姓尽管深受祸害，朝廷却无法解除他们的痛苦。只是等到诸侯王叛乱造反，才把他们逮捕、流放或率兵讨伐、以至灭掉他们。当他们的罪恶尚未充分暴露的时候，尽管他们非法牟利搜刮钱财，依仗权势作威作福，给百姓造成严重的伤害，朝廷也不能对他们怎么样。至于郡县，可以说是政治清明、社会安定了。根据什么这样讲呢？汉文帝从田叔那里了解到孟舒，从冯唐那里了解到魏尚，汉宣帝听说黄霸执法明察审慎，汉武帝看到汲黯为政简约清静，那么就可以任命黄霸做官，可以恢复孟舒、魏尚原来的官职，甚至可以让汲黯躺着任职，委任他只凭威望去安抚一个地区。官吏犯了罪可以罢免，有才干可以奖赏。早上任命的官吏，如果发现他不行正道，晚上就可以撤了他；晚上接受任命的官吏，如果发现他违法乱纪，第二天早上就可以罢免他。假使汉王朝把城邑全部都分割给侯王，即使他们危害人民，也只好对它发愁罢了。孟舒、魏尚的治理方法不能施行，黄霸、汲黯的教化无法推行。如果公开谴责并劝导这些侯王，他们当面接受，但转过身去就违反了；如果下令削减他们的封地，互相串通联合行动的阴谋就会遍及侯王各国之间，那么大家都怒眼圆睁，气势汹汹地反叛朝廷。万一他们不起来闹事，就削减他们的一半封地，即使削减一半，百姓还是受害了，何不把诸侯王完全废除掉来保全那里的人民呢？汉朝的情况就是这样。</font></p><blockquote><p>　　今国家尽制郡邑，连置守宰，其不可变也固矣。善制兵，谨择守，则理平矣。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　今天国家完全实行郡县制，不断地任命郡县长官，这种情况是肯定不能改变了。只要好好地控制军队，慎重地选择地方官吏，那么政局就会安定了。</font></p><blockquote><p>　　或者又曰：“夏、商、周、汉封建而延，秦郡邑而促。”尤非所谓知理者也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　有人又说：“夏、商、周、汉四代实行封建制，他们统治的时间都很长久，而秦朝实行郡县制，统治的时间却很短。”这更是不懂得治理国家的人说的话。</font></p><blockquote><p>　　魏之承汉也，封爵犹建；晋之承魏也，因循不革；而二姓陵替，不闻延祚。今矫而变之，垂二百祀，大业弥固，何系于诸侯哉？ 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　魏继承汉朝，分封贵族的爵位仍然实行封建制；西晋继承魏，因袭旧制不加改变，但魏和晋都很快就衰亡了，没听说有国运长久的。唐朝纠正魏晋的过失改变了制度，享国已近二百年，国家基业更加巩固，这与分封诸侯又有什么关系呢？</font></p><blockquote><p>　　或者又以为：“殷、周，圣王也，而不革其制，固不当复议也。”是大不然。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　有人又认为：“治理商、周二代的是圣明的君王啊，他们都没有改变封建制，那么，本来就不应当再议论这件事了。”这种说法大大的不对。</font></p><blockquote><p>　　夫殷、周之不革者，是不得已也。盖以诸侯归殷者三千焉，资以黜夏，汤不得而废；归周者八百焉，资以胜殷，武王不得而易。徇之以为安，仍之以为俗，汤、武之所不得已也。夫不得已，非公之大者也，私其力于己也，私其卫于子孙也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>秦之所以革之者，其为制，公之大者也；其情，私也，私其一己之威也，私其尽臣畜于我也。然而公天下之端自秦始。</strong></font> 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　商、周二代没有废除封建制，是不得已的。因为当时归附商朝的诸侯有三千个，商朝靠了他们的力量才灭掉了夏，所以商汤就不能废除他们；归附周朝的诸侯有八百个，周朝凭借他们的力量才战胜了商朝，所以周武王也不能废弃他们。沿用它来求得安定，因袭它来作为习俗，这就是商汤、周武王不得不这样做的原因。他们是不得已的，并不是什么大公无私的美德，而是有私心，是要使诸侯为自己出力，并保卫自己的子孙。秦朝用废除分封诸侯的办法来作为制度，是最大的公；它的动机是为私的，是皇帝想要巩固个人的权威，使天下的人都臣服于自己。但是废除分封，以天下为公，却是从秦朝开始的。</font></p><blockquote><p>　　夫天下之道，理安斯得人者也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>使贤者居上，不肖者居下，而后可以理安。今夫封建者，继世而理；继世而理者，上果贤乎，下果不肖乎？则生人之理乱未可知也。将欲利其社稷以一其人之视听，则又有世大夫世食禄邑，以尽其封略，圣贤生于其时，亦无以立于天下，封建者为之也</strong></font>。岂圣人之制使至于是乎？吾固曰：“非圣人之意也，势也。”</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　至于天下的常理，是治理得好、政局安定，这才能得到人民的拥护。使贤明的人居上位，不肖的人居下位，然后才会清明安定。封建制的君长，是一代继承一代地统治下去的。这种世袭的统治者，居上位的果真贤明吗？居下位的真的不肖吗？这样，人民究竟是得到太平还是遭遇祸乱，就无法知道了。如果想要对国家有利而统一人民的思想，而同时又有世袭大夫世世代代统治他们的封地，占尽了诸侯国的全部国土，即使有圣人贤人生在那个时代，也会没有立足之地，这种后果就是封建制造成的。难道是圣人的制度要使事情坏到这种地步吗？所以我说：“这不是圣人的本意，而是形势发展的结果。”</font></p><hr><p>　　柳宗元评价秦始皇，充分肯定了秦始皇的郡县制。是我国历史上第一个肯定秦始皇的人，秦始皇死后将近千年，才有人意识到郡县制的可贵。历史的魅力就在于它经历了千年的岁月之后，才能让后人体会到它的价值所在；在它历经了千年沧桑之后，才能让后人体悟到它新的意义。</p><p>　　“秦之所以革之者，其为制，公之大者也”：柳宗元认为，秦朝所实行的郡县制，是比西周封建制（封土建国）要远远先进的，这是血缘政治向官僚政治转型。柳宗元认为，秦始皇的郡县制叫“公天下”，是大公无私。秦始皇没有把天下的土地分给他的儿子，而是把土地作为郡县，由皇帝统一管理，这就叫大公无私。<br>　　柳宗元认为秦朝的灭亡不在于郡县制，而在于暴政。——“周之失,在于制;秦之失,在于政,不在制。</p><blockquote><p>　　不数载而天下大坏，其有由矣：亟役万人，暴其威刑，竭其货贿，负锄梃谪戍之徒，圜视而合从，大呼而成群，时则有叛人而无叛吏，人怨于下而吏畏于上，天下相合，杀守劫令而并起。咎在人怨，非郡邑之制失也。</p></blockquote><p>　　柳宗元没有把秦朝的暴政和所推行的郡县制一股脑儿全部撇开，认为郡县制是正确的。</p><h1 id="杜牧评秦"><a href="#杜牧评秦" class="headerlink" title="杜牧评秦"></a><FONT COLOR = SpringGreen>杜牧评秦</font></h1><p>　　晚唐时期的杜牧评价起来就更为深刻！</p><hr><p>　　<Font Size = 2>值得一提的是，很多人认为阿房宫建成了，实际上阿房宫并没有建成。阿房宫甚至不是这个宫殿的正式名称。<br>　　“阿”的意思据唐人的注释就是靠近，“房”就是房子，“阿房”就是靠近一大片房子的宫殿。实际上就是秦始皇想建一个朝宫，这个朝宫的前殿叫做阿房。但是这个阿房并不是正式的名称，秦始皇想把它修建完工以后再给它取名。</font>  </p><blockquote><p>　　于是始皇以为咸阳人多，先王之宫廷小：“吾闻周文王都丰，武王都镐，丰、镐之间，帝王之都也。”乃营作朝宫渭南上林苑中。先作前殿阿房，东西五百步，南北五十丈，上可以坐万人，下可以建五丈旗。周驰为阁道，自殿下直抵南山。表南山之颠【颠：同“巅”，顶。】 以为阙。为复道，自阿房渡渭，属之咸阳，以象天极阁道绝汉抵营室【营室：二十八宿中北方七宿之一。】 也。阿房宫未成，成，欲更择令名名之。作宫阿房，故天下谓之阿房宫。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>秦始皇认为咸阳的宫殿太小而美人多，容纳不下，于是修建阿房宫。在秦始皇三十五年开始修建阿房宫，到了三十七年秦始皇就死了。秦二世继位后主要精力是修皇陵，等到骊山墓修的差不多了，才接着修阿房宫。秦二世后来被杀，阿房宫还是没有修完。到秦王子婴的时候因为只剩四十六天。等起义军的刘邦、项羽打到咸阳的时候，已经没有办法再修，阿房宫就成了“烂尾楼”。</font></p><hr><p><FONT COLOR = PowderBlue>杜牧《阿房宫赋》</font></p><blockquote><p>　　六王毕，四海一；蜀山兀，阿房出。覆压三百余里，隔离天日。骊山北构而西折，直走咸阳。二川溶溶，流入宫墙。五步一楼，十步一阁；廊腰缦回，檐牙高啄；各抱地势，钩心斗角。盘盘焉，囷囷焉，蜂房水涡，矗不知其几千万落！长桥卧波，未云何龙？复道行空，不霁何虹？高低冥迷，不知西东。歌台暖响，春光融融；舞殿冷袖，风雨凄凄。一日之内，一宫之间，而气候不齐。   </p><p>　　妃嫔媵嫱，王子皇孙，辞楼下殿，辇来于秦，朝歌夜弦，为秦宫人。明星荧荧，开妆镜也；绿云扰扰，梳晓鬟也；渭流涨腻，弃脂水也；烟斜雾横，焚椒兰也。雷霆乍惊，宫车过也；辘辘远听，杳不知其所之也。一肌一容，尽态极妍，缦立远视，而望幸焉；有不得见者，三十六年。    </p><p>　　燕、赵之收藏，韩、魏之经营，齐、楚之精英，几世几年，剽掠其人，倚叠如山。一旦不能有，输来其间。鼎铛玉石，金块珠砾，弃掷逦迤，秦人视之，亦不甚惜。    </p><p>　　嗟乎！一人之心，千万人之心也。秦爱纷奢，人亦念其家；奈何取之尽锱铢，用之如泥沙？使负栋之柱，多于南亩之农夫；架梁之椽，多于机上之工女；钉头磷磷，多于在庾之粟粒；瓦缝参差，多于周身之帛缕；直栏横槛，多于九土之城郭；管弦呕哑，多于市人之言语。使天下之人，不敢言而敢怒；独夫之心，日益骄固。戍卒叫，函谷举；楚人一炬，可怜焦土。    </p><p>　　呜呼！灭六国者，六国也，非秦也。族秦者，秦也，非天下也。嗟乎！使六国各爱其人，则足以拒秦；使秦复爱六国之人，则递三世可至万世而为君，谁得而族灭也？秦人不暇自哀，而后人哀之；后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。</p></blockquote><p>　　《阿房宫赋》提出来一个非常重要的话题，就是秦始皇创建的秦帝国的速亡一个非常重要的原因——<FONT COLOR = PowderBlue>秦始皇过度的骄奢淫逸</font>。<br>　　一人之心，千万人之心也。皇帝想充分享受人生的时候，天下的老百姓也想享受人生。皇帝把老百姓所有的财富都剥夺来了，老百姓就不能享受人生，老百姓就开始恼恨皇帝。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦帝国灭亡的主要原因是内因</font>：</p><blockquote><p>　　呜呼，灭六国者六国也，非秦也；族秦者秦也，非天下也。嗟乎，使六国各爱其人则足以拒秦。使秦复爱六国之人，则递三世可至万世而为君。谁得而族灭也？秦人不暇自哀，而后人哀之，后人哀之而不鉴之，亦使后人而复哀后人也。</p></blockquote><p>　　六国的灭亡是六国的人自己做得不好，所以说“灭六国者六国也”，那么“族秦者秦也”，导致秦朝被灭的是秦朝本身。一个国家的灭亡最重要的原因是对他的臣民不施仁义。不爱自己的人民，心里没有老百姓，所以老百姓最后会抛弃了你。</p><p>　　唯物辩证法认为，任何事物的产生、发展和灭亡，总是内因和外因共同作用的结果。但内因是事物发展的根本原因，外因是事物发展的第二位的原因</p><p>　　杜牧也认为这种历史教训很难借鉴，就是最后所说的“秦人不暇自哀”，秦朝人还没有来得及反思自己，“而后人哀之”，后人哀叹秦朝灭亡。但是，后人在感慨秦朝速亡的时候，又没有吸取教训，结果又亡国了，又使再后来的人再来哀悼前人。他讲了一个规律，王朝的兴替往往是后一个王朝在总结前一个王朝的失败教训，而这个教训永远是总结不完的；到下一个新王朝建立以后，它还会重蹈这个覆辙。</p><hr><p>　　为什么柳宗元高度评价秦始皇的郡县制？<br>　　<FONT COLOR = LimeGreen>人们对历史的评价总是从现实出发，超越自身现实的历史评价是不可能存在的。</font><br>　　唐朝人重视郡县制和唐代的政治现实是分不开的。柳宗元生活的中唐时代，有一个最大的现实就是藩镇割据。<br>　　在唐代初年，中央政府在唐代的边境地区设立都督府，到了唐玄宗时期，在边疆已经设了十个都督府，这十个都督府都设了一个节度使，这就是藩镇。安史之乱以后，藩镇的势力扩大。节度使有三大职责：扩充军队、任命官吏、收取赋税，相当于是一个独立王国。而且节度使死了以后也不由中央政府任命，或者由他的儿子继位，或者由他手下的部将继位，这就形成了唐代中期著名的藩镇割据。这种藩镇割据到中唐后期发展到了四十多个，这些藩镇要么互相之间打仗，要么联合起来反对中央政府，对唐代的中央政权造成极大的威胁。<br>　　柳宗元看到这个现实才认识到，郡县制比藩镇割据要强得多。藩镇割据延续了两个世纪，使国家和人民都饱受苦难。一直到了宋初才解除了藩镇的兵权，藩镇割据的局面才得到遏制。所以柳宗元赞扬郡县制是和唐代的（特别是中唐）藩镇割据的现实密不可分的。</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>历史的魅力就在于它经历了千年的岁月之后，才能让后人体会到它的价值所在；在它历经了千年沧桑之后，才能让后人体悟到它新的意义。</font></p><p>　　秦始皇创立的皇帝制度，把皇帝摆在了至高至大至尊的位置上，皇帝成为了唯一不受体制约束的人，皇帝本身成为了皇帝制度的破坏者。但在历史的发展中，无数皇帝都不愿意去破坏赋予他们权力的皇帝制度，拥有者最怕失去，拥有权力的人最怕失去权力，而身在皇位的人，最怕的是失去皇权。因此，虽然制度上皇权不受约束，但在具体的政治实践中，皇权受到了皇帝本人一定程度上的约束。其中最重要的约束，就是历朝历代的反面教材作为警示，比如秦始皇。这种皇帝的自我约束，相当地延长了封建帝制的寿命，使之延绵了两千多年。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;相比较于汉儒批判秦始皇，唐代人对秦的评价就多元了起来。柳宗元的《封建论》详细阐述了封建制和郡县制的优劣，并指出秦始皇的政策并不是一无是处。而杜牧的《阿房宫赋》更是从内因和外因的角度出发，指出秦失去天下的本质。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇44汉儒评秦</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/12/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8744%E6%B1%89%E5%84%92%E8%AF%84%E7%A7%A6/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/12/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8744%E6%B1%89%E5%84%92%E8%AF%84%E7%A7%A6/</id>
    <published>2021-02-12T13:25:03.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T16:15:26.350Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>王立群老师以贾谊的《过秦论》为代表，阐述汉朝大儒是如何评价秦始皇。汉朝大儒主要是评价秦始皇的失误，以作为新生的汉帝国来借鉴</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="贾谊其人"><a href="#贾谊其人" class="headerlink" title="贾谊其人"></a><FONT COLOR = SpringGreen>贾谊其人</font></h1><h2 id="少年天才"><a href="#少年天才" class="headerlink" title="少年天才"></a><FONT COLOR = Cyan>少年天才</font></h2><blockquote><p>　　贾谊 ，雒阳 人也，年十八，以能诵诗书属文称于郡中。河南 守吴公 闻其秀材，召置门下，甚幸爱。文帝 初立，闻河南 守吴公 治平为天下第一，故与李斯同邑，而尝学事焉，征以为廷尉。廷尉乃言谊 年少，颇通诸家之书。文帝 召以为博士。——《汉书·贾谊传第十八》</p></blockquote><p>　　贾谊18岁即以能诵诗书善文闻名于当地，河南郡守吴公将其召致门下，对他非常器重，在贾谊辅佐下，吴公治理河南郡，成绩卓著，社会安定，时评天下第一。<br>　　吴公以前是李斯的弟子，李斯是秦代最杰出的文学家，在这种熏陶下，吴公非常欣赏贾谊。吴公因为政绩突出，被汉文帝征召为廷尉，吴公趁机推荐贾谊。</p><blockquote><p>　　是时，谊年二十余，最为少。每诏令议下，诸老先生未能言，谊尽为之对，人人各如其意所出。诸生于是以为能。文帝说之，超迁，岁中至太中大夫。——《汉书·贾谊传第十八》</p></blockquote><p>　　汉文帝登基，听闻河南郡治理有方，擢升河南郡守为廷尉，吴公因势举荐贾谊。汉文帝征召贾谊，委以博士之职，当时贾谊21岁，在所聘博士中年纪最轻。出任博士期间，每逢皇帝出题让讨论时，贾谊每每有精辟见解，应答如流，获得同侪的一致赞许，汉文帝非常欣赏，破格提拔，一年之内便升任为太中大夫。</p><h2 id="针砭时弊"><a href="#针砭时弊" class="headerlink" title="针砭时弊"></a><FONT COLOR = Cyan>针砭时弊</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>礼乐改制</font>：</p><blockquote><p>　　谊以为汉兴二十余年，天下和洽，宜当改正朔，易服色制度，定官名，兴礼乐。乃草具其仪法，色上黄，数用五，为官名悉更，奏之。文帝廉让未皇也。——《汉书·贾谊传第十八》</p></blockquote><p>　　贾谊初任太中大夫，就开始为汉文帝出策。汉文帝元年，贾谊提议进行礼制改革，上《论定制度兴礼乐疏》，以儒学与五行学说设计了一整套汉代礼仪制度，主张“改正朔、易服色、制法度、兴礼乐”，以进一步代替秦制。由于当时文帝刚即位，认为条件还不成熟，因此没有采纳贾谊的建议。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>重农抑商</font>：</p><p>　　文帝二年（公元前178年），针对当时“背本趋末”（弃农经商）、“淫侈之风，日日以长”的现象，贾谊上《论积贮疏》，提出重农抑商的经济政策，主张发展农业生产，加强粮食贮备，预防饥荒。汉文帝采纳了他的建议，下令鼓励农业生产。</p><blockquote><p>　　于是上感谊言，始开籍田，躬耕以劝百姓。——《汉书·食货志第四》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>遣返诸侯</font>：</p><p>　　政治上，贾谊提出遣送列侯离开京城到自己封地的措施。 </p><blockquote><p>　　诸律令所更定，及列侯悉就国，其说皆自贾生发之。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><p>　　贾谊在被任命为博士和中大夫的两年内，就向朝廷提出了很多极有远见的建设性奏疏。贾谊以他的真才实学，震动了当时的政坛。</p><h2 id="妒忌被贬"><a href="#妒忌被贬" class="headerlink" title="妒忌被贬"></a><FONT COLOR = Cyan>妒忌被贬</font></h2><blockquote><p>　　于是天子议以谊任公卿之位。绛 、灌 、东阳侯 、冯敬之属尽害之，乃毁谊 曰：“雒阳 之人年少初学，专欲擅权，纷乱诸事。”于是天子后亦疏之，不用其议，以谊为长沙王太傅。——《汉书·贾谊传第十八》</p></blockquote><p>　　鉴于贾谊的突出才能和优异表现，文帝想提拔贾谊担任公卿之职。绛侯周勃、灌婴、东阳侯、冯敬等人都嫉妒贾谊，进言诽谤贾谊“年少初学，专欲擅权，纷乱诸事”。汉文帝亦逐渐疏远贾谊，不再采纳他的意见。</p><p>　　贾谊的迅速提拔引来了一批老干部的反对，这一批老干部都是跟着刘邦打天下的人。这批建国干部反对贾谊，认为他这个年轻干部提拔得太快了。在老干部与青年干部的冲突之中，汉文帝毫无悬念地站在老干部一边，贾谊就此被放逐到长沙，做长沙王太傅。</p><h2 id="抑郁而终"><a href="#抑郁而终" class="headerlink" title="抑郁而终"></a><FONT COLOR = Cyan>抑郁而终</font></h2><blockquote><p>　　贾生既辞往行，闻长沙卑湿，自以寿不得长，又以适【适：贬斥，谴责。】 去，意不自得。及渡湘水，为赋以吊屈原。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><p>　　贾谊在被贬的路上，写下了《吊屈原赋》。</p><blockquote><p>　　贾生为长沙王太傅三年，有鸮【鸮：猫头鹰。古人认为猫头鹰是不祥之鸟。】 飞入贾生舍，止于坐【坐：通“座”，座位。】 隅。楚人命鸮曰“服”。贾生既以适居长沙，长沙卑湿，自以为寿不得长，伤悼之，乃为赋以自广。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><p>　　贾谊做长沙王太傅的第三年，有一只猫头鹰飞入房间，停在座位的旁边。旧时视为不吉祥之鸟。贾谊因被贬居长沙，长沙低洼潮湿，常自哀伤，以为寿命不长，如今猫头鹰进宅，更使他伤感不已，于是作《鵩鸟赋》</p><blockquote><p>　　后岁余，贾生征见。孝文帝方受厘【受厘：祭祀后以祭余之肉归致皇帝，以示受福。】 ，坐宣室。上因感鬼神事，而问鬼神之本。贾生因具道所以然之状。至夜半，文帝前席。既罢，曰：“吾久不见贾生，自以为过之，今不及也。”居顷之，拜贾生为梁怀王太傅。梁怀王，文帝之少子，爱，而好书，故令贾生傅之。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><p>　　谪居长沙三年后，汉文帝想念贾谊，征召入京，于未央宫祭神的宣室接见贾谊。文帝因对鬼神之事有所感触，就向贾谊询问鬼神的原本。贾谊详细讲述其中的道理，一直谈到深夜，汉文帝听得不觉移坐到席的前端。谈论完了，汉文帝说：“我很久没看到贾生了，自以为超过他了，今天看来，还比不上他啊。”<br>　　贾谊这次回到长安，朝廷人事已有很大变化，灌婴已死，周勃遭冤狱被赦后，回到绛县封地，不再过问朝事。但文帝还是没有对贾谊委以重任，只是任命他为梁怀王太傅，任职所在地更近朝廷，而且梁怀王刘揖是文帝的小儿子，很受宠爱，也算是对他的一种重视。</p><blockquote><p>　　文帝复封淮南厉王子四人皆为列侯。贾生谏，以为患之兴自此起矣。贾生数上疏，言诸侯或连数郡，非古之制，可稍削之。文帝不听。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><blockquote><p>　　今奉尊罪人之子，适足以负谤于天下耳。此人少壮，岂能忘其父哉——《汉书·贾谊传第十八》</p></blockquote><p>　　文帝前元七年（前173年），淮南王刘长阴谋叛乱，文帝把他流放到蜀郡，刘长在途中畏罪自杀。第二年（前172年），文帝又把刘长的四个儿子封为列侯。贾谊担心文帝接着还要把刘长的几个儿子由列侯进封为王，上疏文帝，进行劝告，但是文帝并没有采纳贾谊的意见。</p><blockquote><p>　　居数年，怀王骑，堕马而死，无后。贾生自伤为傅无状，哭泣岁余，亦死。贾生之死时年三十三矣。——《史记·屈原贾生列传第二十四》</p></blockquote><p>　　汉文帝十一年（前169 年），贾谊32岁，随梁怀王入朝，梁怀王刘揖坠马而死，贾谊感到自己身为太傅，没有尽到责任，深深自责，经常哭泣，心情十分忧郁。汉文帝十二年（前168年），贾谊在忧郁中死去，年仅三十三岁。</p><h2 id="传奇人物"><a href="#传奇人物" class="headerlink" title="传奇人物"></a><FONT COLOR = Cyan>传奇人物</font></h2><p>　　贾谊虽然早逝，但是他几乎已经成为中国历史上的传奇人物。贾谊的卓越才能和坎坷经历反差强烈，使他成为中国古代文人怀才不遇的典型。后世的文人一旦怀才不遇，志向得不到施展的时候，就常常在诗文中借用贾谊的典故。<br>　　同时贾谊的短暂一生还为后世留下了很多不朽的文学作品，比如《吊屈原赋》、《鹏鸟赋》、《论积贮疏》、《治安策》等，尤其是他的政论代表作《过秦论》，代表了汉儒评秦的主流观点。</p><blockquote><p>李商隐《贾生》</p><p>宣室求贤访逐臣，贾生才调更无伦。<br>可怜夜半虚前席，不问苍生问鬼神。</p></blockquote><blockquote><p>李白《行路难·其二》</p><p>大道如青天，我独不得出。<br>羞逐长安社中儿，赤鸡白雉赌梨栗。<br>弹剑作歌奏苦声，曳裾王门不称情。<br>淮阴市井笑韩信，汉朝公卿忌贾生。<br>君不见昔时燕家重郭隗，拥篲折节无嫌猜。<br>剧辛、乐毅感恩分，输肝剖胆效英才。<br>昭王白骨萦蔓草，谁人更扫黄金台？<br>行路难，归去来！</p></blockquote><h1 id="论秦之过"><a href="#论秦之过" class="headerlink" title="论秦之过"></a><FONT COLOR = SpringGreen>论秦之过</font></h1><p>　　贾谊在《过秦论》中着重是讲秦朝的过失，也就是探讨秦朝灭亡的原因。贾谊归纳的秦朝灭亡有四大原因：第一，三主失误；第二，不施仁义；第三，民心尽失；第四，大臣失语。</p><h2 id="三主失误"><a href="#三主失误" class="headerlink" title="三主失误"></a><FONT COLOR = Cyan>三主失误</font></h2><p>　　贾谊明确提出来说秦朝的灭亡，秦始皇、秦二世、秦王子婴三个人都有责任，其中秦始皇、秦二世要负主要责任。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦始皇自以为是，坚持错误</font></p><blockquote><p>　　秦王足己而不问，遂过而不变</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>秦二世沿袭错误，变本加厉</font></p><blockquote><p>　　二世受之，因而不改，暴虐以重祸。</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>子婴没有力量力挽狂澜</font></p><blockquote><p>　　子婴孤立无亲，危弱无辅</p></blockquote><h2 id="不施仁义"><a href="#不施仁义" class="headerlink" title="不施仁义"></a><FONT COLOR = Cyan>不施仁义</font></h2><p>　　贾谊在《过秦论》中明确提出来秦朝的三个阶段：</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第一阶段，取天下，秦国之强</font></p><blockquote><p>　　及至始皇，奋六世之余烈，振长策而御宇内，吞二周而亡诸侯，履至尊而制六合，执敲扑而鞭笞天下，威振四海。</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第二阶段，守天下，不施仁义</font></p><blockquote><p>　　仁义不施而攻守之势异也。</p><p>　　秦王怀贪鄙之心，行自奋之智，不信功臣，不亲士民，废王道而立私爱，焚文书而酷刑法，先诈力而后仁义，以暴虐为天下始。夫兼并者高诈力，安危者贵顺权，此言取与守不同术也。秦离战国而王天下，其道不易，其政不改，是其所以取之守之者无异也。</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第三阶段，失天下，秦国之弱</font></p><p>　　贾谊认为，六国面对的秦国是一个朝气蓬勃的秦国，而陈胜面对的秦国是一个人心尽失的秦王朝。</p><blockquote><p>　　然陈涉瓮牖（yǒu）绳枢之子，氓隶之人，而迁徙之徒也；才能不及中人，非有仲尼，墨翟之贤，陶朱、猗顿之富；蹑足行伍之间，而倔起阡陌之中，率疲弊之卒，将数百之众，转而攻秦；斩木为兵，揭竿为旗，天下云集响应，赢粮而景从。山东豪俊遂并起而亡秦族矣。   </p></blockquote><p>　　瓮牖（yǒu）绳枢之子：陈胜家里的房子没有窗户，是挖了一个洞，塞上一个大水缸，这个没有底的水缸那就是他家的窗户。陈胜家的门没有门轴，是用一根草绳吊了一个门板，那就是陈胜家的门，这就叫瓮牖绳枢之子！<br>　　氓隶之人：世世代代给人家当雇工的。<br>　　迁徙之徒：去当兵的。<br>　　陈胜地位低下，才能连个中等水平都达不到，没有孔子、墨子那样的才能，没有陶朱（范蠡）、猗伅之富有。<br>　　蹑足于行伍之中，崛起于阡陌之间。他竟然从一个当兵的行伍出身最后成了气候，就是因为陈胜面对的是一个民心尽失的秦朝。陈胜一起义，全天下的老百姓都响应。</p><h2 id="民心尽失"><a href="#民心尽失" class="headerlink" title="民心尽失"></a><FONT COLOR = Cyan>民心尽失</font></h2><p>　　天下苦秦久矣</p><blockquote><p>陈胜曰：“天下苦秦久矣。</p><p>（刘邦）谓沛父老曰：“天下苦秦久矣。</p><p>（刘邦）召诸县父老豪桀曰：“父老苦秦苛法久矣，诽谤者族，偶语者弃巿【弃市：在街市处死罪犯，令众人唾弃之。】 。</p><p>（武臣，陈胜手下）夫天下同心而苦秦久矣。——《史记》</p></blockquote><p>　　整个天下的老百姓受秦之苦时间太久了！人人都对秦朝怀有切齿之恨，只要有一个火星，就会引发一个反秦大起义的洪流。</p><blockquote><p>　　二世不行此术，而重以无道：坏宗庙与民，更始作阿房之宫；繁刑严诛，吏治刻深；赏罚不当，赋敛无度。天下多事，吏不能纪；百姓困穷，而主不收恤。然后奸伪并起，而上下相遁；蒙罪者众，刑戮相望于道，而天下苦之。<u>自群卿以下至于众庶，人怀自危之心，亲处穷苦之实，咸不安其位，故易动也</u>。——《过秦论》</p></blockquote><p>　　到秦朝灭亡的时候，从它的公卿大臣到民间的百姓，所有的人都怀着自危之心，每个人都感觉自己很不安全，人人都想叛变，导致了秦朝灭亡。</p><h2 id="大臣失语"><a href="#大臣失语" class="headerlink" title="大臣失语"></a><FONT COLOR = Cyan>大臣失语</font></h2><blockquote><p>　　当此时也，世非无深虑知化之士也，然所以不敢尽忠拂过者，秦俗多忌讳之禁，忠言未卒于口而身为戮没矣。故使天下之士，倾耳而听，重足而立，拑口而不言。</p></blockquote><p>　　贾谊认为秦朝绝对不缺乏看出秦朝弊端的大臣，为什么这些大臣不说话？大臣们如果说话可以挽回来秦始皇很多过失，但是大臣们集体失语。</p><p>　　一种政治制度确立以后，他是否有生命力，主要取决于这个制度本身有没有一种自我修复的能力。这种自我修复能力就是决定当最高统治者犯错误的时候，这个制度是否能修正其错误。</p><p>　　在皇帝制度之下来纠正帝国败政的途径有哪几种？<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第一，皇帝罪己</font>，皇帝下罪己诏检讨自己的错误。这可以挽救一个王朝的败政，比如汉武帝轮台罪己，修正自己过往的错误；但崇祯罪己并没有修正自己的错误。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第二，大臣劝谏</font>，大臣们看见皇帝做错了，就向皇帝提出意见，皇帝改正，这也可以挽救一个王朝的败政。比如唐太宗和魏征，但皇帝是否听取意见，完全取决于皇帝个人本身。秦二世的专制独裁导致大臣集体失语<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第三，易代易人</font>，通过改朝换代把这个皇帝给换了。这个易代易人在中国历史上是最难做到的。皇帝是典型的终身制，到死才交权，很少有皇帝活着愿意交权的（宋徽宗点了个赞）。皇帝死亡、国家政变、爆发革命，在皇帝中央集权制度下，都是很难发生的。</p><p>　　因此在皇帝制度下，修正一个皇帝的错误，挽救一个帝国的命运，最好的办法就是大臣劝谏，这个代价最小。在秦始皇这个时代，大臣们集体患了失语症，大家都不吭声不说话，没有人指出秦始皇的错误。<br>　　大臣失语对于一个封建王朝来说是一种灾难，我们不能要求这个皇帝时时处处、所有的事情都处理得完全正确。而皇帝又是拥有至高无上权力的人，大臣失语对于皇帝制度来说是个致命伤。</p><p>　　秦始皇建立皇帝制度的本身就扼杀了大臣的发言权。因为他在设定这个政治制度的时候有一个预设，他建立了一个权力的金字塔，这个金字塔的最下边是县，再往上是郡，再到中央的三公九卿，最后到皇帝。皇帝屹立于金字塔的塔尖上。这个制度建立的时候就规定了塔尖上的皇帝是不受任何力量约束的。<br>　　任何制度在建立的时候，都不应该设立一个不受任何约束的统治者，谁的屁股摸不得？谁的都应当摸得。<FONT COLOR = LimeGreen>如果这个制度在建立的时候有一个人不受任何约束，这个人就会成为制度的破坏者。</font></p><hr><p>　　比较一下秦、商、周。<br>　　商朝的最高统治者是商王，商王在实行每件事情之前，要举行一个占卜的仪式，要向鬼神请示。商代非常盛行占卜，几乎任何事情都要向鬼神请示，这在无形之中，商王就把自己的权力分了一大块给了鬼神，鬼神的神权就干预了商王的王权。换句话说，神权在一定程度上约束了王权。<br>　　代商而起的是周，周朝的最高统治者也叫王，也称之为周天子。周天子他并不直接管理老百姓，周天子把国土分给天下很多诸侯，通过诸侯来统治卿大夫，卿大夫再统治百姓。这样一来，实际上周天子已经把他权力的很大一块分给了诸侯，诸侯再分给卿大夫。<br>　　商、周都有分权的性质，所以商、周并不是绝对的中央集权制。</p><p>　　秦始皇建立的中央集权制国家，从县令、郡守到三公九卿，军事、政治、司法等等，所有的权力都在秦始皇一个人的手里，没有任何分权。这样政治的清明和腐败，完全的取决于皇帝个人的素质和品德，皇帝不受任何约束。<br>　　每个人都有善、恶两面，一个不受约束的人，他一定会恶性膨胀，最后膨胀的结果就是皇帝本人毁掉了皇帝制度。所以最根本的是皇帝制度本身葬送了大秦王朝。而且秦始皇创立了这个皇帝制度，还给后代留下了一笔政治遗产，这就是皇帝制度的统治模式。这一整套的皇帝制度统治了中国两千多年，一直到辛亥革命，才从形式上终结了皇帝。</p><hr><h1 id="过秦论"><a href="#过秦论" class="headerlink" title="过秦论"></a><FONT COLOR = SpringGreen>过秦论</font></h1><p>　　《过秦论》的地位：司马迁在写《秦始皇本纪》时，这篇文章被全文引用，这是司马迁唯一一次全文引用别人的文章来评价一个人。经典之作，代表性强。代表汉朝人对秦的主要观点。</p><h2 id="上篇"><a href="#上篇" class="headerlink" title="上篇"></a><FONT COLOR = Cyan>上篇</font></h2><blockquote><p>　　秦孝公据崤函之固，拥雍州之地，君臣固守以窥周室，有席卷天下，包举宇内，囊括四海之意，并吞八荒之心。当是时也，商君佐之，内立法度，务耕织，修守战之具，外连衡而斗诸侯。于是秦人拱手而取西河之外。    </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦孝公占据着崤山和函谷关的险固地势，拥有雍州的土地，君臣牢固地守卫着来伺机夺取周王室的权力，（秦孝公）有统一天下的雄心。正当这时，商鞅辅佐他，对内建立法规制度，从事耕作纺织，修造防守和进攻的器械；对外实行连衡策略，使诸侯自相争斗。因此，秦人轻而易举地夺取了黄河以西的土地。</font>　　</p><blockquote><p>　　孝公既没，惠文、武、昭襄蒙故业，因遗策，南取汉中，西举巴、蜀，东割膏腴之地，北收要害之郡。诸侯恐惧，会盟而谋弱秦，不爱珍器重宝肥饶之地，以致天下之士，合从缔交，相与为一。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦孝公死了以后，惠文王、武王、昭襄王承继先前的基业，沿袭前代的策略，向南夺取汉中，向西攻取巴、蜀，向东割取肥沃的地区，向北占领非常重要的地区。诸侯恐慌害怕，集会结盟，商议削弱秦国，不吝惜奇珍贵重的器物和肥沃富饶的土地，用来招纳天下的优秀人才，采用合纵的策略缔结盟约，互相援助，成为一体。</font></p><blockquote><p>　　当此之时，齐有孟尝，赵有平原，楚有春申，魏有信陵。此四君者，皆明智而忠信，宽厚而爱人，尊贤而重士，约从离衡，兼韩、魏、燕、楚、齐、赵、宋、卫、中山之众。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　在这个时候，齐国有孟尝君，赵国有平原君，楚国有春申君，魏国有信陵君。这四位封君，都见识英明有智谋，心地诚而讲信义，待人宽宏厚道而爱惜人民，尊重贤才而重用士人，以合纵之约击破秦的连横之策，联合韩、魏、燕、楚、齐、赵、宋、卫、中山的部队。</font></p><blockquote><p>　　于是六国之士，有宁越、徐尚、苏秦、杜赫之属为之谋，齐明、周最、陈轸、召滑、楼缓、翟景、苏厉、乐毅之徒通其意，吴起、孙膑、带佗、倪良、王廖、田忌、廉颇、赵奢之伦制其兵。尝以十倍之地，百万之众，叩关而攻秦。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　在这时，六国的士人，有宁越、徐尚、苏秦、杜赫等人为他们出谋划策，齐明、周最、陈轸、召滑、楼缓、翟景、苏厉、乐毅等人沟通他们的意见，吴起、孙膑、带佗、倪良、王廖、田忌、廉颇、赵奢等人统率他们的军队。他们曾经用十倍于秦的土地，上百万的军队，攻打函谷关来攻打秦国。</font></p><blockquote><p>　　秦人开关延敌，九国之师，逡巡而不敢进。秦无亡矢遗镞之费，而天下诸侯已困矣。于是从散约败，争割地而赂秦。秦有余力而制其弊，追亡逐北，伏尸百万，流血漂橹；因利乘便，宰割天下，分裂山河。强国请服，弱国入朝。延及孝文王、庄襄王，享国之日浅，国家无事。    </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦人打开函谷关口迎战敌人，九国的军队有所顾虑徘徊不敢入关。秦人没有一兵一卒的耗费，然而天下的诸侯就已窘迫不堪了。于是，纵约失败了，各诸侯国争着割地来贿赂秦国。秦有剩余的力量趁他们困乏而制服他们，追赶逃走的败兵，百万败兵横尸道路，流淌的血液可以漂浮盾牌。秦国凭借这有利的形势，割取天下的土地，重新划分山河的区域。强国主动表示臣服，弱国入秦朝拜。延续到孝文王、庄襄王，统治的时间不长，秦国并没有什么大事发生。</font></p><blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>及至始皇，奋六世之余烈，振长策而御宇内，吞二周而亡诸侯，履至尊而制六合，执敲扑而鞭笞天下，威振四海。</strong></font>南取百越之地，以为桂林、象郡；百越之君，俯首系颈，委命下吏。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　到始皇的时候，发展六世遗留下来的功业，以武力来统治各国，将西周、东周和各诸侯国统统消灭，登上皇帝的宝座来统治天下，用严酷的刑罚来奴役天下的百姓，威风震慑四海。秦始皇向南攻取百越的土地，把它划为桂林郡和象郡，百越的君主低着头，颈上捆着绳子（愿意服从投降），把性命交给司法官吏。</font></p><blockquote><p>　　乃使蒙恬北筑长城而守藩篱，却匈奴七百余里；<FONT COLOR = LimeGreen><strong>胡人不敢南下而牧马，士不敢弯弓而报怨。</strong></font>于是废先王之道，焚百家之言，以愚黔首；隳<Font Size = 2>【huī】</font>名城，杀豪杰；收天下之兵，聚之咸阳，销锋镝，铸以为金人十二，以弱天下之民。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦始皇于是又命令蒙恬在北方修筑长城，守卫边境，使匈奴退却七百多里；胡人不敢向下到南边来放牧，勇士不敢拉弓射箭来报仇。秦始皇接着就废除古代帝王的治世之道，焚烧诸子百家的著作，来使百姓愚蠢；毁坏高大的城墙，杀掉英雄豪杰；收缴天下的兵器，集中在咸阳，销毁兵刃和箭头，冶炼它们铸造十二个铜人，以便削弱百姓的反抗力量。</font></p><blockquote><p>　　然后践华为城，因河为池，据亿丈之城，临不测之渊，以为固。良将劲弩守要害之处，信臣精卒陈利兵而谁何。天下已定，始皇之心，自以为关中之固，金城千里，子孙帝王万世之业也。    </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　然后凭借华山为城墙，依据黄河为城池，凭借着高耸的华山，往下看着深不可测的黄河，认为这是险固的地方。好的将领手执强弩，守卫着要害的地方，可靠的官员和精锐的士卒，拿着锋利的兵器，盘问过往行人。天下已经安定，始皇心里自己认为这关中的险固地势、方圆千里的坚固的城防，是子子孙孙称帝称王直至万代的基业。</font></p><blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>始皇既没，余威震于殊俗。然陈涉瓮牖<Font Size = 2>【yǒu】</font>绳枢之子，氓隶之人，而迁徙之徒也；才能不及中人，非有仲尼，墨翟之贤，陶朱、猗顿之富；蹑足行伍之间，而倔起阡陌之中，率疲弊之卒，将数百之众，转而攻秦；斩木为兵，揭竿为旗，天下云集响应，赢粮而景从。山东豪俊遂并起而亡秦族矣。</strong></font>   </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　始皇去世之后，他的余威（依然）震慑着边远地区。可是，陈涉不过是个破瓮做窗户、草绳做户枢的贫家子弟，是氓、隶一类的人，（后来）做了被迁谪戍边的卒子；才能不如普通人，并没有孔丘、墨翟那样的贤德，也不像陶朱、猗顿那样富有。（他）跻身于戍卒的队伍中，从田野间突然奋起发难，率领着疲惫无力的士兵，指挥着几百人的队伍，掉转头来进攻秦国，砍下树木作武器，举起竹竿当旗帜，天下豪杰像云一样聚集，回声似的应和他，许多人都背着粮食，如影随形地跟着。崤山以东的英雄豪杰于是一齐起事，消灭了秦的家族。</font></p><blockquote><p>　　 且夫天下非小弱也，雍州之地，崤函之固，自若也。陈涉之位，非尊于齐、楚、燕、赵、韩、魏、宋、卫、中山之君也；锄櫌<Font Size = 2>【yōu】</font>棘矜，非铦<Font Size = 2>【xiān】</font>于钩戟长铩也；谪戍之众，非抗于九国之师也；深谋远虑，行军用兵之道，非及向时之士也。然而成败异变，功业相反，何也？试使山东之国与陈涉度长絜大，比权量力，则不可同年而语矣。然秦以区区之地，致万乘之势，序八州而朝同列，百有余年矣；然后以六合为家，崤函为宫；一夫作难而七庙隳，身死人手，为天下笑者，何也？<FONT COLOR = LimeGreen><strong>仁义不施而攻守之势异也</strong></font>。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　况且那天下并没有缩小削弱，雍州的地势，崤山和函谷关的险固，是保持原来的样子。陈涉的地位，没有比齐、楚、燕、赵、韩、魏、宋、卫、中山的国君更加尊贵；锄头木棍也不比钩戟长矛更锋利；那迁谪戍边的士兵也不能和九国部队抗衡；深谋远虑，行军用兵的方法，也比不上先前九国的武将谋臣。可是条件好者失败而条件差者成功，功业完全相反，为什么呢？假使拿东方诸侯国跟陈涉比一比长短大小，量一量权势力量，就更不能相提并论了。然而秦凭借着它的小小的地方，发展到兵车万乘的国势，管辖全国，使六国诸侯都来朝见，已经一百多年了；这之后把天下作为家业，用崤山、函谷关作为自己的内宫；陈涉一人起义国家就灭亡了，秦王子婴死在别人（项羽）手里，被天下人耻笑，这是为什么呢？就因为不施行仁政而使攻守的形势发生了变化啊。</font><br>　　<br>　　上篇先讲述秦自孝公以迄始皇逐渐强大的原因：具有地理的优势、实行变法图强的主张、正确的战争策略、几世秦王的苦心经营等。行文中采用了排比式的句子和铺陈式的描写方法，富有气势；之后则写陈涉虽然本身力量微小，却能使强大的秦国覆灭，在对比中得出秦亡在于“仁义不施”的结论。</p><h2 id="中篇"><a href="#中篇" class="headerlink" title="中篇"></a><FONT COLOR = Cyan>中篇</font></h2><blockquote><p>　　秦灭周祀，并海内，兼诸侯，南面称帝，以养四海。天下之士，斐然向风。若是，何也？曰：近古之无王者久矣。周室卑微，五霸既灭，令不行于天下。是以诸侯力政，强凌弱，众暴寡，兵革不休，士民罢弊。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦统一天下，吞并诸侯，临朝称帝，供养四海，天下的士人顺服的慕风向往，为什么会像这样呢？回答是：近古以来没有统一天下的帝王已经很久了。周王室力量微弱，五霸相继死去以后，天子的命令不能通行天下，因此诸侯凭着武力相征伐，强大的侵略弱小的，人多的欺凌人少的，战事不止，军民疲惫。</font></p><blockquote><p>　　今秦南面而王天下，是上有天子也。既元元之民冀得安其性命莫不虚心而仰上。当此之时，专威定功，安危之本，在于此矣。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　如今秦皇南面称帝统治了天下，这就是在上有了天子啊。这样一来，那些可怜的百姓就都希望能靠他安身活命，没有谁不诚心景仰皇上，在这个时候，应该保住威权，稳定功业，是安定，是危败，关键就在于此了。</font></p><blockquote><p>　　秦王怀贪鄙之心，行自奋之智，不信功臣，不亲士民，废王道而立私爱，焚文书而酷刑法，先诈力而后仁义，以暴虐为天下始。夫兼并者高诈力，安危者贵顺权，此言取与守不同术也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>秦离战国而王天下，其道不易，其政不改，是其所以取之守之者无异也。</strong></font></p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦王怀着贪婪卑鄙之心，只想施展他个人的智慧，不信任功臣，不亲近士民，抛弃仁政王道，树立个人权威，禁除诗书古籍，实行严刑酷法，把诡诈权势放在前头，把仁德信义丢在后头，把残暴苛虐作为治理天下的前提。实行兼并，要重视诡诈和实力；安定国家，要重视顺时权变：这就是说夺天下和保天下不能用同样的方法。秦经历了战国到统一天下，它的路线没有改，他的政令没有变，这是它夺天下和保天下所用的方法没有不同。</font></p><blockquote><p>　　孤独而有之，故其亡可立而待也。借使秦王论上世之事，并殷、周之迹，以制御其政，后虽有淫骄之主，犹未有倾危之患也。故三王之建天下，名号显美，功业长久。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦王孤身无辅却拥有天下，所以他的灭亡很快就来到了。假使秦王能够考虑古代的情况，顺着商、周的道路，来制定实行自己的政策，那么后代即使出现骄奢淫逸的君主，也不会有倾覆危亡的祸患。所以夏禹、商汤、周文王和周武王建立了国家，名号卓著，功业长久。</font></p><blockquote><p>　　今秦二世立，天下莫不引领而观其政。夫寒者利裋褐，而饥者甘糟糠。天下嚣嚣，新主之资也。此言劳民之易为仁也。向使二世有庸主之行而任忠贤，臣主一心而忧海内之患，缟素而正先帝之过；裂地分民以封功臣之后，建国立君以礼天下；虚囹圄而免刑戮，去收孥污秽之罪，使各反其乡里；发仓廪，散财币，以振孤独穷困之士；轻赋少事，以佐百姓之急；约法省刑，以持其后，使天下之人皆得自新，更节修行，各慎其身；塞万民之望，而以盛德与天下，天下息矣。即四海之内皆欢然各自安乐其处，惟恐有变。虽有狡害之民，无离上之心，则不轨之臣无以饰其智，而暴乱之奸弭矣。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　当今秦二世登上王位，普天之下没有人不伸长脖子盼着看一看他的政策。受冻的人穿上粗布短袄就觉得很好，挨饿的人吃上糟糠也觉得香甜。天下苦苦哀叫的百姓，正是新皇帝执政才能的表现。这就是说劳苦人民容易接受仁政。如果二世有一般君主的德行，任用忠贞贤能的人，君臣一心，为天下的苦难而忧心，服丧期间就改正先帝的过失，割地分民，封赏功臣的后代，封国立君，对天下的贤士以礼相待，把牢狱里的犯人放出来，免去刑戮，废除没收犯罪者妻子儿女为官家奴婢之类的杂乱刑罚，让被判刑的人各自返回家乡。打开仓库，散发钱财，以赈济孤独穷困的士人；减轻赋税，减少劳役，帮助百姓解除急困；简化法律，减少刑罚，给犯罪人以把握以后的机会，使天下的人都能自新，改变节操，修养品行，各自谨慎对待自身；满足万民的愿望，以威信仁德对待天下人，天下人就归附了。如果天下到处都欢欢喜喜安居乐业，唯恐发生变乱，那么即使有奸诈不轨的人，而民众没有背叛主上之心，图谋不轨的臣子也就无法掩饰他的奸诈，暴乱的阴谋就可以被阻止了。</font></p><blockquote><p>　　二世不行此术，而重以无道：坏宗庙与民，更始作阿房之宫；繁刑严诛，吏治刻深；赏罚不当，赋敛无度。天下多事，吏不能纪；百姓困穷，而主不收恤。然后奸伪并起，而上下相遁；蒙罪者众，刑戮相望于道，而天下苦之。自群卿以下至于众庶，人怀自危之心，亲处穷苦之实，咸不安其位，故易动也。是以陈涉不用汤、武之贤，不借公侯之尊，奋臂于大泽，而天下响应者，其民危也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　二世不实行这种办法，破坏宗庙，残害百姓，比始皇更加暴虐无道，重新修建阿房宫，使刑罚更加繁多，杀戮更加严酷，官吏办事苛刻狠毒，赏罚不得当，赋税搜刮没有限度，国家的事务太多，官吏们都治理不过来；百姓穷困已极，而君主却不加收容救济。于是奸险欺诈之事纷起，上下互相欺骗，蒙受罪罚的人很多，道路上遭到刑戮的人前后相望，连绵不断，天下的人都陷入了苦难。从君卿以下直到平民百姓，人人心中自危，身处穷苦之境，到处都不得安静，所以容易动乱。因此陈涉不凭商汤、周武王那样的贤能，不借公侯那样的尊贵，在大泽乡振臂一呼而天下响应，其原因就在于人民正处于危难之中。</font></p><blockquote><p>　　故先王者，见终始不变，知存亡之由。是以牧民之道，务在安之而已矣。下虽有逆行之臣，必无响应之助。故曰：“安民可与为义，而危民易与为非”，此之谓也。贵为天子，富有四海，身在于戮者，正之非也。是二世之过也。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　所以古代圣王能洞察开端与结局的变化，知道生存与灭亡的关键，因此统治人民的方法，就是要专心致力于使他们安定罢了。这样，天下即使出现叛逆的臣子，也必然没有人响应，得不到帮助力量了。所谓“处于安定状态的人民可以共同行仁义，处于危难之中的人民容易一起做坏事”，就是说的这种情况。尊贵到做了天子，富足到拥有天下，而自身却不能免于被杀戮，就是由于挽救倾覆局势的方法错了。这就是二世的错误。</font></p><p>　　中篇剖析秦统一天下后没有正确的政策，秦二世没有能够改正秦始皇的错误政策，主要指责秦二世的过失。</p><h2 id="下篇"><a href="#下篇" class="headerlink" title="下篇"></a><FONT COLOR = Cyan>下篇</font></h2><blockquote><p>　　秦并兼诸侯山东三十余郡，缮津关，据险塞，修甲兵而守之。然陈涉以戍卒散乱之众数百，奋臂大呼，不用弓戟之兵，鉏耰白梃，望屋而食，横行天下。秦人阻险不守，关梁不阖，长戟不刺，强弩不射。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦国兼并了诸侯，崤山以东有三十多个郡，修筑渡口关隘，占据着险要地势，修治武器，守护着这些地方。然而陈涉凭着几百名散乱的戌卒，振臂大呼，不用弓箭矛戟等武器，光靠锄头和木棍，虽然没有给养，但只要看到有人家住的房屋就能吃上饭，横行天下。秦朝险阻之地防守不住了，关卡桥梁封锁不住了，长戟刺不了，强弩射不了。</font></p><blockquote><p>　　楚师深入，战于鸿门，曾无藩篱之艰。于是山东大扰，诸侯并起，豪俊相立。秦使章邯将而东征，章邯因其三军之众要市于外，以谋其上。群臣之不信，可见于此矣。子婴立，遂不寤。藉使子婴有庸主之材，仅得中佐，山东虽乱，三秦之地可全而有，宗庙之祀宜未绝也。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　楚军很快深入境内，鸿门一战，竟然连篱笆一样的阻拦都没有遇到。于是崤山以东大乱，诸侯纷纷起事，豪杰相继立王。秦王派章邯率兵东征，章邯凭着三军的众多兵力，在外面跟诸侯相约，做交易，图谋他的主上。秦君之间互相不信任，从这件事就可以看出来了。子婴登位，最终也不曾觉悟，假使子婴有一般君主的才能，仅仅得到中等的辅佐之臣，崤山以东地区虽然混乱，秦国的地盘还是可以保全的，宗庙的祭祀也不会断绝。</font></p><blockquote><p>　　秦地被山带河以为固，四塞之国也。自缪公以来，至于秦王，二十余君，常为诸侯雄。此岂世贤哉？其势居然也。且天下尝同心并力攻秦矣，当此之世，贤智并列，良将行其师，贤相通其谋，然困于阻险而不能进，秦乃延入战而为之开关，百万之徒逃北而遂坏。岂勇力智慧不足哉？形不利，势不便也。秦小邑并大城，守险塞而军，高垒毋战，闭关据厄，荷戟而守之。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦国地势有高山阻隔，有大河环绕，形成坚固防御，是个四面都有险要关塞的国家。从穆公以来，一直到秦始皇，二十多位国君，经常在诸侯中称雄。难道代代贤明吗？这是地位形势造成的呀！再说天下各国曾经同心合力进攻秦国。在这种时候，贤人智士会聚，有良将指挥各国的军队，有贤相沟通彼此的计谋，然而被险阻困住不能前进，秦国就引诱诸侯进入秦国境内作战，为他们打开关塞，结果崤山以东百万军队败逃崩溃。难道是因为勇气、力量和智慧不够吗？是地形不利，地势不便啊。秦国把小邑并为大城，在险要关塞驻军防守，把营垒筑得高高的而不轻易跟敌方作战，紧闭关门据守险塞，肩扛矛戟守卫在那里。</font></p><blockquote><p>　　诸侯起于匹夫，以利合，非有素王之行也。其交未亲，其下未附，名曰亡秦，其实利之也。彼见秦阻之难犯也，必退师。案土息民，以待其敝，收弱扶罢，以令大国之君，不患不得意于海内。贵为天子，富有四海，而身为禽者，其救败非也。 　 </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　诸侯们出身平民，是为了利益联合起来，并没德高望众而位居王位者的德行。他们的交往不亲密，他们的下属不亲附。名义上是说灭亡秦朝，实际上是为自己谋求私利。他们看见秦地险阻难以进犯，就必定退兵。如果他们能安定本土，让人民休养生息，等待秦的衰败，收纳弱小，扶助疲困，来指挥东方诸侯新建的各国的君主，就不用担心在天下实现不了自己的愿望了。可是他们尊贵身为天子，富足拥有天下，自己却遭擒获，这是因为他们在覆亡前夕没有做出挽救的措施。</font></p><blockquote><p>　　秦王足己而不问，遂过而不变。二世受之，因而不改，暴虐以重祸。子婴孤立无亲，危弱无辅。三主惑而终身不悟，亡，不亦宜乎？当此时也，世非无深虑知化之士也，然所以不敢尽忠拂过者，秦俗多忌讳之禁，忠言未卒于口而身为戮没矣。故使天下之士，倾耳而听，重足而立，拑口而不言。是以三主失道，而忠臣不谏，智士不谋也。天下已乱，奸不上闻，岂不哀哉！    </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦王满足一己之功，不求教于人，一错到底而不改变。二世承袭父过，因循不改，残暴苛虐以致加重了祸患。子婴孤立无亲，自处危境，却又年幼而没有辅佐，三位君主一生昏惑而不觉悟，秦朝灭亡，不也是应该的吗？在这个时候，世上并非没有深谋远虑懂得形势变化的人士，然而他们所以不敢竭诚尽忠，纠正主上之过，就是由于秦朝的风气多有忌讳的禁规，忠言还没说完而自己就被杀戮了。所以使得天下之士只能侧着耳朵听，重叠双脚站立，闭上嘴巴不敢说话。因此，三位君主迷失了路途，而忠臣不敢进谏言，智士不敢出主意，天下已经大乱，皇上还不知道，难道不可悲吗？</font></p><blockquote><p>　　先王知雍蔽之伤国也，故置公卿、大夫、士，以饰法设刑，而天下治。其强也，禁暴诛乱而天下服；其弱也，五伯征而诸侯从；其削也，内守外附而社稷存。故秦之盛也，繁法严刑而天下振；及其衰也，百姓怨望而海内畔矣。故周五序得其道，而千余岁不绝；秦本末并失，故不能长。由是观之，安危之统相去远矣。 　</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　先王知道壅塞不通就会伤害国家，所以设置公卿、大夫和士，来整治法律设立刑罚，天下因而得到治理。强盛的时候，禁止残暴诛讨叛乱，天下服从；衰弱的时候，五霸为天子征讨，诸侯也顺从；土地被割削的时候，在内能自守备，在外还有亲附，社稷得以保存。所以秦朝强盛的时候，繁法严刑，天下震惊；等到它衰弱的时候，百姓怨恨，天下背叛。周朝的公、侯、伯、子、男五等爵位合乎根本大道，因而传国一千多年不断绝。而秦朝则是本末皆失，所以不能长久。由此看来，安定和危亡的纲纪相距太远了！</font></p><blockquote><p>　　野谚曰：“前事之不忘，后事之师也。”是以君子为国，观之上古，验之当世，参之人事，察盛衰之理，审权势之宜，去就有序，变化因时，故旷日长久而社稷安矣。 </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　俗话说“前事不忘，后事之师”。因此君子治理国家，考察于上古的历史，验证以当代的情况，还要通过人事加以检验，从而了解兴盛衰亡的规律，详知谋略和形势是否合宜，做到取舍有序，变化适时，所以历时长久，国家安定。</font></p><p>　　下篇写秦在危迫的情况下，秦王子婴没有救亡扶倾的才力，主要指责秦王子婴的过失。</p><hr><p>　　《过秦论》代表了汉代人对秦始皇及秦王朝的总体评价。这个评价有两个特点，评秦皇一无是处、论速亡重在实用。<br>　　汉朝人评价秦始皇有一个很大的特点，就是讲究实用主义。这种对秦始皇和秦帝国的否定性的评价不是偶然的，它是一种现实政治的诉求。汉帝国是在秦始皇的废墟上建立的，所以汉朝人评秦的出发点是总结秦朝和秦始皇的失败教训，为新兴的汉帝国提供一种经验。这时候人的着眼点全是看秦始皇的错误，还来不及全面评价秦始皇。<br>　　<FONT COLOR = LimeGreen>政治的思考从来都是服从于政治现实</font>。有关对秦朝、秦始皇的评价，是服从于汉朝的现实的，是为了巩固汉王朝的统治服务的。</p><p>　　就像《过秦论·下》最后一段写的那样：观之上古，验之当世，参以人事，察盛衰之理，审权势之宜”。主张“去就有序，变化因时”，其目的是求得“旷日长久，而社稷安矣”。《过秦论》一文总结秦朝兴亡的教训，实为昭汉之过。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;王立群老师以贾谊的《过秦论》为代表，阐述汉朝大儒是如何评价秦始皇。汉朝大儒主要是评价秦始皇的失误，以作为新生的汉帝国来借鉴&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇43盗陵毁陵</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8743%E7%9B%97%E9%99%B5%E6%AF%81%E9%99%B5/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8743%E7%9B%97%E9%99%B5%E6%AF%81%E9%99%B5/</id>
    <published>2021-02-11T13:16:07.000Z</published>
    <updated>2021-01-31T13:16:25.977Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>同上不感兴趣</FONT></p><a id="more"></a><p>　　不感兴趣原因很简单，知道这些东西，很难对我有任何启示。</p><p>　　我认为学习历史最重要的，是了解历史的趋势，以及历史的启示。这种历史的真相，听听就可以了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;同上不感兴趣&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇42皇陵之谜</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8742%E7%9A%87%E9%99%B5%E4%B9%8B%E8%B0%9C/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8742%E7%9A%87%E9%99%B5%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</id>
    <published>2021-02-11T13:08:39.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T20:56:03.314Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>不感兴趣</FONT></p><a id="more"></a><p>　　不感兴趣原因很简单，知道这些东西，很难对我有任何启示。</p><p>　　我认为学习历史最重要的，是了解历史的趋势，以及历史的启示。这种历史的真相，听听就可以了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;不感兴趣&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇41子婴亡国</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/10/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8741%E5%AD%90%E5%A9%B4%E4%BA%A1%E5%9B%BD/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/10/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8741%E5%AD%90%E5%A9%B4%E4%BA%A1%E5%9B%BD/</id>
    <published>2021-02-10T11:11:34.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T20:55:58.712Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>秦始皇在统一六国后，并没有照顾人民的生活，而是继续他的横征暴敛。秦二世继位后不仅没有丝毫的转变，反而变本加厉。再加上赵高胡作非为，秦国灭亡也是指日可待了。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="天下大乱"><a href="#天下大乱" class="headerlink" title="天下大乱"></a><FONT COLOR = SpringGreen>天下大乱</font></h1><h2 id="首举义旗"><a href="#首举义旗" class="headerlink" title="首举义旗"></a><FONT COLOR = Cyan>首举义旗</font></h2><p>　　秦二世继位后，并没有改变秦始皇劳民伤财的苛政，而是把秦始皇的苛政沿袭下来，这样就导致了史上最伟大的一次农民起义——陈胜吴广起义。<br>　　秦二世元年七月爆发了陈胜吴广起义，起义刚开始只有800个农民，而且是斩木为兵，揭竿为旗，装备很差。但是陈胜吴广是适应了整个秦帝国的子民对秦帝国统治的强烈不满，最后形成了烈火燎原之势。</p><blockquote><p>　　陈胜者，阳城人也，字涉。吴广者，阳夏人也，字叔。陈涉少时，尝与人佣耕，辍耕之垄lǒng上，怅恨久之，曰：“苟富贵，无相忘。”庸【庸：同“佣”，被雇用的人。】者笑而应曰：“若为庸耕，何富贵也？”陈涉太息曰：“嗟乎，燕雀安知鸿鹄hú之志哉！”</p><p>　　二世元年七月，发闾左敌【敌：同“谪”，因有罪被发遣。】戍渔阳，九百人屯大泽乡。陈胜、吴广皆次当行，为屯长。会天大雨，道不通，度已失期。失期，法皆斩。陈胜、吴广乃谋曰：“今亡亦死，举大计亦死，等死，死国可乎？”陈胜曰：“天下苦秦久矣。吾闻二世少子也，不当立，当立者乃公子扶苏。扶苏以数谏故，上使外将兵。今或闻无罪，二世杀之。百姓多闻其贤，未知其死也。项燕为楚将，数有功，爱士卒，楚人怜之。或以为死，或以为亡。今诚以吾众诈自称公子扶苏、项燕，为天下唱【唱：同“倡”，倡导，号召。】，宜多应者。”吴广以为然。乃行卜。卜者知其指意，曰：“足下事皆成，有功。然足下卜之鬼乎！”陈胜、吴广喜，念鬼，曰：“此教我先威众耳。”乃丹书帛曰“陈胜王”，置人所罾鱼腹中。卒买鱼烹食，得鱼腹中书，固以【以：通“已”。】怪之矣。又间令吴广之次所旁丛祠中，夜篝火，狐鸣呼曰“大楚兴，陈胜王”。卒皆夜惊恐。旦日，卒中往往语，皆指目陈胜。</p><p>　　吴广素爱人，士卒多为用者。将尉醉，广故数言欲亡，忿恚huì【忿恚：恼怒。这里作动词用，使……恼怒。】尉，令辱之，以激怒其众。尉果笞广。尉剑挺，广起，夺而杀尉。陈胜佐之，并杀两尉。召令徒属曰：“公等遇雨，皆已失期，失期当斩。藉弟令毋斩，而戍死者固十六七。且壮士不死即已，死即举大名耳，王侯将相宁有种乎！”徒属皆曰：“敬受命。”乃诈称公子扶苏、项燕，从民欲也。袒右，称大楚。为坛而盟，祭以尉首。陈胜自立为将军，吴广为都尉。攻大泽乡，收而攻蕲。蕲下，乃令符离人葛婴将兵徇蕲qí以东。攻铚、酂zàn、苦、柘、谯皆下之。行收兵。比至陈，车六七百乘，骑千余，卒数万人。攻陈，陈守令皆不在，独守丞与战谯门中。弗胜，守丞死，乃入据陈。数日，号令召三老、豪杰与皆来会计事。三老、豪杰皆曰：“将军身被坚执锐，伐无道，诛暴秦，复立楚国之社稷，功宜为王。”陈涉乃立为王，号为张楚。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p>　　以上就是著名的大泽乡起义，揭开了秦末农民起义的序幕，是中国历史上第一次大规模的平民起义。</p><blockquote><p>　　当此时，诸郡县苦秦吏者，皆刑其长吏，杀之以应陈涉。乃以吴叔为假王，监诸将以西击荥阳。令陈人武臣、张耳、陈余徇赵地，令汝阴人邓宗徇九江郡。当此时，楚兵数千人为聚者，不可胜数。</p><p>　　葛婴至东城，立襄强为楚王。婴后闻陈王已立，因杀襄强，还报。至陈，陈王诛杀葛婴。<u>陈王令魏人周市北徇魏地。吴广围荥阳。李由【李由：李斯之子。】为三川守，守荥阳，吴叔弗能下。</u>陈王征国之豪杰与计，以上蔡人房君蔡赐为上柱国。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p>　　这里可以看到，陈胜派遣吴广围住了荥阳，此时李斯长子李由正在驻守荥阳，吴广没有攻破荥阳。</p><h2 id="星火燎原"><a href="#星火燎原" class="headerlink" title="星火燎原"></a><FONT COLOR = Cyan>星火燎原</font></h2><p>　　在陈胜吴广的带动下，山东六国的后人全都高举义旗，响应陈胜吴广。</p><blockquote><p>　　当此时，诸郡县苦秦吏者，皆刑其长吏，杀之以应陈涉。乃以吴叔为假王，监诸将以西击荥阳。令陈人武臣、张耳、陈余徇赵地，令汝阴人邓宗徇九江郡。<u>当此时，楚兵数千人为聚者，不可胜数。</u>——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p>　　反秦主要由两份力量，一份是陈胜吴广为代表的被压迫的农民；还有一份是六国的残余势力，这些人纷纷响应号召，起兵反秦。除了陈胜吴广的农民军外，六国残余势力主要有三种方式反秦：<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>反秦力量借六国国君后裔名义反秦</font>：比如项梁项羽建立的楚国，拥护楚怀王熊心反秦。</p><blockquote><p>　　项梁尽召别将居薛。闻陈王定死，因立楚后怀王孙心为楚王，治盱xū台yí。——《史记·高祖本纪第八》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>义军首领占领六国之地割据称王</font>：比如赵国、燕国。</p><blockquote><p>　　令陈人武臣、张耳、陈余徇赵地，令汝阴人邓宗徇九江郡。</p><p>　　陈王令魏人周市北徇魏地。</p><p>　　武臣到邯郸，自立为赵王，陈余为大将军，张耳、召骚为左右丞相。</p><p>　　燕故贵人豪杰谓韩广曰：“楚已立王，赵又已立王。燕虽小，亦万乘之国也，愿将军立为燕王。”韩广曰：“广母在赵，不可。”燕人曰：“赵方西忧秦，南忧楚，其力不能禁我。且以楚之强，不敢害赵王将相之家，赵独安敢害将军之家！”韩广以为然，乃自立为燕王。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>六国后裔借助反秦大势复国自立</font>：比如田氏齐国复国，韩国复国。</p><blockquote><p>　　当此之时，诸将之徇地者，不可胜数。周市北徇地至狄，狄人田儋杀狄令，自立为齐王——《史记·陈涉世家第十八》</p><p>　　项梁使良求韩成，立以为韩王。以良为韩申徒【申徒：官名，即司徒。】，与韩王将千余人西略韩地——《史记·留侯世家第二十五》</p></blockquote><h1 id="二世愚蠢"><a href="#二世愚蠢" class="headerlink" title="二世愚蠢"></a><FONT COLOR = SpringGreen>二世愚蠢</font></h1><p>　　面对天下大乱，秦二世采取的是个“鸵鸟政策”！把头放到里面，外面的世界不闻不看，我不承认！我只要不承认，我就不用去处理。</p><h2 id="漠然置之"><a href="#漠然置之" class="headerlink" title="漠然置之"></a><FONT COLOR = Cyan>漠然置之</font></h2><blockquote><p>　　七月，戍卒陈胜等反故荆地，为“张楚”。胜自立为楚王，居陈，遣诸将徇地。山东郡县少年苦秦吏，皆杀其守尉令丞反，以应陈涉【陈涉：陈胜，字涉。】，相立为侯王，合从西乡，名为伐秦，不可胜数也。谒者【谒者：官名，负责传达政令。】使东方来，以反者闻二世。<u>二世怒，下吏。后使者至，上问，对曰：“群盗，郡守尉方逐捕，今尽得，不足忧。”上悦。</u>武臣自立为赵王，魏咎为魏王，田儋dān为齐王。沛公起沛。项梁举兵会kuài稽jī郡。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦二世元年七月的时候，就已经爆发了陈胜吴广起义。而面对谒者报告的实情，秦二世非常恼怒，以后再也没有人敢和秦二世讲实话。</p><blockquote><p>　　二年冬，陈涉所遣周章等将西至戏，兵数十万。二世大惊，与群臣谋曰：“奈何？”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　四个月后，等到秦二世二年冬天（是同一年，秦以十月为岁首），起义军都快打到咸阳了，根据后文来看，秦二世还是没有提起警觉。但遇到危机秦二世还知道去和大臣商量，说明这个人不蠢。</p><blockquote><p>　　赵高说二世曰：“先帝临制天下久，故群臣不敢为非，进邪说。今陛下富于春秋，初即位，奈何与公卿廷决事？事即有误，示群臣短也。天子称朕【朕：有征兆的意思。】，固不闻声。”于是二世常居禁中，与高决诸事。其后公卿希得朝见，盗贼益多，而关中卒发东击盗者毋已。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　在赵高的劝说下，秦二世采取鸵鸟政策，只要我不去理睬，这些起义军就不存在。秦二世有个很愚蠢的思想，那就是逃避主义——只要我躲起来不去见大臣，大臣就不知道我的水平到底如何。敌人数十万军队都快出现到秦二世的脸上了，结果赵高和秦二世这两个人玩起了神秘，躲进宫中，不见大臣。</p><h2 id="赵高迷惑"><a href="#赵高迷惑" class="headerlink" title="赵高迷惑"></a><FONT COLOR = Cyan>赵高迷惑</font></h2><blockquote><p>　　右丞相去疾、左丞相斯、将军冯劫进谏曰：“关东群盗并起，秦发兵诛击，所杀亡甚众，然犹不止。盗多，皆以戌xū漕转作事苦，赋税大也。请且止阿房宫作者，减省四边戍转。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　冯去疾、李斯、冯劫等人劝谏秦二世，希望秦二世重视陈胜吴广，但可惜秦二世非但不听，还把他们全部杀掉。说明即便是起义军打到了关中，秦二世还是不听不信。</p><blockquote><p>　　下去疾、斯、劫吏，案责他罪。去疾、劫曰：“将相不辱。”自杀。斯卒囚，就五刑。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦二世这么多迷惑操作有个很重要的原因，就是赵高的愚弄。</p><blockquote><p>　　高前数言“关东盗毋能为也”——《史记·秦始皇本纪第六》</p><p>　　三年，章邯等将其卒围钜鹿，楚上将军项羽将楚卒往救钜鹿。冬，赵高为丞相，竟案李斯杀之。夏，章邯等战数却，二世使人让邯，邯恐，<u>使长史欣请事。赵高弗见，又弗信。</u>——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　在赵高看来，外面的这些起义军就是盗贼，即便是当上丞相后，面对紧急军情，赵高也是避而不见。一方面是赵高治国才能底下，还一方面就是为了更好地控制胡亥。只有让胡亥远离军情，胡亥就能一直待在深宫；只要胡亥一直待在深宫，赵高就能把他和大臣隔绝，从而控制胡亥。</p><h2 id="胡亥盲目"><a href="#胡亥盲目" class="headerlink" title="胡亥盲目"></a><FONT COLOR = Cyan>胡亥盲目</font></h2><p>　　秦二世不是晋惠帝司马衷，他是一个智商正常的人，但为何有这些离谱的举动？一方面是赵高的愚弄，还有一方面就是秦二世的盲目自信和盲目乐观。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>盲目自信</font>：秦只花了十年歼灭六国，21岁即位的秦二世，对待秦国武装力量的强大极其自信。面对只是几个“盗贼”上蹿下跳，胡亥表示蔑视之。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>盲目乐观</font>：秦二世的盲目乐观，和秦始皇初期的政策有关。</p><blockquote><p>　　分天下以为三十六郡，郡置守、尉、监。更名民曰“黔首”。大酺。收天下兵，聚之咸阳，销以为钟鐻jù【钟鐻：编钟和钟架。】，金人十二，重各千石，置廷宫中。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇当时为了防止有人作乱，收缴天下的兵器。可没想到陈胜吴广斩木为兵，揭竿而旗。</p><blockquote><p>　　（陈胜）蹑足行伍之间，而倔起什伯【什伯：军中以十人为什，百人为伯。】之中，率罢散之卒，将数百之众，而转攻秦。<FONT COLOR = LimeGreen>斩木为兵，揭竿为旗</font>，天下云集响应，赢粮而景【景：同“影”。】从，山东豪俊遂并起而亡秦族矣。——贾谊《过秦论》</p></blockquote><p>　　直到胡亥死的时候，还在认为，这些人是盗贼，而不是义军。</p><blockquote><p>　　留三日，赵高诈诏卫士，令士皆素服持兵内乡，入告二世曰：“<u>山东群盗兵大至！</u>”二世上观而见之，恐惧，高即因劫令自杀。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2>　　此时是阎乐攻击望夷宫，阎乐以宫中有盗贼的名义攻击望夷宫。所以胡亥以为此时在宫中作乱的是关东的盗贼，关东盗贼已经杀进望夷宫了。</font></p><h1 id="最后长城"><a href="#最后长城" class="headerlink" title="最后长城"></a><FONT COLOR = SpringGreen>最后长城</font></h1><p>　　兵临城下之际，仗还是要打的，秦二世二年冬天，周文率领的起义军逼近关中。章邯此时临危受命，担负起了拯救帝国的使命。</p><h2 id="章邯出征"><a href="#章邯出征" class="headerlink" title="章邯出征"></a><FONT COLOR = Cyan>章邯出征</font></h2><blockquote><p>　　周文，陈之贤人也，尝为项燕军视日，事春申君，自言习兵，陈王与之将军印，西击秦。行收兵至关，车千乘，卒数十万，至戏，军焉。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　周文，是陈县的贤人，曾担任项燕部队中占卜时日吉凶的官员，服侍过春申君，自称研习过军事，陈王授与他将军印，命他向西攻打秦朝军队。在行军之时征收兵马，来到函谷关，已经有了一千辆战车，几十万士卒，到达戏亭后驻扎下来。</font><br>　　周文拿着陈胜给的将军印，从楚国一路向西走，走到关中的时候竟然有几十万人追随，战车千余辆。拿着一个将军印就能招募几千辆战车，几十万大军，说明秦帝国的老百姓对秦极大的不满，秦已经大势已去。<br>　　当年六国联军多次攻打函谷关，打不下来。如今一个搞占卜的将军周文，就拿着一个将军印，带领一帮乌合之众就能打进关中，驻军戏水，都快打到秦始皇陵墓了。印证了贾谊在《过秦论》中间说的，仁义不施而攻守之势异也。<br>　　这里很有可能是周文绕过了李由镇守的荥阳，进军关中。秦二世知道后，赶紧让章邯出击：</p><blockquote><p>　　秦令少府章邯免郦山徒、人奴产子生，悉发以击楚大军，尽败之。周文败，走出关，止次曹阳二三月。章邯追败之，复走次渑池十余日。章邯击，大破之。周文自刭，军遂不战。——《史记·陈涉世家第十八》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦朝派出少府章邯赦免了骊山附近的刑徒与奴婢之子，将他们全部招收去攻打楚军的大军，将楚军全部击败。周文战败，逃出函谷关，停在曹阳驻扎了两三个月。章邯追上并打败了楚军，周文再次逃走，来到渑池驻扎了十多天。章邯前来攻打，大破楚军。周文自杀，于是军队失去了战斗力。</font></p><blockquote><p>　　二年冬，陈涉所遣周章等将西至戏，兵数十万。二世大惊，与群臣谋曰：“奈何？”少府章邯曰：“盗已至，众强，今发近县不及矣。郦山徒多，请赦之，授兵以击之。”二世乃大赦天下，使章邯将，击破周章军而走，遂杀章曹阳。二世益遣长史司马欣、董翳yì佐章邯击盗，杀陈胜城父，破项梁定陶，灭魏咎临济。楚地盗名将已死，章邯乃北渡河，击赵王歇等于钜鹿。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>二年冬季，陈涉所派遣的周章等将领向西行进到戏水，兵力数十万。二世非常吃惊，和群臣商议说：“怎么办呢？”少府章邯说：“盗贼已经到来，人多势强，现在调发附近县里的军队已经来不及了。郦山有很多刑徒，请求赦免他们，发给他们兵器来迎击盗贼。”二世于是大赦天下，派章邯率领刑徒，打退了周章的军队，最终在曹阳杀死了周章。二世又派长史司马欣、董翳协助章邯攻打盗贼，在城父杀死了陈胜，在定陶打败了项梁，在临济消灭了魏咎。楚地盗贼中有名的将领都已经死了，章邯就向北渡过黄河，在钜鹿攻打赵王歇等人。</font><br>　　秦国少府，秦国九卿之一，给宫廷制作各种工具。所有大臣束手无策的时候，章邯挺身而出，并且提出建议，立即组织章邯军队反击义军。这支章邯军团很快打败进入关中的几十万义军，逼死周文。然后追击楚地，打败陈胜吴广，逼死陈胜吴广。接着打败楚地最强大的起义军——项羽叔叔项梁，并且杀掉项梁。章邯又杀掉魏王，包围邯郸。</p><p>　　在最危急的时候，是章邯挽救了秦帝国，这波堪称白起重生，王翦再世。</p><h2 id="章邯投降"><a href="#章邯投降" class="headerlink" title="章邯投降"></a><FONT COLOR = Cyan>章邯投降</font></h2><blockquote><p>　　三年，章邯等将其卒围钜鹿，楚上将军项羽将楚卒往救钜鹿。冬，赵高为丞相，竟案李斯杀之。夏，章邯等战数却，<u>二世使人让邯，邯恐，使长史欣请事。赵高弗见，又弗信。欣恐，亡去，高使人捕追不及。欣见邯曰：“赵高用事于中，将军有功亦诛，无功亦诛</u>。”项羽急击秦军，虏王离，邯等遂以兵降诸侯。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　三年（前207年），章邯等人率领他们的士兵包围了钜鹿，楚国的上将军项羽率领楚国的士兵前往救援钜鹿。冬季，赵高担任丞相，最终将李斯审问后杀死。夏季，章邯等人作战屡次败退，二世派人责备章邯，章邯心里很害怕，派长史司马欣向朝廷请示。赵高不接见他，又不信任他。司马欣也很害怕，就逃走了，赵高派人追捕却没有抓到。司马欣见到章邯说：“赵高在朝中独揽大权，将军有功会被处死，无功也会被处死。”项羽勐攻秦军，俘虏了王离，章邯等人于是带领军队向诸侯投降。</font><br>　　秦二世三年，章邯和反秦义军首领项羽相遇，在这个地方打了一场决定秦朝命运的巨鹿之战。<br>　　长城军团是秦军最精锐的部队，主将一开始是蒙恬，蒙恬被杀后由王翦的孙子王离接任。王离带领驻守长城的主力兵团三十万人来援救，在巨鹿与项羽的军队遭遇。项羽使用“破釜沉舟”计谋，击败了平庸的王离，巨鹿之战以项羽胜利告终。详见《项羽02项羽入关》。<br>　　巨鹿战败后，王离被俘，长城军团被消灭。秦军主力只剩下章邯军团二十万人了。<br>　　章邯和项羽打仗打得不顺，与此同时受到了秦二世严厉的责难。章邯很害怕，就派手下司马欣去向秦二世汇报情况。章邯本来是想通过解释，说明情况，得到秦二世的谅解。结果司马欣到咸阳后，赵高就知道了。赵高是丞相总览朝政，想把关东起义军这件事最终嫁祸到章邯头上，就不见司马欣。司马欣发现情况不对，连夜潜逃，赵高还派人追杀司马欣。<br>　　使者回来就向章邯报告，“赵高用事于中，<u>将军有功亦诛，无功亦诛</u>。”将军您在外面领军打仗，由于赵高在掌权，打了败仗的结局是被杀，你打了胜仗，你将来的结局还是被杀。<br>　　章邯看见情况如此，不如干脆投降。章邯于是带领二十万军队投降，投降了以后项羽把这二十万秦军全部活埋。</p><p>　　章邯可以说是秦帝国的最后一道防线，秦二世和赵高两人亲手毁掉了自己的最后长城。至此秦军主力全被消灭。章邯投降后，就意味着秦帝国已经没有抵抗起义军的能力了。大势已去，灭亡只是时间问题。</p><h1 id="子婴投降"><a href="#子婴投降" class="headerlink" title="子婴投降"></a><FONT COLOR = SpringGreen>子婴投降</font></h1><p>　　子婴绝不是一个庸人。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>子婴是有勇有谋的人</font>：在二世死后，以迅雷不及掩耳之势杀掉赵高。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>子婴是主持正义的人</font>：胡亥杀蒙氏的时候，群臣没有人进谏，只有子婴敢于主持正义，直言不讳。</p><blockquote><p>　　子婴进谏曰：“臣闻故赵王迁杀其良臣李牧而用颜聚，燕王喜阴用荆轲之谋而倍秦之约，齐王建杀其故世忠臣而用后胜之议。此三君者，皆各以变古者失其国而殃及其身。今蒙氏，秦之大臣谋士也，而主欲一旦弃去之，臣窃以为不可。臣闻轻虑者不可以治国，独智【独智：刚愎自用，自以为是。】者不可以存君。诛杀忠臣而立无节行之人，是内使群臣不相信而外使斗士之意离也，臣窃以为不可。”——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　子婴向二世皇帝进言规劝说：“我听说从前赵王迁曾经杀死他的忠臣李牧而重用颜聚，燕王喜暗地里使用荆轲的计谋，违背燕国、秦国两国之间的盟约，齐王建杀死他从前的忠臣而采用后胜的建议。这三位君主，最后都因为任用改变自己国家旧有体制的人，最终导致国家灭亡，而且灾难殃及自身。现在的蒙氏兄弟，是秦朝的大忠臣和谋士，而君王想要将他们一起抛弃，我私下认为这是不可行的。我听说草率考虑问题的人是没有办法治理国家的，独断专行、自以为是的人是不能够保全君位的。将忠臣诛杀却任用那些没有操守德行的人，这样做对内没有办法让群臣互相信任，对外没有办法激发战士们的斗志，我私下认为这样做是不对的。”</font><br>　　子婴在这里直接把二世比作了亡国之君，话说的非常非常重，可见子婴是一个很耿直的人。<br>　　<u>子婴是深得民心的人</u>：子婴在百姓心中很有名望。</p><blockquote><p>　　子婴仁俭，百姓皆载【载：同“戴”，拥护。】其言。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　面对秦军主力全部丧失，反秦联军步步紧逼的情况下，子婴还在做最后挣扎。</p><h2 id="最后挣扎"><a href="#最后挣扎" class="headerlink" title="最后挣扎"></a><FONT COLOR = Cyan>最后挣扎</font></h2><blockquote><p>　　沛公乃令韩王成留守阳翟，与良俱南，攻下宛，西入武关。沛公欲以兵二万人击秦峣yáo下军，良说曰：“秦兵尚强，未可轻。臣闻其将屠者子，贾竖易动以利。愿沛公且留壁，使人先行，为五万人具食，益为张旗帜诸山上，为疑兵，令郦食其持重宝啖【啖：拿利益引诱人。】秦将。”秦将果畔，欲连和俱西袭咸阳，沛公欲听之。良曰：“此独其将欲叛耳，恐士卒不从。不从必危，不如因其解击之。”沛公乃引兵击秦军，大破之。遂北至蓝田，再战，秦兵竟败。遂至咸阳，秦王子婴降沛公。——《史记·留侯世家第二十五》</p></blockquote><p>　　子婴想把住峣关阻止刘邦。刘邦想和子婴派出来的军队进行决战，但是张良劝他不能打，秦军的战斗力你是不可低估的。张良给他出了三条主意：<br>　　第一，在周围的山上到处插旗虚张声势，给秦兵一个错觉，好像刘邦的军队很多。刘邦进入关中的时候只有十万人，实际上此时只有几万人。<br>　　第二，派出了两个顶极的说客，去游说秦将。这两个人是汉初的顶级说客，郦食其和陆贾。让他们说服秦将，讲利害。结果子婴派来的那些将领答应跟刘邦联手。<br>　　第三，将领答应叛秦，手下的士兵不一定答应。应该趁着秦将打算联合的时候，赶快下手。绕过峣关，从北面攻击秦军。秦军未做任何防范，刘邦背信弃义，突然袭击，击败秦军。接着刘邦又趁此秦军战败之际，又发动蓝田大战，第二次打败秦军，算是把子婴派出的最后一点家底全给干掉了，这样子婴才束手无策。</p><p>　　子婴并非庸才，最后一刻还在拼死一搏，最后一刻，命令手下秦军严守峣关，防住刘邦。贾谊在过秦论中间批评子婴没有庸主之才，我认为是不合适的。</p><h2 id="无奈投降"><a href="#无奈投降" class="headerlink" title="无奈投降"></a><FONT COLOR = Cyan>无奈投降</font></h2><blockquote><p>　　子婴为秦王四十六日，楚将沛公破秦军入武关，遂至霸上，使人约降子婴。子婴即系颈以组，白马素车，奉天子玺符，降轵道旁。沛公遂入咸阳，封宫室府库，还军霸上。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦国自从襄公立国，到最后亡国，历时600余年，30多代国君。作为末代国君的子婴，面对天下的大势，是无能为力的。秦军主力已经被项羽消灭，刘邦的军队即将打到咸阳。面对如此严峻的形势，子婴做了最后的抵抗并且失败后，选择无奈投降。至此，秦灭亡。<br>　　二世养患、赵高嫁祸、积重难返、大势所趋、无力回天、子婴投降。</p><hr><p>如果把王离的军队交给章邯来指挥，情况又是如何呢？</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;秦始皇在统一六国后，并没有照顾人民的生活，而是继续他的横征暴敛。秦二世继位后不仅没有丝毫的转变，反而变本加厉。再加上赵高胡作非为，秦国灭亡也是指日可待了。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇40赵高之死</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/09/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8740%E8%B5%B5%E9%AB%98%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/09/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8740%E8%B5%B5%E9%AB%98%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</id>
    <published>2021-02-09T10:31:40.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T12:23:25.308Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>有些人认为赵高是赵国的功臣，他为了报仇决定祸害秦国，是亡秦报赵。事实果真如此吗？评价一个人，一定要看一个人的动机和作为，赵高的动机和作为是什么呢？</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦王子婴"><a href="#秦王子婴" class="headerlink" title="秦王子婴"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦王子婴</font></h1><blockquote><p>　　 丞相高杀二世望夷宫，恐群臣诛之，乃详以义立我。——《史记·秦始皇本纪第六》</p><p>　　（赵高）引玺而佩之，左右百官莫从；上殿，殿欲坏者三。高自知天弗与，群臣弗许，乃召始皇弟，授之玺。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　杀掉秦二世后，赵高想要称帝，但大臣不同意，所以赵高决定立子婴为帝。</p><blockquote><p>　　阎乐归报赵高，赵高乃悉召诸大臣公子，告以诛二世之状。曰：“秦故王国，始皇君天下，故称帝。今六国复自立，秦地益小，乃以空名为帝，不可。宜为王如故，便。”立二世之兄子公子婴【二世之兄子公子婴：《六国年表》作“二世兄子婴”，《李斯列传》作“乃召始皇弟，授之玺”，关于子婴的身世，史学界众说纷纭。二世为始皇少子，与赵高谋划诛杀诸公子，因此子婴不会是始皇的子孙，而可能出自宗室旁支，且年长于二世。】 为秦王。以黔首葬二世杜南宜春苑中。令子婴斋，当庙见，受王玺。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　赵高于是召集所有大臣和公子，告诉他们诛杀二世的情况。赵高说：“秦国原本只是一个王国，始皇统治天下，所以号称皇帝。现在六国重新自立为王，秦国土地日益缩小，却空有皇帝名号，这是不可以的。应该像过去那样称王，这样才合适。”赵高立二世兄长的儿子公子婴为秦王。用黔首的礼仪将二世埋葬在杜县以南的宜春苑中。赵高命令子婴斋戒，到宗庙祭祀祖先，接受秦王的印玺。</font><br>　　表面上是赵高因为秦国面积缩小改称呼，实际上是为自己称帝作准备</p><hr><p>　　<Font Size = 2>关于子婴的身份，《史记》有诸多记载：<br>　　有说是胡亥的侄子</font></p><blockquote><p>　　立二世之兄子公子婴为秦王——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>有说秦始皇的弟弟，胡亥的叔叔</font></p><blockquote><p>　　高自知天弗与，群臣弗许，乃召始皇弟，授之玺。子婴即位，患之，乃称疾不听事，与宦者韩谈及其子谋杀高。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>另外还有胡亥的兄弟的说法，秦始皇弟弟的儿子的说法。这里我不去深究，不过我比较倾向于子婴是秦始皇的弟弟。<br>　　子婴之前做了两件事情，一个是用很重的话劝谏胡亥不要杀蒙氏，一个是躲过了秦二世屠杀公族。如果子婴是胡亥的侄子或者兄弟，那很难躲过胡亥的屠刀。从这里来看，我倾向于子婴是胡亥的长辈。<br>　　后面有记载子婴还有两个儿子，而且还可以和他商量事情，所以子婴的年纪应该要大于胡亥，至少35岁以上。那么秦始皇弟弟的儿子这个说法就不太站得住。<br>　　综合来看，我倾向于子婴是秦始皇的弟弟。</font>　　</p><hr><h1 id="计杀赵高"><a href="#计杀赵高" class="headerlink" title="计杀赵高"></a><FONT COLOR = SpringGreen>计杀赵高</font></h1><blockquote><p>　　斋五日，子婴与其子二人谋曰：“丞相高杀二世望夷宫，恐群臣诛之，乃详yáng【详：通“佯”，假装。】 以义立我。我闻赵高乃与楚约，灭秦宗室而王关中。今使我斋见庙，此欲因庙中杀我。我称病不行，丞相必自来，来则杀之。”高使人请子婴数辈，子婴不行，高果自往，曰：“宗庙重事，王奈何不行？”子婴遂刺杀高于斋宫，三族高家以徇咸阳。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　斋戒五天后，子婴和他的两个儿子密谋说：“丞相赵高在望夷宫杀死了二世皇帝，担心群臣诛杀他，就假借道义立我为王。我听说赵高竟然和楚国约定，消灭秦国宗室之后在关中自立为王。现在他让我斋戒祭祖，这是想要趁机在宗庙里杀死我。我借口生病不去，丞相一定会亲自来到这里，来的时候我们就杀死他。”赵高派人请了子婴几次，子婴都不去，赵高果然亲自来了，说：“宗庙祭祀是重要的事情，大王怎么能不去呢？”子婴就在斋戒的宫室里将赵高刺杀，然后诛灭赵高的三族在咸阳示众。</font></p><blockquote><p>　　子婴即位，患之，乃称疾不听事，与宦者韩谈及其子谋杀高。高上谒，请病【请病：询问病情。】 ，因召入，令韩谈刺杀之，夷其三族。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　《李斯列传》记载刺杀赵高的是韩谈。</p><h2 id="阴沟翻船"><a href="#阴沟翻船" class="headerlink" title="阴沟翻船"></a><FONT COLOR = Cyan>阴沟翻船</font></h2><p> 　　身经百战的阴谋家赵高，为何会败在一个政治素人手上？</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>内心膨胀</font>：杀扶苏、戮蒙恬、诛李斯、 弑胡亥，赵高内心已经膨胀到了极点。胆敢在大殿上表演指鹿为马，就说嘛赵高内心已经目中无人。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>子婴低调</font>：为人低调，有魄力，有智谋，行事果断。</p><h2 id="评价赵高"><a href="#评价赵高" class="headerlink" title="评价赵高"></a><FONT COLOR = Cyan>评价赵高</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>亡秦罪人</font>：<br>　　沙丘政变——政变主谋，以胡亥为政变的筹码和工具，以李斯为自己的帮凶和伙伴，发动了沙丘政变，杀扶苏。<br>　　诛杀蒙氏——秦帝国中间最显赫的家族之一，蒙氏家族是秦帝国的重要依靠，但死于赵高之手。<br>　　清除公子——利用胡亥心理，怂恿秦二世，拿起屠刀。这些公子公主，胡亥认为他们是威胁皇位的人，但他们也是拱卫秦二世皇权的一股力量。<br>　　陷害李斯——李斯虽然是沙丘政变赵高的帮凶，但李斯是个杰出的政治家，是帝国的功臣，对秦的建立，对秦的巩固作了重大贡献。但也被赵高陷害。<br>　　诛杀胡亥——杀掉了所有拱卫秦二世的人后，最后的屠刀，挥向了秦二世。成为历史上在中央集权制度之下以臣弑君的第一人。</p><p>　　赵高把秦朝的中央政府变成了一个血流成河的屠宰场，简直可以说是秦朝灭亡的一个屠夫。</p><p>　　我们评价一个人的历史功绩，要从两方面去看——动机与作为。<br>　　动机：<FONT COLOR = PowderBlue>利己主义</font></p><blockquote><p>　　高雅【雅：平素，平常。】得幸于胡亥，欲立之，又怨蒙毅法治之而不为己也，因有贼心——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　赵高有贼心，为己谋私利， 赵高跟胡亥的关系非常铁，他觉得必须立胡亥当皇帝，胡亥当了皇帝，他就能平步青云了。这是一个目的。再一个，他痛恨蒙毅，蒙毅当年审过他的案，判过他的死刑。只有让胡亥当了皇帝，才能够杀了蒙毅。赵高的所作所为完全是为了他自己。</p><p>　　作为：<FONT COLOR = PowderBlue>胡作非为</font><br>　　<u>作为1</u>：不断攫取权力。沙丘政变后，赵高做了郎中令，九卿之一。害了李斯以后做了中丞相，最后他又杀了胡亥立了子婴。在沙丘政变以后他的作为就是不断地攫取权力。<br>　　<u>作为2</u>：引诱纵容胡亥。他让胡亥不要见大臣，让胡亥在宫中尽情享乐，最后，导致秦国的国政不可收拾。</p><p>　　赵高从动机上是利己，从作为上看是攫取权力和纵容皇帝。赵高的作为与民何利？与国何利？与民族发展何利？对老百姓、对国家、对民族发展一点贡献都没有。这个人是亡秦为己。当赵高达到权力顶峰的时候，他也走到了地狱的大门口。</p><hr><p>　　世界上的坏人有两种，一种坏人是对谁都有使坏，这种人最可怕。第二种坏人是对大多数人使坏，只对少数人好。<br>　　赵高对扶苏要杀，对蒙恬、蒙毅要杀，对帮助他发动沙丘政变的李斯只是作为一个临时的伙伴，用完了之后要杀，对于信任他、提拔他、重用他的胡亥要杀。所以，赵高属于第一种坏人。包括他最后派他的女婿阎乐到望夷宫去杀秦二世的时候都是这样。他先把阎乐的母亲扣留起来，抓起来作为人质，然后再派阎乐去杀秦二世。他对自己的女婿都不信任，可见赵高心底之黑暗。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;有些人认为赵高是赵国的功臣，他为了报仇决定祸害秦国，是亡秦报赵。事实果真如此吗？评价一个人，一定要看一个人的动机和作为，赵高的动机和作为是什么呢？&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇39胡亥之死</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/08/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8739%E8%83%A1%E4%BA%A5%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/08/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8739%E8%83%A1%E4%BA%A5%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</id>
    <published>2021-02-08T09:00:55.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T10:35:40.105Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>没有人是一座孤岛可以自全，（当你为别人敲响丧钟的时候）不要问丧钟为谁而鸣，它就为你而鸣。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="权倾朝野"><a href="#权倾朝野" class="headerlink" title="权倾朝野"></a><FONT COLOR = SpringGreen>权倾朝野</font></h1><blockquote><p>　　李斯已死，二世拜赵高为中丞相，事无大小辄决于高。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　此时赵高已经权倾朝野了。赵高充满血腥的权力之路：杀扶苏、杀蒙恬蒙毅、杀二十多个皇子十多个公主、杀李斯。</p><h2 id="愚弄胡亥"><a href="#愚弄胡亥" class="headerlink" title="愚弄胡亥"></a><FONT COLOR = Cyan>愚弄胡亥</font></h2><p>　　从胡亥继位的时候，赵高就一直在愚弄胡亥。在秦二世元年七月，就已经爆发了陈胜吴广起义：</p><blockquote><p> 　　七月，戍卒陈胜等反故荆地，为“张楚”。胜自立为楚王，居陈，遣诸将徇地。山东郡县少年苦秦吏，皆杀其守尉令丞反，以应陈涉【陈涉：陈胜，字涉。】 ，相立为侯王，合从西乡，名为伐秦，不可胜数也。<u>谒者【谒者：官名，负责传达政令。】 使东方来，以反者闻二世。二世怒，下吏。后使者至，上问，对曰：“群盗，郡守尉方逐捕，今尽得，不足忧。”上悦。</u>武臣自立为赵王，魏咎为魏王，田儋dān为齐王。沛公起沛。项梁举兵会kuài稽jī郡。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　这里可以看出，面对秦二世的责难，大家根本不敢说出实情，实际上已经天下大乱，但大家只能说是有盗贼。</p><blockquote><p>　　二年冬，陈涉所遣周章等将西至戏，兵数十万。二世大惊，与群臣谋曰：“奈何？”少府章邯曰：“盗已至，众强，今发近县不及矣。郦山徒多，请赦之，授兵以击之。”二世乃大赦天下，使章邯将，击破周章军而走，遂杀章曹阳。二世益遣长史司马欣、董翳yì佐章邯击盗，杀陈胜城父，破项梁定陶，灭魏咎临济。楚地盗名将已死，章邯乃北渡河，击赵王歇等于钜鹿。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　等到周文攻击到家门口了，秦二世才反应过来，幸亏章邯进言，才勉强躲过这一劫。章邯是秦国最后的防火墙。</p><blockquote><p>　　赵高说二世曰：“先帝临制天下久，故群臣不敢为非，进邪说。今陛下富于春秋，初即位，奈何与公卿廷决事？事即有误，示群臣短也。天子称朕【朕：有征兆的意思。】 ，固不闻声。”于是二世常居禁中，与高决诸事。<u>其后公卿希得朝见，盗贼益多，而关中卒发东击盗者毋已</u>。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>赵高劝二世说：“先帝统治天下时间很长，因此群臣不敢做坏事，说坏话。现在陛下年轻，刚登上帝位，怎么能和公卿在朝堂上决断事情呢？如果事情有差错，就把自己的短处在群臣面前暴露了。天子自称朕，本来就不能让人轻易听到声音。”于是二世经常住在宫里，和赵高决断各种政务。从此以后公卿就很少有机会见到皇帝了，盗贼越来越多，朝廷不断从关中调发士卒向东攻打盗贼。</font><br>　　面对如此危机的形势，赵高不仅仅没有帮助分忧，还让二世躲起来。秦二世采取鸵鸟政策，掩耳盗铃，像极了美国佬处理Covid -19，只要我不承认他存在，我就不用去处理啦。</p><h2 id="陷害章邯"><a href="#陷害章邯" class="headerlink" title="陷害章邯"></a><FONT COLOR = Cyan>陷害章邯</font></h2><blockquote><p>　　三年，章邯等将其卒围钜鹿，楚上将军项羽将楚卒往救钜鹿。冬，赵高为丞相，竟案李斯杀之。夏，章邯等战数却，二世使人让邯，邯恐，使长史欣请事。赵高弗见，又弗信。欣恐，亡去，高使人捕追不及。欣见邯曰：“赵高用事于中，将军有功亦诛，无功亦诛。”项羽急击秦军，虏王离，邯等遂以兵降诸侯。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　三年（前207年），章邯等人率领他们的士兵包围了钜鹿，楚国的上将军项羽率领楚国的士兵前往救援钜鹿。冬季，赵高担任丞相，最终将李斯审问后杀死。夏季，章邯等人作战屡次败退，二世派人责备章邯，章邯心里很害怕，派长史司马欣向朝廷请示。赵高不接见他，又不信任他。司马欣也很害怕，就逃走了，赵高派人追捕却没有抓到。司马欣见到章邯说：“赵高在朝中独揽大权，将军有功会被处死，无功也会被处死。”项羽勐攻秦军，俘虏了王离，章邯等人于是带领军队向诸侯投降。</font></p><h2 id="指鹿为马"><a href="#指鹿为马" class="headerlink" title="指鹿为马"></a><FONT COLOR = Cyan>指鹿为马</font></h2><blockquote><p>　　八月己亥，赵高欲为乱，恐群臣不听，乃先设验，持鹿献于二世，曰：“马也。”二世笑曰：“丞相误邪？谓鹿为马。”问左右，左右或默，或言马以阿顺赵高，或言鹿。高因阴中诸言鹿者以法。后群臣皆畏高。——《史记·秦始皇本纪第六》</p><p>　　高自知权重，乃献鹿，谓之马。二世问左右：“此乃鹿也？”左右皆曰“马也”。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　此时是李斯死后一个月，群臣要么不做声，要么说是马，要么说是鹿。凡是说是鹿的大臣，全都被杀。<br>　　秦二世看见这么多人不说话，还有这么多人说是马，秦二世就蒙了，是我眼花了，还是大臣们和左右的人脑子都进水了，怎么会连鹿跟马都分不清了。秦二世认为自己出了毛病，不知道是自己眼睛有病还是脑子有病，精神恍惚：</p><blockquote><p>　　二世惊，自以为惑，乃召太卜，令卦之，太卜曰：“陛下春秋郊祀，奉宗庙鬼神，斋戒不明【斋戒不明：指在斋戒时不够虔诚。】，故至于此。可依盛德而明斋戒。”于是乃入上林斋戒。日游弋猎，有行人入上林中，二世自射杀之。赵高教其女婿咸阳令阎乐劾不知何人贼杀人移上林。高乃谏二世曰：“天子无故贼杀不辜人，此上帝之禁也，鬼神不享，天且降殃，当远避宫以禳【禳：通过祈祷消除灾祸。】之。”二世乃出居望夷之宫。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　李斯死后，二世提拔赵高为中丞相，朝中无论大事小情都交给赵高处理。赵高知道自己权力太重，就向皇帝献上一匹鹿，并将它称为马。二世问身边的侍从说：“这难道不是鹿吗？”侍从们都说：“这是马。”秦二世大惊，以为自己受到了迷惑，就将太卜召进宫来，叫他算上一卦。太卜说：“陛下每逢春秋两季都要到郊外去祭祀，供奉宗庙鬼神，斋戒的时候不够虔诚，因此才会到这种地步。可以按照圣明君主的样子虔诚地斋戒一次。”于是，二世就来到上林苑进行斋戒。整天都在上林苑中射猎游玩，有行人进入上林苑，二世亲手将他射死。赵高就让他的女婿咸阳令阎乐出面弹劾这件事，说是不知道谁将这个人杀死，然后将尸体搬到了上林苑。赵高劝谏二世皇帝说：“天子无缘无故杀死没有犯罪的人，这是上帝所不允许的，就连鬼神也不会享受您的献祭，上天就要降下灾祸了，应当远离皇宫以便躲避灾难。”于是二世搬离皇宫居住在望夷宫。</font><br>　　秦二世精神恍惚，迁居望夷宫，准备在望夷宫斋戒祭祀。秦二世误杀人后，赵高居然令自己的女婿给上林令发司法文书，要求调查尸体凶手是谁，恫吓秦二世。<br>　　经过赵高“指鹿为马”这番操作后，最后的结果就是，“群臣皆畏高”，此时赵高已经不再把胡亥放在眼里。</p><h1 id="胡亥被杀"><a href="#胡亥被杀" class="headerlink" title="胡亥被杀"></a><FONT COLOR = SpringGreen>胡亥被杀</font></h1><h2 id="胡亥问责"><a href="#胡亥问责" class="headerlink" title="胡亥问责"></a><FONT COLOR = Cyan>胡亥问责</font></h2><p>　　此时已经天下大乱，陈胜吴广起义激发了人民对秦帝国暴政的反抗。在赵高的作用下，章邯此时已经投降项羽，可以说秦帝国就此进入了生命的倒计时。<br>　　胡亥此时再怎么蠢，应该都意识到了，所以胡亥连续问责赵高：</p><blockquote><p>　　高前数言“关东盗毋能为也”，及项羽虏秦将王离等钜鹿下而前，章邯等军数却，上书请益助，燕、赵、齐、楚、韩、魏皆立为王，自关以东，大氐【氐：同“抵”。】尽畔秦吏应诸侯，诸侯咸率其众西乡。沛公将数万人已屠武关，使人私于高，高恐二世怒，诛及其身，乃谢病不朝见。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　赵高之前多次说，关东造反的只是一些盗贼，没必要担心，这些小毛贼做不成什么事情。直到事情发展如此严重地时候，二世才反应过来，这根本不是盗贼，所以迁怒赵高。赵高阴谋很强，但没有治国才能，于是称病不朝。</p><blockquote><p>　　二世梦白虎啮其左骖马，杀之，心不乐，怪问占梦。卜曰：“泾jīng水为祟。”二世乃斋于望夷宫，欲祠泾，沉四白马。使使责让高以盗贼事。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　二世做梦不详，于是更加关心盗贼事件，屡屡派人责备赵高。</p><h2 id="铤而走险"><a href="#铤而走险" class="headerlink" title="铤而走险"></a><FONT COLOR = Cyan>铤而走险</font></h2><p>　　面对胡亥的问责，赵高非常害怕，于是铤而走险。</p><blockquote><p>　　高惧，乃阴与其婿咸阳令阎乐、其弟赵成谋曰：“上不听谏，今事急，欲归祸于吾宗。吾欲易置上，更立公子婴。子婴仁俭，百姓皆载【载：同“戴”，拥护。】其言。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　赵高找自己女婿咸阳县县令阎乐，和自己弟弟赵成，想要废掉胡亥，另立新君。发动第二次政变。</p><blockquote><p>　　使郎中令为内应，诈为有大贼，令乐召吏发卒，追劫乐母置高舍。遣乐将吏卒千余人至望夷宫殿门——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　先和郎中令说好，以为内应，郎中令是宫廷武官，掌管宫廷军队。赵高自己以前就是郎中令。命女婿阎乐带领一千多人，杀向皇宫，理由是皇宫里面有盗贼。赵高自己是阴谋家，谁都不相信，谁都不信任，他并不信任自己的女婿。劫持女婿阎乐的母亲，作为要挟。<br>　　望夷宫是当时秦二世居住的宫殿</p><blockquote><p>　　望夷宫中鹿为马，秦人半死长城下。 ——王安石《桃源行》</p></blockquote><blockquote><p>　　（阎乐）缚卫令仆射，曰：“贼入此，何不止？”卫令曰：“周庐设卒甚谨，安得贼敢入宫？”乐遂斩卫令——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　阎乐抓住望夷宫警卫队队长，不管三七二十一，以盗贼入侵的名义杀掉，带着人就往里面冲。</p><blockquote><p>　（阎乐）直将吏入行射，郎宦者大惊，或走或格，格者辄死，死者数十人。郎中令与乐俱入，射上幄坐帏。二世怒，召左右，左右皆惶扰不斗。旁有宦者一人，侍不敢去。二世入内——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　这些人一边冲一边射箭，看见谁就杀谁，看见谁就射谁，宫中大乱，胆子大的想搏斗的都被杀。进入宫殿后，朝二世作息的帷帐射箭。二世大怒，召集身边的侍卫，侍卫都感到害怕而不敢反抗。只有一个宦者，始终陪着二世不敢离去。二世逃到内室。</p><blockquote><p>　　（胡亥）谓曰：“公何不蚤告我？乃至于此！”宦者曰：“臣不敢言，故得全。使臣蚤言，皆已诛，安得至今？”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　二世逃到内室，对近侍们说：“各位怎么不早告诉我？事情竟然到了这种地步！”宦者说：“我不敢说，所以才能保全性命。如果我早说，就已经被杀死了，怎么会活到现在？”</font><br>　　宦官：我要是告诉你，去年就被杀了，还会活到今天？直到这时候，秦二世还是以为是盗贼作乱。认为是盗贼闯进了望夷宫，直到见了阎乐。</p><blockquote><p>　　阎乐前即二世数曰：“足下骄恣，诛杀无道，天下共畔足下，足下【足下：对上级的尊称，后来多用于称呼同辈。】其自为计。”二世曰：“丞相可得见否？”乐曰：“不可。”二世曰：“吾愿得一郡为王。”弗许。又曰：“愿为万户侯。”弗许。曰：“愿与妻子为黔首，比诸公子。”阎乐曰：“臣受命于丞相，为天下诛足下，足下虽多言，臣不敢报。”麾其兵进。二世自杀。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　阎乐走到二世面前列举他的罪状说：“您骄横放肆，残暴无道，天下人都背叛了您，请您自作打算。”二世说：“可以让我见丞相吗？”阎乐说：“不可以。”二世说：“我希望得到一个郡，在那里做藩王。”阎乐不答应。二世又说：“我希望做万户侯。”阎乐也不答应。二世说：“我希望和妻子儿女做百姓，就像众公子一样。”阎乐说：“我奉丞相的命令，替天下人诛杀您，您虽然说了很多，但是我不敢向丞相报告。”阎乐指挥他的士兵向前。二世自杀而死。</font><br>　　胡亥21岁即位，23岁自杀而死。<br>　　 《李斯列传》的记载略微不同，大同小异</p><blockquote><p>　　李斯已死，二世拜赵高为中丞相，事无大小辄决于高。高自知权重，乃献鹿，谓之马。二世问左右：“此乃鹿也？”左右皆曰“马也”。二世惊，自以为惑，乃召太卜，令卦之，太卜曰：“陛下春秋郊祀，奉宗庙鬼神，斋戒不明【斋戒不明：指在斋戒时不够虔诚。】，故至于此。可依盛德而明斋戒。”于是乃入上林斋戒。日游弋猎，有行人入上林中，二世自射杀之。赵高教其女婿咸阳令阎乐劾不知何人贼杀人移上林。高乃谏二世曰：“天子无故贼杀不辜人，此上帝之禁也，鬼神不享，天且降殃，当远避宫以禳【禳：通过祈祷消除灾祸。】之。”二世乃出居望夷之宫。 </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　李斯死后，二世提拔赵高为中丞相，朝中无论大事小情都交给赵高处理。赵高知道自己权力太重，就向皇帝献上一匹鹿，并将它称为马。二世问身边的侍从说：“这难道不是鹿吗？”侍从们都说：“这是马。”秦二世大惊，以为自己受到了迷惑，就将太卜召进宫来，叫他算上一卦。太卜说：“陛下每逢春秋两季都要到郊外去祭祀，供奉宗庙鬼神，斋戒的时候不够虔诚，因此才会到这种地步。可以按照圣明君主的样子虔诚地斋戒一次。”于是，二世就来到上林苑进行斋戒。整天都在上林苑中射猎游玩，有行人进入上林苑，二世亲手将他射死。赵高就让他的女婿咸阳令阎乐出面弹劾这件事，说是不知道谁将这个人杀死，然后将尸体搬到了上林苑。赵高劝谏二世皇帝说：“天子无缘无故杀死没有犯罪的人，这是上帝所不允许的，就连鬼神也不会享受您的献祭，上天就要降下灾祸了，应当远离皇宫以便躲避灾难。”于是二世搬离皇宫居住在望夷宫。</font></p><blockquote><p>　　留三日，赵高诈诏卫士，令士皆素服持兵内乡，入告二世曰：“山东群盗兵大至！”二世上观而见之，恐惧，高即因劫令自杀。引玺而佩之，左右百官莫从；上殿，殿欲坏者三。高自知天弗与，群臣弗许，乃召始皇弟，授之玺。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　赵高野心大得很，他从秦二世的尸体上解下来皇帝的玉玺，佩在自己的腰间，然后就尝试着要去坐秦二世的龙椅。结果在他走上大殿要坐秦二世的龙椅的时候，突然大殿摇晃起来。这个龙椅做不成，赵高就知道天意不允许他当皇上，大臣们也不允许他做皇上，那他这个皇上不能当。杀了秦二世之后，找了子婴来当皇帝。</p><h2 id="被杀原因"><a href="#被杀原因" class="headerlink" title="被杀原因"></a><FONT COLOR = Cyan>被杀原因</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>权力</font>：赵高的权利欲没有止境<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>避险</font>：虽然此时赵高已经完全控制胡亥，但胡亥并不完全是赵高的傀儡。<br>　　（一）胡亥有一定的政治头脑。胡亥刚继位就想通过追思先皇，增加祭祀等方式，增加自己的合法性。胡亥是历史上第一个通过逆取获得皇位的皇帝，他不知道通过政绩来证明自己合法，但从他的角度来看，这一套操作是合理的。<br>　　（二）赵高对胡亥有畏惧心理，赵高非常害怕胡亥追责山东盗贼事件。赵高搞得很多阴谋都是瞒着胡亥。<br>　　（三）胡亥处理李斯案件时表现谨慎，胡亥对李斯极端不满的时候，并没有贸然出手杀李斯，而是先查李斯长子，李由。事后也派人去复查，只不过20岁出头的胡亥玩不过老奸巨猾的赵高。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>隔绝</font>：赵高忽悠胡亥，让胡亥住在深宫中，不和大臣见面。实际上是害怕大臣告状，赵高担任郎中令后为报私怨，杀了很多人，二世从这里开始就慢慢被赵高控制了。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>断臂</font>：蒙氏兄弟、李斯、冯去疾，冯劫。这些重臣全部被杀。这些人都是拱卫秦二世的存在，这些人如果都活着的话，赵高想在望夷宫杀秦二世就没有那么简单。他想调动军队，发动政变都会遇到很大的阻力。即使他发动了政变以后，这些人也饶不了他。</p><p>　　当赵高把所有的政治对手都处理完的时候，就该收拾胡亥了。因为这个时候已经没有对手了，那么下一个被杀的自然而然就是胡亥自己，所以胡亥之死是必然的。</p><hr><p>　　赵高借秦始皇之手杀掉了扶苏；借胡亥之手杀掉了蒙恬蒙毅；以稳定朝廷的名义杀掉了所有的皇子公主；最后又用阴谋杀掉了赵高，逼死了冯去疾，冯劫。这一桩桩一件件，胡亥全都是参与者。等到这些人全都杀完了，那下一个就是胡亥自己了。这里引入一首小诗来表达我的看法：</p><blockquote><p>No Man Is An Island ——John Donn </p><p><FONT COLOR = LimeGreen>No man is an island entire of itself</font>;<br>every man is a piece of the continent,<br>a part of the main;<br>if a clod be washed away by the sea,<br>Europe is the less,<br>as well as if a promontory were,<br>as well as any manor of thy friends or of thine own were;<br>any man’s death diminishes me,<br>because I am involved in mankind.<br><FONT COLOR = LimeGreen>And therefore never send to know for whom the bell tolls;<br>it tolls for thee.</font></p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;没有人是一座孤岛可以自全，（当你为别人敲响丧钟的时候）不要问丧钟为谁而鸣，它就为你而鸣。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇38李斯之死</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/07/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8738%E6%9D%8E%E6%96%AF%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/07/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8738%E6%9D%8E%E6%96%AF%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</id>
    <published>2021-02-07T10:30:14.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T09:51:33.335Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>李斯抛弃了自己的操守，也终究遭遇了报应，最后还在历史上留下了骂名。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="禁锢深宫"><a href="#禁锢深宫" class="headerlink" title="禁锢深宫"></a><FONT COLOR = SpringGreen>禁锢深宫</font></h1><blockquote><p>　　初，赵高为郎中令，所杀及报私怨众多，恐大臣入朝奏事毁恶之，乃说二世曰：“天子所以贵者，但以闻声，群臣莫得见其面，故号曰‘朕’。且陛下富于春秋【富于春秋：年纪还轻。春秋，代指年龄。】，未必尽通诸事，今坐朝廷，谴举有不当者，则见短于大臣，非所以示神明于天下也。且陛下深拱禁中，与臣及侍中习法者待事，事来有以揆【揆：参详，谋议。】之。如此则大臣不敢奏疑事，天下称圣主矣。”二世用其计，乃不坐朝廷见大臣，居禁中。赵高常侍中用事，事皆决于赵高。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　赵高把秦二世以一个漂亮的理由，安置在深宫，而自己独揽大权。<br>　　这达到了赵高陷害忠良，权倾朝野的一个前提，那就是只有赵高可以轻易见到皇帝</p><h1 id="赵高陷害"><a href="#赵高陷害" class="headerlink" title="赵高陷害"></a><FONT COLOR = SpringGreen>赵高陷害</font></h1><p>　　赵高是一个野心家，扶持胡亥上位后，赵高是郎中令，是九卿。但是显然他并不满足，他的目标是位列三公，是高高在上的丞相。</p><h2 id="设下陷阱"><a href="#设下陷阱" class="headerlink" title="设下陷阱"></a><FONT COLOR = Cyan>设下陷阱</font></h2><blockquote><p>　　高闻李斯以为言，乃见丞相曰：“关东群盗多，今上急益发繇【繇：通“徭”。徭役，这里指服徭役的民工。】治阿房宫，聚狗马无用之物。臣欲谏，为位贱。此真君侯之事，君何不谏？”李斯曰：“固也，吾欲言之久矣。今时上不坐朝廷，上居深宫，吾有所言者，不可传也，欲见无闲。”赵高谓曰：“君诚能谏，请为君候上闲语君。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　赵高听说李斯鉴于二世皇帝不上朝想要进言，于是找到李斯说：“函谷关以东地区出现很多盗贼，现在皇上却紧急征收劳役修建阿房宫，还四处搜集狗马等没用的玩物。我想要进言劝谏，但是我的身份地位实在卑贱。这确实是丞相的事，您为什么不去劝谏呢？”李斯说：“原本就是如此，我想要进言很久了。但是现在皇帝不临朝听政，经常幽居在深宫之中，我尽管有话想要对皇帝说，又不方便让别人传达，想亲自见皇帝又没有机会。”赵高对李斯说：“您果真可以劝谏皇帝的话，请允许我替你观察打听，只要皇上一有空闲，我立即派人前来通知你。”</font><br>　　赵高这一番话说得非常好听，李斯听了很高兴，赵高来求他办事，而且求他的事是劝谏秦二世，李斯马上答应了。<br>　　赵高过来设陷阱，故意让李斯去给皇帝提一些不好听的建议，和赵高搞乱国家不同，李斯还是心系社稷的，于是决定给皇帝提建议。</p><blockquote><p>　　于是赵高待二世方燕乐【燕乐：在寝室安居。】，妇女居前，使人告丞相：“上方闲，可奏事。”丞相至宫门上谒，如此者三。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>于是，赵高趁二世皇帝正闲居娱乐、美女在旁的时候，赶紧派人通知丞相说：“皇上现在正好空闲，你可以进宫来奏事了。”丞相李斯立即到宫门外求见，像这样来回往返三次。</font></p><h2 id="诬陷李斯"><a href="#诬陷李斯" class="headerlink" title="诬陷李斯"></a><FONT COLOR = Cyan>诬陷李斯</font></h2><p>　　赵高看见李斯落入陷阱后，开始了自己的表演，小人的核武器就是诬陷：</p><blockquote><p>　　二世怒曰：“吾常多闲日，丞相不来。吾方燕私，丞相辄来请事。丞相岂少我哉？且固【固：鄙陋。】我哉？”赵高因曰：“如此殆矣！夫沙丘之谋，丞相与焉。今陛下已立为帝，而丞相贵不益，此其意亦望裂地而王矣。且陛下不问臣，臣不敢言。丞相长男李由为三川守，楚盗陈胜等皆丞相傍县【傍县：旁县，邻县。】之子，以故楚盗公行，过三川，城守不肯击。高闻其文书相往来，未得其审【审：真实情况。】，故未敢以闻。且丞相居外，权重于陛下。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>二世皇帝十分气愤地说：“我平时空闲的时间很多，丞相都不来奏事。偏偏刚好我在寝室休息的时候，丞相就前来启奏国事。丞相难道轻视我吗？还是故意让我难堪？”赵高乘机对二世说：“您这样说话就太危险了！那沙丘之谋，丞相参与其中。现在陛下已经继位成为皇帝，而丞相的地位却没有提高，很明显他的心意是想割地为王。况且陛下不问我，我不敢说出这件事。丞相的长子李由是三川郡守，楚地陈胜等强盗都是丞相李斯故乡邻县的人，所以他们才敢这样公开横行，途经三川的时候，李由只是守住城池却不出击迎敌。我曾听说他们之间曾用书信相互来往，由于没有调查清楚，因此没敢向陛下禀报。况且丞相在外，权力比陛下还要大。”</font><br>　　赵高诬陷李斯主要有三条：<br>　　（一）李斯想裂土封王。沙丘政变后大家都得了好处，但李斯仍然原地踏步，还是丞相。也是秦二世愚蠢，李斯是非常支持郡县制的人，怎么可能想要裂土封王<br>　　（二）李斯勾结陈胜。此时已经发生了陈胜吴广起义，起义军有一支就向关中打过来。往关中打要经过三川郡，三川郡的郡守是李斯的长子李由。起义军的队伍声势浩大，李由挡不住，结果起义军就绕过三川郡，直扑函谷关而来。<br>　　赵高说这不是李由打不过起义军，而是他暗中放他们过来的。因为他们是老乡，李斯是楚国上蔡人，陈胜和吴广都是楚国人，赵高说他们是县挨着县的老乡，老乡见老乡，互相帮个忙。大起义在当时秦二世看来，只是盗贼事件，李由挡不住，就是李由有问题。<br>　　这点也纯粹是子虚乌有。李斯目前已经是一人之下万人之上，没有任何理由去帮助前途未卜的起义军。赵高聪明之处就在于虚实结合，李斯先前是楚国人，陈胜吴广也是楚国人。用这一点来迷惑秦二世。<br>　　（三）李斯权力过大。权重于陛下</p><h1 id="赵李相争"><a href="#赵李相争" class="headerlink" title="赵李相争"></a><FONT COLOR = SpringGreen>赵李相争</font></h1><p>　　赵高的陷害只是第一步，李斯毕竟是老臣，重臣，要扳倒李斯，还需要其他操作：</p><h2 id="李斯获罪"><a href="#李斯获罪" class="headerlink" title="李斯获罪"></a><FONT COLOR = Cyan>李斯获罪</font></h2><p>　　面对赵高的巧言令色，秦二世没有任何防御能力，他相信了，但不敢对丞相轻易动手，先查他的儿子李由。此时陈胜吴广的军队绕过了李由镇守的荥阳，但赵高一直给秦二世报告，说这些人是不足为虑的盗贼。在这个逻辑下，放跑盗贼的李由难辞其咎。</p><blockquote><p>　　二世以为然。欲案丞相，恐其不审，乃使人案验三川守与盗通状。李斯闻之。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　李斯听说赵高胡亥在查自己的儿子后，李斯终于醒悟了，于是打算鱼死网破，李斯上书告状赵高打算谋反：</p><blockquote><p>　　是时二世在甘泉，方作觳抵【觳抵：角力。觳，同“角”。】优俳【优俳：古代的杂戏表演。】之观。李斯不得见，因上书言赵高之短曰：“臣闻之，臣疑【疑：通“拟”，比，即势力匹敌。】其君，无不危国；妾疑其夫，无不危家。今有大臣于陛下擅利擅害，与陛下无异，此甚不便。<u>昔者司城子罕相宋，身行刑罚，以威行之，期年遂劫其君。田常为简公臣，爵列无敌于国，私家之富与公家均，布惠施德，下得百姓，上得群臣，阴取齐国，杀宰予于庭，即弑简公于朝，遂有齐国。</u>此天下所明知也。今高有邪佚之志，危反之行，如子罕相宋也；私家之富，若田氏之于齐也。兼行田常、子罕之逆道而劫陛下之威信，其志若韩玘qǐ为韩安相也。陛下不图，臣恐其为变也。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　当时二世在甘泉宫观赏摔跤和滑稽戏表演。李斯没有见到皇帝，就上书揭发赵高的短处说：“我听说，臣子与君主相匹敌，没有不危害国家的；妻妾同丈夫相匹敌，没有不危害家庭的。现在个别大臣在陛下身边擅自掌握奖惩大权，和陛下没有什么两样，这是十分不妥当的事情。从前司城子罕担任宋国丞相的时候，自己掌握奖惩大权，用高压手段行事，一年后劫持了宋国国君。田常是齐简公的臣子，他的爵位是全国最高的，家中的财富与国家的财富一样多，广布恩惠施行善举，向下深得百姓爱戴，向上深得群臣拥护，于是暗中窃取了齐国，在大堂之上杀死了宰予，又在朝廷上杀死了齐简公，于是据有齐国。这些事情是全天下人都知道的。现在赵高有邪恶非分的心思和阴险诡诈的行为，与子罕在宋国担任丞相的作为相同；赵高的富有程度，就像田常的富有能与齐国匹敌一样。他将田常、子罕的叛逆方式一并使用，同时又窃取了陛下的威信，他的志向与当年韩玘当韩安的宰相时一样。陛下如果不早作打算，我担心他早晚会发动叛乱。”</font><br>　　李斯举了两个历史上的例子：子罕与宋桓公的故事以及田氏代齐的故事。李斯讲述的这两个故事来源于《韩非子》，见本文末尾。<br>　　李斯认为：明主有两样利器，一个是刑法，一个是奖赏。只要刑法而把奖赏给别人，就会出现田氏代齐。只要奖赏而把刑法权力给别人，就会出现子罕劫杀宋君。<br>　　管杀戮惩罚的，是最有权力的，大臣都怕这种人，所以子罕能够控制朝廷。<br>　　田常家族让利于民，把奖赏都给老百姓。持续几代，所以后来田常依仗着齐国老百姓的支持，成功代齐。<br>　　李斯讲这个例子，说赵高兼有子罕和田常两个人的特点，所以赵高必定会反。<br>　　李斯给秦二世上疏，举例子，实际上是效仿之前《谏逐客书》的故事。但是秦二世不是秦始皇。不是那个知人善用，善于纳谏的秦始皇，秦二世的回应则是：</p><blockquote><p>　　二世曰：“何哉？夫高，故宦人也，然不为安肆志，不以危易心，洁行修善，自使至此，以忠得进，以信守位，朕实贤之，而君疑之，何也？且朕少失先人，无所识知，不习治民，而君又老，恐与天下绝矣。朕非属赵君，当谁任哉？且赵君为人精廉强力，下知人情，上能适朕，君其勿疑。”李斯曰：“不然。夫高，故贱人也，无识于理，贪欲无厌，求利不止，列势次主，求欲无穷，臣故曰殆。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　二世说：“怎么会这么说？赵高，本来只是一个宦官，但他没有因为处境安逸就为所欲为，也没有因为处境危险就改变自己的忠心，品性廉洁，一心向善，凭借自己的努力才得到今天的一切，因为忠心才被提拔任用，因为重信义才保住禄位，我的确认为他是一个贤才，而你怀疑他，这是为什么呢？况且我年纪轻轻就失去了父亲，没有什么见识，不知道如何管理百姓，而您年纪大了，我真担心您不能统治天下了。我不将国家大事托付给赵高，应该托付给谁呢？何况赵先生为人精明能干，竭尽全力，向下能够了解民情，向上能够适从我的心意，请您不要再怀疑他了。”李斯说：“并不是这个样子的。赵高以前就是个卑鄙的小人，不懂得道理仁义，他的贪欲没有满足的时候，他追求利益没有停下的时候，他的地位权势仅次于陛下，但是贪欲没有止境，所以我说他很危险。”</font><br>　　秦二世看了李斯的奏书以后回复，不用怀疑赵高，赵高是个忠臣，这个人在国家稳定的时候不会胡作非为，在国家混乱的时候不会叛变，我很相信他。你也不要随便地怀疑他，再说我这么年轻执掌着朝政，你又年龄那么大了，我也靠不了你几天，赵高是我最倚重的大臣，离了他我怎么能治理天下呢？<br>　　秦二世不相信李斯。不信倒也没什么，最可怕的是秦二世竟然把李斯告状这件事和盘告诉了赵高。本来李斯是向秦二世告状的，秦二世不但偏袒赵高，而且把告状的话全部告诉了赵高，赵高知道这事以后，李斯是在必除之列了。</p><blockquote><p>　　二世已前信赵高，恐李斯杀之，乃私告赵高。高曰：“丞相所患者独高，高已死，丞相即欲为田常所为。”于是二世曰：“其以李斯属郎中令！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>二世早就相信了赵高的话，担心李斯会杀掉自己，就私下里将这些话告诉了赵高。赵高说：“丞相所担心的只有我罢了，假如我死了，丞相就想要做那田常所做的事情了。”于是二世皇帝说：“将李斯交给郎中令查办吧！”</font><br>　　赵高的言外之意就是我赵高其实现在是遏制丞相的一股力量，假如把我去掉，就没有了遏制丞相的力量，那丞相就会杀了你，夺取君权。<br>　　听了赵高这番话，秦二世就下令让赵高抓捕李斯。李斯实名举报赵高，结果反而被抓进大牢。</p><h2 id="二世无情"><a href="#二世无情" class="headerlink" title="二世无情"></a><FONT COLOR = Cyan>二世无情</font></h2><p>　　同时和李斯一块进谏的还有两个大臣，一个是右丞相冯去疾，另一个是将军冯劫，这两个人也被下令要抓捕。他们觉得将相不受辱，两个大臣在未入狱之前全部自杀，只有李斯一个人入了狱。<br>　　这里可以看出来，李斯上书一方面原因是为了反击赵高，赵高都查到他儿子了，李斯为了反击赵高就给秦二世上书。另一方面愿意是李斯知道，陈胜吴广起义后，已经天下大乱，所以联合右丞相冯去疾，将军冯劫一起上书</p><blockquote><p>　　右丞相去疾、左丞相斯、将军冯劫进谏曰：“关东群盗并起，秦发兵诛击，所杀亡甚众，然犹不止。盗多，皆以戌xū漕转作事苦，赋税大也。请且止阿房宫作者，减省四边戍转。”</p><p>　　二世曰：“吾闻之韩子【韩子：韩非。引文出自《韩非子·五蠹》。】曰：‘尧舜采椽不刮，茅茨不翦【翦：同“剪”。】，饭土塯liù，啜chuò土形【形：通“型”，一种瓦器。】，虽监门之养，不觳【觳：薄。】于此。禹凿龙门，通大夏，决河亭【亭：同“停”，停滞。】水，放之海，身自持筑臿，胫毋毛，臣虏之劳不烈于此矣。’凡所为贵有天下者，得肆意极欲，主重明法，下不敢为非，以制御海内矣。夫虞、夏之主，贵为天子，亲处穷苦之实，以徇百姓，尚何于法？朕尊万乘，毋其实，吾欲造千乘之驾，万乘之属，充吾号名。且先帝起诸侯，兼天下，天下已定，外攘四夷以安边竟【竟：同“境”。】，作宫室以章得意，而君观先帝功业有绪。今朕即位二年之间，群盗并起，君不能禁，又欲罢先帝之所为，是上毋以报先帝，次不为朕尽忠力，何以在位？”</p><p>　　下去疾、斯、劫吏，案责他罪。去疾、劫曰：“将相不辱。”自杀。斯卒囚，就五刑。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　右丞相冯去疾、左丞相李斯、将军冯劫，都给秦二世进言，奈何秦二世不听，反倒逼死自己这些重臣。<br>　　李斯不自杀原因，功劳大、才能出众、确无叛变之心，对秦二世还抱有幻想。</p><h1 id="李斯之死"><a href="#李斯之死" class="headerlink" title="李斯之死"></a><FONT COLOR = SpringGreen>李斯之死</font></h1><h2 id="最后感慨"><a href="#最后感慨" class="headerlink" title="最后感慨"></a><FONT COLOR = Cyan>最后感慨</font></h2><blockquote><p>　　赵高案治李斯。李斯拘执束缚，居囹圄【囹圄：监狱。】中，仰天而叹曰：“嗟乎，悲夫！不道之君，何可为计哉！昔者桀杀关龙逢，纣杀王子比干，吴王夫差杀伍子胥。此三臣者，岂不忠哉，然而不免于死，身死而所忠者非也。今吾智不及三子，而二世之无道过于桀、纣、夫差，吾以忠死，宜矣。且二世之治岂不乱哉！日者【日者：指不久以前。】夷其兄弟而自立也，杀忠臣而贵贱人，作为阿房之宫，赋敛天下。吾非不谏也，而不吾听也。凡古圣王，饮食有节，车器有数，宫室有度，出令造事，加费而无益于民利者禁，故能长久治安。今行逆于昆弟，不顾其咎；侵杀忠臣，不思其殃；大为宫室，厚赋天下，不爱其费：三者已行，天下不听。今反者已有天下之半矣，而心尚未寤也，而以赵高为佐，吾必见寇至咸阳，麋鹿游于朝也。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　于是赵高立案查办李斯。李斯被捕后戴上了刑具，被关在监狱之中，仰天长叹道：“啊！实在是可悲啊！昏庸无道的君主，怎么能替他出谋划策呢！从前夏桀杀死关龙逢，商纣杀死王子比干，吴王夫差杀死伍子胥。这三个人，难道不是忠臣吗，然而他们还是难免一死，他们尽忠而死，只是他们尽忠的君主无道。现在我的智慧远远比不上这三个人，而二世皇帝的残暴无道又超过了夏桀、商纣和夫差，我因为尽忠而死，也是应该的。何况那二世皇帝治理国家不是乱来吗！不久前杀死了自己的兄弟而自立为皇帝，又残害忠良，重用身份低贱之人，为了修筑阿房宫，对天下百姓横征暴敛。我并不是没有进行劝谏，而是二世皇帝不听我的劝谏啊。凡是古代圣明的君主饮食都有所节制，车马器物都有一定的数量，宫殿建筑都有一定的限度，下发诏令和处理事情，增加费而对百姓不利的一律禁止，才能使国家长治久安。现在二世对自己的兄弟倒行逆施，不思考会引起什么灾祸；迫害残杀忠臣，不思考会有什么灾殃；大肆修建宫殿，加重天下百姓的赋税，不吝惜钱财：这三件措施实行后，天下百姓便不再俯首听命。现在造反的人已经占据了全天下一半的人口，但是二世皇帝心里还没有醒悟，仍然让赵高辅佐朝政，我一定会看到盗贼打到咸阳城，使朝廷变成麋鹿追逐嬉戏的地方。”</font></p><blockquote><p>　　于是二世乃使高案丞相狱，治罪，责斯与子由谋反状，皆收捕宗族宾客。赵高治斯，榜掠【榜掠：严刑拷打。】千余，不胜痛，自诬服。斯所以不死者，自负其辩，有功，实无反心，幸得上书自陈，幸二世之悟而赦之。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　于是二世皇帝派遣赵高审理丞相李斯的案件，赵高对李斯严加惩处，询问李斯和儿子李由密谋造反的情状，将李斯的宾客和李氏家族全部逮捕。赵高惩治李斯，一共拷打他一千多下，李斯无法忍受疼痛的折磨，最后冤屈招供了。李斯之所以没有自杀而死，是因为他相信自己能言善辩，有功劳，同时确实没有谋反之心，希望得到机会上书为自己辩护，希望二世能够醒悟过来并且赦免他的罪行。</font><br>　　赵高严刑拷问李斯，但李斯坚决不认罪，还对秦二抱有最后的期望</p><h2 id="狱中上书"><a href="#狱中上书" class="headerlink" title="狱中上书"></a><FONT COLOR = Cyan>狱中上书</font></h2><blockquote><p>　　李斯乃从狱中上书曰：“臣为丞相治民，三十余年矣。逮秦地之狭隘。先王之时秦地不过千里，兵数十万。臣尽薄材，谨奉法令，阴行谋臣，资之金玉，使游说诸侯，阴修甲兵，饰政教，官斗士，尊功臣，盛其爵禄，故终以胁韩弱魏，破燕、赵，夷齐、楚，卒兼六国，虏其王，立秦为天子。罪一矣。地非不广，又北逐胡、貉，南定百越，以见秦之强。罪二矣。尊大臣，盛其爵位，以固其亲。罪三矣。立社稷，修宗庙，以明主之贤。罪四矣。更克画【克画：指尺度和衡器上刻下的标志。克，通“刻”。】，平斗斛度量，文章【文章：文字。】布之天下，以树秦之名。罪五矣。治驰道，兴游观，以见主之得意。罪六矣。缓刑罚，薄赋敛，以遂主得众之心，万民戴主，死而不忘。罪七矣。若斯之为臣者，罪足以死固久矣。上幸尽其能力，乃得至今，愿陛下察之！”书上，赵高使吏弃去不奏，曰：“囚安得上书！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　李斯决定在监狱中给秦二世上书，也就是李斯的《狱中上书》，主要讲了李斯有七大罪：<br>　　1、兼并六国 统一天下<br>　　2、南平百越 北逐胡人<br>　　3、善待功臣 拥立皇帝<br>　　4、建立社稷 建立宗庙<br>　　5、统一制度 统一文字<br>　　6、修筑驰道 大兴楼观<br>　　7、轻刑薄赋 获取民心<br>　　李斯明着说自己有七条罪状，实际上是向秦二世说明自己有七件大功，但很可惜，这封奏疏秦二世就根本没有看见。赵高把它给扣下来了。赵高说，一个囚犯哪有资格给皇上上奏书啊，就给烧了。</p><h2 id="希望破灭"><a href="#希望破灭" class="headerlink" title="希望破灭"></a><FONT COLOR = Cyan>希望破灭</font></h2><p>　　秦代有一套严格的法律制度，面对重刑犯，皇帝要派人去监狱复查。赵高对他用了酷刑，李斯只好认罪。因为要是不认罪，很可能就被打死。但李斯还有一丝希望，就是秦二世派人来复查，李斯就等着将来的复查。赵高也明白秦二世一定会派人复查。赵高于是又开始了操作：</p><blockquote><p>　　赵高使其客十余辈诈为御史、谒者、侍中，更往覆讯斯。斯更以其实对，辄使人复榜之。后二世使人验斯，斯以为如前，终不敢更言，辞服【辞服：招供认罪。】。奏当上，二世喜曰：“微赵君，几为丞相所卖。”及二世所使案三川之守至，则项梁已击杀之。使者来，会丞相下吏，赵高皆妄为反辞。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　赵高派他的十多个门客假扮成御史、谒者和侍中，轮流前去审问李斯。如果李斯改为以实回答，就命人再对他进行拷打。之后二世皇帝派人前去验证李斯的口供，李斯以为还和之前的几次一样，终于不敢更改自己的口供，在供词上伏法认罪。赵高将判决书上呈给皇帝，二世皇帝大喜，说：“如果没有赵先生，我差点就被丞相出卖了。”等二世皇帝派遣的使者来到三川调查李由的时候，项梁已经将李由杀死。使者返回咸阳的时候，李斯已经被狱吏看押，赵高就编造了一整套李由参与谋反的罪状。</font><br>　　在赵高的操作下，李斯终于认罪。胡亥拿到赵高的认罪书的时候，居然说出“微赵君，几为丞相所卖”这种话。</p><h2 id="身死名灭"><a href="#身死名灭" class="headerlink" title="身死名灭"></a><FONT COLOR = Cyan>身死名灭</font></h2><blockquote><p>　　二世二年七月，具斯五刑，论【论：判处。】腰斩咸阳市。斯出狱，与其中子俱执，顾谓其中子曰：“<u>吾欲与若复牵黄犬俱出上蔡东门逐狡兔，岂可得乎！</u>”遂父子相哭，而夷三族。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　我还能带着你牵着黄狗，出上蔡县的东门一块去打猎吗？</p><blockquote><p>　　李斯已死，二世拜赵高为中丞相，事无大小辄决于高。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　李斯死之后，胡亥任命赵高为中丞相（可以随意出入皇宫的丞相），权倾朝野。</p><h1 id="身死之因"><a href="#身死之因" class="headerlink" title="身死之因"></a><FONT COLOR = SpringGreen>身死之因</font></h1><h2 id="赵高欲壑难填"><a href="#赵高欲壑难填" class="headerlink" title="赵高欲壑难填"></a><FONT COLOR = Cyan>赵高欲壑难填</font></h2><p>　　赵高家族卑微，赵高自己一开始只是中车府令，兼行符玺令事，近臣而非重臣。沙丘政变后他成为九卿之一的郎中令。但现在，他想要的是一人之下，万人之上的三公，丞相。但并不意味着当了丞相他就会止步，他的欲望是没有止境的，最后他的目标是皇帝。<br>　　赵高是一个实实在在的阴谋家。借胡亥之手杀扶苏，确立自己政变功臣的地位。借胡亥之手杀蒙恬蒙毅，趁机在朝中培养自己的党羽，贫者富之，贱者贵之。借胡亥之手杀李斯，目标成为一人之下万人之上的丞相。</p><h2 id="李斯难辞其咎"><a href="#李斯难辞其咎" class="headerlink" title="李斯难辞其咎"></a><FONT COLOR = Cyan>李斯难辞其咎</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>助纣为虐，篡改遗诏</font>：李斯最不应该的，就是辜负了秦始皇的遗愿，成了胡亥赵高的帮凶。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>鼓励二世 严刑峻法</font>：李斯为了帮助二世专制，特地写了《行督责书》。这件事发生在陈胜起义后不久，赵高陷害李斯之前。</p><blockquote><p>　　法令诛罚日益刻深，群臣人人自危，欲畔【畔：通“叛”，反叛。】 者众。又作阿房之宫，治直道、驰道，赋敛愈重，戍徭无已。于是楚戍卒陈胜、吴广等乃作乱，起于山东，杰俊相立，自置为侯王，叛秦，兵至鸿门而却。李斯数欲请间谏，二世不许。而二世责问李斯曰：“吾有私议而有所闻于韩子也，曰‘尧之有天下也，堂高三尺，采椽不斲，茅茨不翦，虽逆旅之宿不勤于此矣。冬日鹿裘，夏日葛衣，粢zī粝lì【粢粝：粗劣的食物。】 之食，藜藿之羹，饭土匦guǐ【土匦：陶土制的食器。】 ，啜土铏【土铏：陶土制的罐钵。】 ，虽监门之养不觳què【觳：简陋。】 于此矣。禹凿龙门，通大夏，疏九河，曲九防，决渟水【渟水：积水。】 致之海，而股无胈【胈：大腿上的白肉。】 ，胫无毛，手足胼pián胝zhī【胼胝：手掌和脚掌上的老茧。】 ，面目黎黑，遂以死于外，葬于会稽，臣虏之劳不烈于此矣’。然则夫所贵于有天下者，岂欲苦形劳神，身处逆旅之宿，口食监门之养，手持臣虏之作哉？此不肖人之所勉也，非贤者之所务也。彼贤人之有天下也，专用天下适己而已矣，此所以贵于有天下也。夫所谓贤人者，必能安天下而治万民，今身且不能利，将恶能治天下哉！故吾愿赐志广欲，长享天下而无害，为之奈何？——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>秦国的法令刑罚一天比一天残酷，群臣人人自危，想发动叛乱的人很多。二世皇帝又兴建阿房宫，修筑直道、驰道，征收的赋税越来越重，戍边兵役更是没完没了。于是从楚地征集前来戍边的士兵陈胜、吴广等人一起叛变，他们在崤山以东起兵，英雄豪杰蜂拥而起，陈胜自立为侯王，反叛秦朝，一路攻打直到鸿门才退去。李斯曾多次想找机会进言，但二世不接受李斯的进言。反而责备李斯说：“我个人有一个建议，是从韩非子那里听来的，韩非子说‘尧统治天下，庙堂高不过三尺，柞木做的椽子不加砍削就直接使用，用茅草做屋顶而不加修剪，就算是旅店的住宿条件也不会比这更加艰苦。冬天要穿鹿皮制成的棉袄，夏天则穿麻布粗衣，吃粗米做的饭，喝野菜汤，用土罐盛饭吃，用土钵盛水喝，就算是看门人的生活也不会比这更加清寒。夏禹凿开龙门，疏通大夏水道，又疏通了很多条河流，曲折地建起多道堤防，疏通淤积的水道将它们引入大海，大腿上都没了白肉，小腿上都没了汗毛，手掌和脚底都布满了老茧，面孔漆黑，最后还累死在外，葬在会稽山上，就算是一个奴隶，所受的辛苦也不会比这更加厉害’。既然这样，那么那些统治天下无尚尊贵的人，难道就是想要劳心劳力，居住在像旅店一样的住房之中，吃着与看门人相同的食物，干那些奴隶才干的劳动吗？这些事情都是那些才能低下的人努力去完成的，并不是贤明的人需要从事的。那些有才能的人在统治天下的时候，只是专门将全天下的一切都拿来满足自己的欲望罢了，这正是人们将一统天下看得无比尊贵的原因所在。人们所说的贤能之人，一定能够让天下安定、治理万民，现在他们自己都捞不到任何好处，又用什么方法来治理天下呢！因此我才想要随心所欲，想要永远享有天下而没有任何祸害，这该怎么办呢？”</font></p><blockquote><p>　　李斯子由为三川守，群盗吴广等西略地，过去弗能禁。章邯以破逐广等兵，使者覆案【覆案：查讯，核实。】 三川相属，诮让斯居三公位，如何令盗如此。李斯恐惧，重爵禄，不知所出，乃阿二世意，欲求容——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>李斯的儿子李由担任三川郡守，群起造反的吴广等人向西进军，攻占领土，肆意妄行，李由没有办法阻挡他们。章邯击败了吴广等人的军队并将他们驱逐出了三川地区，然后派使者轮番去三川调查，并且谴责李斯身居三公之位，怎么会让盗贼猖狂到这样的地步。李斯非常害怕，又将自己的爵位和俸禄看得十分重要，不知道该怎么办，于是就迎合秦二世的心意，想要求得宽容</font><br>　　这里，李斯面对胡亥的责备，写了一封著名的上疏——《行督责书》</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>《行督责书》</font></p><blockquote><p>　　夫贤主者，必且能全道而行督责之术者也。督责之，则臣不敢不竭能以徇其主矣。此臣主之分定，上下之义明，则天下贤不肖莫敢不尽力竭任以徇其君矣。是故主独制于天下而无所制也。能穷乐之极矣，贤明之主也，可不察焉！ </p></blockquote><p> <Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　贤明的君主，必将是能够全面掌握为君之道，又对下行使督责的统治术的君主。对下严加督责，则臣子们不敢不竭尽全力为君主效命。这样，君主和臣子的职分一经确定，上下关系的准则也明确了，那么天下不论是有才德的还是没有才德的，都不敢不竭尽全力为君主效命了。因此君主才能专制天下而不受任何约束，能享尽达到极致的乐趣。贤明的君主啊，又怎能看不清这一点呢！</font></p><blockquote><p>　　故申子曰“有天下而不恣睢，命之曰以天下为桎梏”者，无他焉，不能督责，而顾以其身劳于天下之民，若尧、禹然，故谓之“桎梏”也。夫不能修申、韩之明术，行督责之道，专以天下自适也，而徒务苦形劳神，以身徇百姓，则是黔首之役，非畜天下者也，何足贵哉！夫以人徇己，则己贵而人贱；以己徇人，则己贱而人贵。故徇人者贱，而人所徇者贵，自古及今，未有不然者也。凡古之所为尊贤者，为其贵也；而所为恶不肖者，为其贱也。而尧、禹以身徇天下者也，因随而尊之，则亦失所为尊贤之心矣，夫可谓大缪矣。谓之为“桎梏”，不亦宜乎？不能督责之过也。 </p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　所以申不害先生说：“占有天下要是还不懂得纵情姿欲，这就叫把天下当成自己的镣铐”这样的话，没有别的意思，只是讲不督责臣下，而自己反辛辛苦苦为天下百姓操劳，像尧和禹那样，所以称之为“镣铐”。不能学习申不害、韩非的高明法术，推行督责措施，一心以天下使自己舒服快乐，而只是白白地操心费力，拼命为百姓干事，那就是百姓的奴仆，并不是统治天下的帝王，这有什么值得尊贵的呢！让别人为自己献身，就自己尊贵而别人卑贱；让自己为别人献身，就自己卑贱而别人尊贵。所以献身的人卑贱，接受献身的人尊贵，从古到今，没有不是这样的。自古以来之所以尊重贤人，是因为受尊敬的人自己尊贵；之所以讨厌不肖的人，是因为不肖的人自己卑贱。而尧、禹是为天下献身的人，因袭世俗的评价而予以尊重，这也就失去了所以尊贤的用心了，这可说是绝大的错误。说尧、禹把天下当作自己的“镣铐”，不也是很合适的吗？这是不能督责的过错。</font></p><blockquote><p>　　故韩子曰：“慈母有败子，而严家无格虏”者，何也？则能罚之加焉必也。故商君之法，刑弃灰于道者。夫弃灰，薄罪也，而被刑，重罚也。彼唯明主为能深督轻罪。夫罪轻且督深，而况有重罪乎？故民不敢犯也。是故韩子曰“布帛寻常，庸人不释，铄金百溢，盗跖不搏”者，非庸人之心重，寻常之利深，而盗跖之欲浅也；又不以盗跖之行，为轻百镒之重也。搏必随手刑，则盗跖不搏百镒；而罚不必行也，则庸人不释寻常。是故城高五丈，而楼季不轻犯也；泰山之高百仞，而跛羊牧其上。夫楼季也而难五丈之限，岂跛羊也而易百仞之高哉？峭堑之势异也。明主圣王之所以能久处尊位，长执重势，而独擅天下之利者，非有异道也，能独断而审督责，必深罚，故天下不敢犯也。今不务所以不犯，而事慈母之所以败子也，则亦不察于圣人之论矣。夫不能行圣人之术，则舍为天下役何事哉？可不哀邪！</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　所以韩非先生说“慈爱的母亲会养出败家的儿子，而严厉的主人家中没有强悍的奴仆”，是什么原因呢？这是由于能严加惩罚的必然结果。所以商鞅的新法规定，在道路上撒灰的人就要判刑。撒灰于道是轻罪，而加之以刑是重罚。只有贤明的君主才能严厉地督责轻罪。轻罪尚且严厉督责，何况犯有重罪呢？所以百姓不敢犯法。因此韩非先生又说：“对几尺绸布，一般人见到就会顺手拿走，百镒美好的黄金，盗跖不会夺取”，并不因为常人贪心严重，几尺绸布价值极高，盗跖利欲淡泊；也不是因为盗跖行为高尚，轻视百镒黄金的重利。原因是一旦夺取，随手就要受刑，所以盗跖不敢夺取白镒黄金；若是不坚决施行刑罚的话，那么一般人也就不会放弃几尺绸布。因此五丈高的城墙，楼季不敢轻易冒犯；泰山高达百仞，而跛脚的牧羊人却敢在上面放牧。难道楼季把攀越五丈高的城墙看得很难，而跛脚的牧羊人登上百仞高的泰山看得很容易吗？这是因为陡峭和平缓，两者形势不同。圣明的君主之所以能久居尊位，长掌大权，独自垄断天下利益，其原因并不在于他们有什么特殊的办法，而是在于他们能够独揽大权，精于督责，对犯法的人一定严加惩处，所以天下人不敢违犯。现在不制订防止犯罪的措施，去仿效慈母养成败家子的作法，那就太不了解前代圣哲的论说了。不能实行圣人治理天下的方法，除去给天下当奴仆还能干什么呢？这不是太令人悲伤的事吗！</font></p><blockquote><p>　　 且夫俭节仁义之人立于朝，则荒肆之乐辍矣；谏说论理之臣间于侧，则流漫之志诎矣；烈士死节之行显于世，则淫康之虞废矣。故明主能外此三者，而独操主术以制听从之臣，而修其明法，故身尊而势重也。凡贤主者，必将能拂世磨俗，而废其所恶，立其所欲，故生则有尊重之势，死则有贤明之谥也。是以明君独断，故权不在臣也。然后能灭仁义之途，掩驰说之口，困烈士之行，塞聪揜明，内独视听，故外不可倾以仁义烈士之行，而内不可夺以谏说忿争之辩。故能荦然独行恣睢之心而莫之敢逆。若此然后可谓能明申、韩之术，而修商君之法。法修术明而天下乱者，未之闻也。故曰“王道约而易操”也。唯明主为能行之。若此则谓督责之诚，则臣无邪，臣无邪则天下安，天下安则主严尊，主严尊则督责必，督责必则所求得，所求得则国家富，国家富则君乐丰。故督责之术设，则所欲无不得矣。群臣百姓救过不及，何变之敢图？若此则帝道备，而可谓能明君臣之术矣。虽申、韩复生，不能加也。</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　更何况节俭仁义的人在朝中任职，那荒诞放肆的乐趣就得中止；规劝陈说，高谈道理的臣子在身边干预，放肆无忌的念头就要收敛；烈士死节的行为受到世人的推崇，纵情享受的娱乐就要放弃。所以圣明的君主能排斥这三种人，而独掌统治大权以驾驭言听计从的臣子，建立严明的法制，所以自身尊贵而权势威重。所有的贤明君主，都能拂逆世风、扭转民俗，废弃他所厌恶的，树立他所喜欢的，因此在他活着的时候才有尊贵的威势，在他死后才有贤明的谥号。正因为这样，贤明的君主才集权专制，使权力不落入臣下手中，然后才能斩断仁义之路，堵住游说之口，困厄烈士的死节行为，闭目塞听，任凭自己独断专行，这样在外就不致被仁义节烈之士的行为所动摇，在内也不会被劝谏争论所迷惑。因此才能卓荦独行逞其为所欲为的心志，而没有人敢反抗。像这样，然后才可以说是了解了申不害、韩非的统治术，学会了商鞅的法制。法制和统治术都学好而明了了，天下还会大乱，这样的事我还没听说过。所以，有人说：“帝王的统治术是简约易行的。”只有贤明君主才能这么做。像这样，才可以说是真正实行了督责，臣下才能没有离异之心，天下才能安定，天下安定才能有君主的尊严，君主有了尊严才能使督责严格执行，督责严格执行后君主的欲望才能得到满足，满足之后国家才能富强，国家富强了君主才能享受得更多。所以督责之术一确立，君主就任何欲望都能满足了。群臣百姓想补救自己的过失都来不及，哪里还敢图谋造反？像这样，就可以说是掌握了帝王的统治术，也可以说了解了驾驭群臣的方法。即使申不害、韩非复生，也不能超过了。</font></p><p>　　此书是李斯三大奏疏之一，分别是《谏逐客书》《狱中上书》《行督责书》。《谏逐客书》给李斯带来的是千古芳名，而《行督责书》给李斯带来的是千古恶名。建议皇帝对大臣进行严厉的监督和处罚，助长秦二世的独裁与专制。</p><blockquote><p>　　书奏，二世悦。于是行督责益严，税民深者为明吏。二世曰：“若此则可谓能督责矣。”刑者相半于道，而死人日成积于市。杀人众者为忠臣。二世曰：“若此则可谓能督责矣。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>这封答书上奏后，二世十分高兴。于是实行更加严厉的监督考察制度，向百姓征收赋税多的官吏就是贤明的官吏。二世说：“像这样才能够说是善于督责了。”路上走路的行人，有一半的受过刑罚，集市上每天都堆满了尸体。杀人多的官吏越是忠臣。二世说：“像这样才可以说是实行督责了。”</font><br>　　在李斯的支持下，二世在专制独裁路上就越走越远。独裁和专制越发展，李斯的死就越成定局。秦二世本来就是专制独裁，这一封《行督责书》导致了秦二世更加专制、更加独裁。皇上越专制越独裁，他杀个把大臣越不当回事，那么李斯之死就成了顺理成章的事。这就是说李斯对自己的死亡也是难辞其咎。</p><h2 id="胡亥皇帝难抗"><a href="#胡亥皇帝难抗" class="headerlink" title="胡亥皇帝难抗"></a><FONT COLOR = Cyan>胡亥皇帝难抗</font></h2><p>　　专制制度使一切大臣都无法行驶自己的职责，一切都以皇帝的是非为是非，以皇帝的好恶为原则，揣摩着皇帝的意图去说话。<br>　　当一个王朝、一个政府所有的大臣，所有的官员都要看着上级的脸色去行事，揣摩着上级的意图去办事的时候，这个政府、这个王朝，其实已经完全失去了活力了。失去了它生存的基础，这个王朝就会迅速地腐朽。<br>　　所以秦始皇制定的这个皇帝制度，也是导致李斯之死的重要原因。</p><hr><h1 id="附录-李斯引《韩非子》"><a href="#附录-李斯引《韩非子》" class="headerlink" title="附录 李斯引《韩非子》"></a><FONT COLOR = SpringGreen>附录 李斯引《韩非子》</font></h1><blockquote><p>　　明主之所导制其臣者，二柄而已矣。二柄者，刑德也。何谓刑德？曰：杀戮之谓刑，庆赏之谓德。为人臣者畏诛罚而利庆赏，故人主自用其刑德，则群臣畏其威而归其利矣。故世之奸臣则不然，所恶，则能得之其主而罪之；所爱，则能得之其主而赏之。今人主非使赏罚之威利出于己也，听其臣而行其赏罚，则一国之人皆畏其臣而易其君，归其臣而去其君矣。此人主失刑德之患也。夫虎之所以能服狗者，爪牙也，使虎释其爪牙而使狗用之，则虎反服于狗矣。人主者，以刑德制臣者也，今君人者释其刑德使臣用之，则君反制于臣矣。故田常上请爵禄而行之群臣，下大斗斛而施于百姓，此简公失德而田常用之也，故简公见弑。子罕谓宋君曰：“夫庆赏赐予者，民之所喜也，君自行之；杀戮刑罚者，民之所恶也，臣请当之。”于是宋君失刑而子罕用之。故宋君见劫。田常徒用德而简公弑，子罕徒用刑而宋君劫。<u>故今世为人臣者兼刑德而用之，则是世主之危甚于简公、宋君也。故劫杀拥蔽之主，兼失刑德而使臣用之，而不危亡者，则未尝有也。</u>——《韩非子·二柄》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　圣明的君主所用来控制他的臣下的工具，只是两个权柄而已。两个权柄，就是刑和德。什么叫刑和德呢？回答是：杀戮就叫做刑，奖赏就叫做德。做人臣的害怕刑罚而想从奖赏获利，因此君主独自使用刑罚和奖赏，那么群臣就畏惧君主的威势而趋向君主奖赏的利诱。可是世上的奸臣却不是这样，他们对自己所讨厌的人，就能从君主那里窃取刑罚而治他的罪；对于自己所喜爱的人，他们又能从君主那里窃取奖赏而赏赐给他。如果君主不能使赏罚的威势和权力从自己手中发出，听由他的大臣窃取自己的权柄而施行自己的赏罚，那么整个国家的人就都害怕奸臣而轻视君主，投靠奸臣而背离君主。这就是君主失去了刑德二柄的祸患。老虎之所以能制服狗的原因，在于虎有锋利的爪牙，假如让虎去掉锋利的爪牙而让狗来用它，那么虎就反而要被狗制服了。君主靠的就是用刑德二柄来制服臣下，如果统驭臣下的君主舍弃了刑德二柄而让臣下来使用它，那么君主就反会被臣下制服了。所以田常从君主那里求得爵禄而赏赐给群臣，采用小斗斛进大斗斛出的办法向百姓施行恩惠，这样齐简公就失去了奖赏这一权柄而田常却使用了它，所以齐简公就被田常攻杀了。子罕对宋桓侯说：“奖励赏赐，是老百姓所喜爱的，君主您自己施行；杀戮刑罚，是老百姓所厌恶的，下臣我请求来掌管。”因此宋桓侯失去了刑罚这一权柄而子罕却使用了它。所以宋桓侯被劫杀了。田常只采用了奖赏而齐简公就被攻杀，子罕只采用了刑罚而宋桓侯就被劫杀。如果当今做臣下的统摄了奖赏和刑罚的大权，那么君主的危险就比齐简公、宋桓侯还要严重。因此被劫杀被蒙蔽的君主，同时失去了刑德二柄而让臣下使用，这样还不身危国亡的，还从未有过。</font></p><p>　　宋桓公的时代，大臣子罕给宋桓公提建议：老百姓最讨厌的是什么？是杀戮惩罚，最喜欢的是什么？是奖赏，奖励。老百姓一方面喜欢奖赏，一方面讨厌的是杀罚，国家也是既需要赏赐又需要处罚，两方面都不能缺。既然这样，我们分分工，你当国君专门管赏，我作为大臣专门管杀罚，这样你落个美名，我落个恶名。这一说宋桓公挺高兴，这是个好办法，就接受了这个办法，让子罕管杀戮和惩罚。结果他不知道管杀戮惩罚是最有权力的，人们最害怕的就是管杀戮惩罚的大臣。所以，不到一年的时间，子罕就把整个朝政控制了，控制朝政以后，他就顺理成章地把宋国的国君宋桓公给杀了。<br>　　齐简公时代，手下有一个大臣叫田常，田常的父辈很有办法，田家赚了很多钱。田家向老百姓贷粮食的时候，老百姓凡是来借粮食，就用大斗装粮食。等老百姓来还粮食的时候，就用小斗去收。这叫让利于民。没有多少年的光景，齐国的老百姓都不喜欢那个齐简公，都喜欢田家。到了田常这一代，他还这样做，最后田常就仰仗着齐国百姓的支持，把齐简公杀了，自己做了齐国国君，这就是所谓的“田氏代齐”。</p><p>　　《韩非子》里的这两则故事，说明一个道理，统治者有两把刀，一把叫做赏赐，一把叫做刑罚。丢掉任何一把刀，都会影响自身的权威。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;李斯抛弃了自己的操守，也终究遭遇了报应，最后还在历史上留下了骂名。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇37巩固帝位</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/06/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8737%E5%B7%A9%E5%9B%BA%E5%B8%9D%E4%BD%8D/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/06/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8737%E5%B7%A9%E5%9B%BA%E5%B8%9D%E4%BD%8D/</id>
    <published>2021-02-05T18:38:27.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T06:32:33.525Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>中国人最怕什么？我认为中国人最期待的就是德才兼备，最害怕的就是德不配位。如果一个人能够在他的位置上做出一番事业，那么人们就会去忽略他得到这个位子的程序是否正当。我私以为，中国人相对于程序正当来说，更在乎结果正当。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="二世继位"><a href="#二世继位" class="headerlink" title="二世继位"></a><FONT COLOR = SpringGreen>二世继位</font></h1><p>　　何为合法继承人？一种是符合规则继位的人，也称之为<FONT COLOR = PowderBlue>顺承</font>，这就是所谓的程序正当。还一种是通过<FONT COLOR = PowderBlue>逆取</font>获得皇位的，这类人想要得到世间认可，就必须要通过政绩来证明自己。比如李世民，虽然不合规则，但由于政绩过于突出，无论后代还是当代老百姓，都承认唐太宗的合法地位，这就是结果正当。<br>　　所以一般的皇帝，如果想要自己接受认可，一方面要给自己正名，比如刘秀、刘备、明世宗大礼仪事件等等，都是为了给自己正名。另一方面，就是要做出政绩来证明自己。<br>　　显然胡亥是属于第二类，逆取的人。但胡亥究竟做了什么来巩固自己的皇位呢？</p><h2 id="强化祭祀"><a href="#强化祭祀" class="headerlink" title="强化祭祀"></a><FONT COLOR = Cyan>强化祭祀</font></h2><blockquote><p>　　二世皇帝元年，年二十一。赵高为郎中令，任用事【任用事：掌握大权。】。二世下诏，增始皇寝庙牺牲及山川百祀之礼，令群臣议尊始皇庙。群臣皆顿首言曰：“古者天子七庙【七庙：指天子七代祖先之庙。始祖居中，其余按父子顺序分居两侧，左称昭，右称穆。传承数代以后，在位天子只保留与自己世代较近祖宗的庙，除始祖和个别功勋卓著的祖先外，与其世代相隔太远的庙就要毁弃，而将神主移至始祖庙中，始终保持七庙的数量。】，诸侯五，大夫三，虽万世世不轶毁。今始皇为极庙，四海之内皆献贡职，增牺牲，礼咸备，毋以加。先王庙或在西雍，或在咸阳。天子仪当独奉酌祠始皇庙。自襄公已下轶毁，所置凡七庙。群臣以礼进祠，以尊始皇庙为帝者祖庙。皇帝复自称‘朕’。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>（一）增加祭祀祖先的牲畜的数量。</font><br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>（二）增加祭祀的对象。</font>祭祀是表现对先人的感恩，他加强祭祀的目的说明自己是敬畏先皇，感恩先皇。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>（三）尊崇始皇帝庙</font>。中国古代的制度规定，皇帝允许留七庙，在皇帝的祭祀中间，可以祭祀七代祖先。在秦始皇死后，胡亥就做了一个改动，他把祭祀分为两类，第一类是秦为诸侯时候的祭祀，第二类是秦始皇当皇帝以后的祭祀。<br>　　秦为诸侯时候的祭祀，可以允许祭七代祖先，居中的毫无疑问应当是秦襄公，后面的六个分成两排，左边三个，右边三个，分别是秦孝公，惠文王、悼武王、昭襄王、孝文王、庄襄王。这个祖庙是秦始皇称帝以前的祖庙，胡亥规定，这个祖庙每一年的祭祀，由大臣去祭就可以了，皇帝不必亲自去祭。<br>　　另一个是始皇帝庙，这个祖庙以秦始皇为始祖，然后往下接着排，由于才到二世，所以这个祖庙下面的神位暂时还没有。对于始皇帝庙，每一年的祭祀是由皇帝亲自祭祀，全国的老百姓人人都得贡献祭品。胡亥把秦做诸侯和秦做皇帝的祖庙分开，然后隆重地祭祀秦始皇的庙，表明自己尊崇先帝，感恩先皇。他想用这个办法证明先皇传位给他，他对先皇感恩倍至。</p><h2 id="巡游天下"><a href="#巡游天下" class="headerlink" title="巡游天下"></a><FONT COLOR = Cyan>巡游天下</font></h2><blockquote><p>　　二世与赵高谋曰：“朕年少，初即位，黔首未集附。先帝巡行郡县，以示强，威服海内。今晏然【晏然：安定的样子。】不巡行，即见弱，毋以臣畜天下。”春，二世东行郡县，李斯从。到碣石，并海，南至会稽，而尽刻始皇所立刻石，石旁着大臣从者名，以章先帝成功盛德焉： 皇帝曰：“金石刻尽始皇帝所为也。今袭号而金石刻辞不称始皇帝，其于久远也如后嗣为之者，不称成功盛德。”丞相臣斯、臣去疾、御史大夫臣德昧死言：“臣请具刻诏书刻石，因明白矣。臣昧死请。”制曰：“可。” 遂至辽东而还。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　胡亥当上皇帝以后，他认为，年少继位，天下的老百姓其实人心并没有服从。先皇在位的时候多次巡游，震慑天下，如果我要不去巡游天下，那么我就是向天下示弱，老百姓就更不会服从我。所以，胡亥继位以后，就在秦二世元年举行了一个大规模的巡游，凡是秦始皇巡游到过的地方，他都去。秦始皇到过的地方都要刻石碑。秦二世为了显摆自己，就在秦始皇刻的石碑的侧面，把当年跟秦始皇一块巡游的大臣的名字刻上。很明显他不是为了把这些大臣纪念下来，他是想通过这个办法，把自己的名字落在秦始皇刻的石碑上面，为自己树碑。</p><h2 id="大兴土木"><a href="#大兴土木" class="headerlink" title="大兴土木"></a><FONT COLOR = Cyan>大兴土木</font></h2><blockquote><p>　　四月，二世还至咸阳，曰：“先帝为咸阳朝廷小，故营阿房宫为室堂。未就，会上崩，罢其作者，复土郦山。郦山事大毕，今释阿房宫弗就，则是章先帝举事过也。”复作阿房宫。外抚四夷，如始皇计。尽征其材士五万人为屯卫咸阳，令教射，狗马禽兽，当食者多，度不足，下调郡县转输菽粟刍藁【刍藁：牲畜吃的草料。】，皆令自赍粮食，咸阳三百里内不得食其谷。用法益刻深——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　四月，二世回到咸阳，说：“先帝因为咸阳宫廷狭小，所以兴建阿房宫作为居室和堂屋。宫殿还没有建成，就赶上先帝去世，停止动工，调去郦山建造墓地。郦山的工程已经完毕，现在搁置阿房宫不去完成，就是表明先帝做的事情是错的。”于是继续修建阿房宫。二世对外安抚四方夷狄，沿用始皇的策略。他征集强壮的士兵五万人来驻守咸阳，教习射箭，加上狗马牲畜，每天都要消耗很多粮食，估计存储不够，就向下令从郡县转运粮食和草料，负责运送的人都需要自带粮食，咸阳三百里以内的百姓不能吃运来的谷物。二世推行的法令更加严苛。</font><br>　　秦始皇是个工程皇帝，胡亥完全继承了秦始皇的衣钵，也要大搞工程。第一个要修的是秦始皇的皇陵，因为秦始皇死的时候，拉回咸阳的尸体已经腐烂变臭了，那得赶紧把皇陵修好。<br>　　皇陵修好后，秦二世下令修阿房宫。这是秦始皇在三十五年决定修建的一个非常庞大的宫殿。这个工程在秦始皇死的时候没有修成，原来打算修好以后再给它起个好名字，但是没有修完秦始皇就死了。胡亥认为，阿房宫是先皇决定要修的，如果我现在要是不继续修的话，那等于说是认为先皇这个事做错了。我继承先皇的皇位，为了感恩报答先皇，我得把先皇未尽的事业完成。所以胡亥就继续修建阿房宫。当然，胡亥也没来得及修完，他自己就死了。所以，阿房宫一直到最后始终是没有修完的。</p><h2 id="享受人生"><a href="#享受人生" class="headerlink" title="享受人生"></a><FONT COLOR = Cyan>享受人生</font></h2><blockquote><p>　　二世燕居【燕居：闲居。燕，通“宴”。】，乃召高与谋事，谓曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>夫人生居世间也，譬犹骋六骥过决隙【决隙：缝隙。】也。</strong></font>——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　这个21岁的小伙子，当上皇帝后就想着享乐。“夫人生居世间也，譬犹骋六骥过决隙也”，说这句话时，蒙恬死，蒙毅没死，应该是继位不久。而赵高的一番歪理也误导了秦二世。<br>　　胡亥亲眼见自己的父亲几个月间从一个强壮的中年男子病死。所以感慨人生太短，生命太短我们只争朝夕。这里顺便提一嘴关于潘安的故事。</p><blockquote><p>　　莫道少年头不白，君看潘岳几茎霜。——杜牧</p><p>　　潘岳妙有姿容，好神情。少时挟弹出洛阳道，妇人遇者，莫不连手共萦之。左太冲绝丑，亦复效岳游邀，于是群妪齐共乱唾之，委顿而返。——《世说新语》</p></blockquote><p>　　二世继位，名为顺承，实为逆取。但秦二世继位后并没有任何政绩，因此，他的继位，引起了别人的不满。胡亥想通过强化祭祀，巡游天下，大兴土木来证明自己继承皇位的合法性，但他心里总是有所担忧，于是就有了接下来巩固地位的事情。</p><h1 id="巩固地位"><a href="#巩固地位" class="headerlink" title="巩固地位"></a><FONT COLOR = SpringGreen>巩固地位</font></h1><h2 id="杀旧提新"><a href="#杀旧提新" class="headerlink" title="杀旧提新"></a><FONT COLOR = Cyan>杀旧提新</font></h2><p>　　赵高给胡亥提意见：杀旧臣，提新臣，培植个人势力；杀皇子，除公主，解除后顾之忧。<br>　　因为赵高也明白，不光是秦二世的地位不稳，赵高自己的地位也不稳。赵高原来只不过是个内臣，虽然秦始皇很信任他，提拔他为中车府令同时还管着皇帝的玉玺，但是他不是重臣，在外朝之中没有地位。所以赵高知道，其实大臣们也不服自己。赵高就想出了一个办法，“杀旧培新”。杀大臣、杀皇子、杀公主，提拔自己的亲信。</p><blockquote><p>　　二世燕居【燕居：闲居。燕，通“宴”。】 ，乃召高与谋事，谓曰：“夫人生居世间也，譬犹骋六骥过决隙【决隙：缝隙。】 也。吾既已临天下矣，欲悉耳目之所好，穷心志之所乐，以安宗庙而乐万姓，长有天下，终吾年寿，其道可乎？”高曰：“此贤主之所能行也，而昏乱主之所禁也。臣请言之，不敢避斧钺【斧钺：斩刑所用的兵器，借指刑罚、杀戮。】之诛，愿陛下少留意焉。夫沙丘之谋，诸公子及大臣皆疑焉，而诸公子尽帝兄，大臣又先帝之所置也。今陛下初立，此其属意怏怏皆不服，恐为变。且蒙恬已死，蒙毅将兵居外，臣战战栗栗，唯恐不终。且陛下安得为此乐乎？”二世曰：“为之奈何？”</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　秦二世在宫中闲来无事，就将赵高叫来与他商议，对赵高说：“人活在这个世界上，就好像驰骋的骏马从缝隙前连续飞过一样短暂。我既然已经君临天下了，想要竭尽全力满足自己耳目方面的全部欲望，尽我所能享受所有能够想到的乐趣，让国家安宁，百姓欢愉，长久坐拥江山，以享天年，你认为这样的想法行得通吗？”赵高说：“这对圣明的君主来说是可以做到的，而对于昏庸淫乱的君主来说应该是禁忌的。请允许我说一句话，冒着被杀头的危险，请陛下稍加留意一点。沙丘的密谋策划，各位王公大臣都有所怀疑，而这些公子全部都是您的兄长，这些大臣全部都是先帝任命的。如今陛下刚刚即位，这些人心中都很怨恨不服，恐怕他们发动变故。何况蒙恬已经死了，蒙毅仍然在外面手握重兵，我之所以惶惶不可终日，就是担心继续这样下去不会有好的结果。陛下您怎么能只顾着在这里享乐呢？”秦二世说：“这可如何是好？”</font>　　</p><blockquote><p>　　赵高曰：“<u>严法而刻刑，令有罪者相坐诛，至收族，灭大臣而远骨肉；贫者富之，贱者贵之。盖除去先帝之故臣，更置陛下之所亲信者近之。此则阴德归陛下，害除而奸谋塞，群臣莫不被润泽，蒙厚德，陛下则高枕肆志宠乐矣。计莫出于此。</u>”二世然高之言，乃更为法律。于是群臣诸公子有罪，辄下高，令鞠治【鞠治：审判，推问。鞠，通“鞫”，审讯。】之。杀大臣蒙毅等，公子十二人僇死咸阳市，十公主矺【矺：古代一种分裂肢体的酷刑。】死于杜，财物入于县官，相连坐者不可胜数。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p><Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>　　赵高说：“采用严酷的法律和苛刻的刑罚手段，将犯法的有罪之人和受到牵连的人全部杀头，直至诛灭他们的宗族，消灭当朝的大臣，疏远您的兄弟；让原本贫穷的人变得富裕起来，让原本身份卑微的人变得高贵起来。将先帝的旧臣全部铲除，重新任用您信任的人，并且亲近他们。这样一来，这些人就会在心底对您感恩戴德，从根本上杜绝了祸害和奸佞之事的发生，群臣都蒙受您的恩泽，他们承受着陛下的厚德，陛下就可以高枕无忧，纵情享受了。没有比这更好的计谋了。”二世觉得赵高的话是正确的，就重新更改修订法律。因此群臣和王孙贵族们有罪，就交付给赵高处理，让他去审讯法办。二世又杀死了大臣蒙毅等人，十二名公子在咸阳街头被斩首示众，十个公主也在杜县被处以车裂的酷刑，没收的财物全部归皇帝所有，一同株连治罪的人不计其数。</font><br>　　“贫者富之，贱者贵之”——你穷，我就让你富；你地位低，我就让你地位高。赵高把朝中整个来了一个大换班。这样一来，他就觉得秦二世的地位可以稳了，自己的地位也可以稳了。<br>　　“陛下则高枕肆志宠乐矣”，你就可以高枕无忧，放心大胆地去享受生活了。而秦二世又害怕大臣不服，又想急于享乐，这下赵高直接送上解决方案，胡亥也就听从了。</p><h2 id="白色恐怖"><a href="#白色恐怖" class="headerlink" title="白色恐怖"></a><FONT COLOR = Cyan>白色恐怖</font></h2><blockquote><p>　　公子高欲奔，恐收族，乃上书曰：“先帝无恙时，臣入则赐食，出则乘舆。御府【御府：官署名，掌管皇帝衣服。】之衣，臣得赐之；中厩之宝马，臣得赐之。臣当从死而不能，为人子不孝，为人臣不忠。不忠者无名以立于世，臣请从死，愿葬郦山之足。唯上幸哀怜之。”书上，胡亥大说，召赵高而示之，曰<u>：“此可谓急乎？”赵高曰：“人臣当忧死而不暇，何变之得谋！”胡亥可其书，赐钱十万以葬。</u>——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　公子高自己知道难免一死，他想过逃走，但是担心逃了以后家人会被杀。最后被逼得没办法就给秦二世上了奏疏，要求为秦始皇殉葬，秦二世答应了。公子高殉葬而死，保全了自己的家人。<br>　　<u>曰：“此可谓急乎？”赵高曰：“人臣当忧死而不暇，何变之得谋！ 这可以说是万分危急了吧？”</u>赵高说：“大臣们整天担心被杀还来不及，怎么还会图谋造反呢！”<br>　　赵高对已经进入白色恐怖的社会局势，过于乐观。非蠢即坏</p><blockquote><p>　　公子将闾昆弟三人囚于内宫，议其罪独后。二世使使令将闾曰：“公子不臣，罪当死，吏致法焉。”将闾曰：“阙廷之礼，吾未尝敢不从宾赞【宾赞：司仪。】也；廊庙之位，吾未尝敢失节也；受命应对，吾未尝敢失辞【失辞：说错话。】也。何谓不臣？愿闻罪而死。”使者曰：“臣不得与谋，奉书从事。”将闾乃仰天大呼天者三，曰：“天乎！吾无罪！”昆弟三人皆流涕拔剑自杀。<u>宗室振恐。群臣谏者以为诽谤，大吏持禄取容，黔首振恐。</u>——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>公子将闾兄弟三人囚禁在内宫，最后单独审议他们的罪行。二世派使者对将闾说：“公子没有尽到大臣的职责，论罪应当处死，官吏将会施以法律制裁。”将闾说：“宫廷的礼仪，我从来不敢不服从司仪的指挥；朝廷的位次，我从来不敢不遵守礼节；接受命令回应质询，我从来不敢有言语的差错。为什么说我没有尽到大臣的职责呢？希望让我知道自己所犯下的罪行之后再死去。”使者说：“我没有参与谋划，只是奉诏事。”将闾于是仰天大喊三声，说：“苍天啊！我没有罪！”兄弟三人都流着眼泪拔剑自杀。宗室子弟都非常害怕。群臣进谏的就会被认为是诽谤，大臣拿着俸禄以求安身，黔首都很害怕。</font><br>　　宗室子弟都非常害怕。群臣进谏的就会被认为是诽谤，大臣拿着俸禄以求安身，连地位非常低的百姓都很害怕。在赵高和秦二世的胡来下，整个国家都处于“白色恐怖”之中</p><hr><p>　　胡亥继位以后采取的这些做法只有一个目的，就是为了巩固自己的帝位。胡亥不知道用政绩来证明自己是合法的，他只知道用祭祀、用屠杀，用白色恐怖来维护自己的统治。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;中国人最怕什么？我认为中国人最期待的就是德才兼备，最害怕的就是德不配位。如果一个人能够在他的位置上做出一番事业，那么人们就会去忽略他得到这个位子的程序是否正当。我私以为，中国人相对于程序正当来说，更在乎结果正当。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇36二世诈立</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/05/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8736%E4%BA%8C%E4%B8%96%E8%AF%88%E7%AB%8B/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/05/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8736%E4%BA%8C%E4%B8%96%E8%AF%88%E7%AB%8B/</id>
    <published>2021-02-05T14:03:54.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T13:43:51.782Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>很多人认为扶苏是一个优秀的继承人，但从这里的表现就可以看出来，扶苏只是一个合格的继承人，远称不上优秀。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="最后障碍"><a href="#最后障碍" class="headerlink" title="最后障碍"></a><FONT COLOR = SpringGreen>最后障碍</font></h1><p>　　扶苏和蒙氏是胡亥继位的最后障碍</p><p>　　扶苏优势：皇长子，遗诏中合法的继承人，在朝臣和皇族中有影响力，手握重兵。扶苏当时手握秦国主力——长城军团，大约有三十万人。<br>　　扶苏弱点：不知道秦始皇病故，不知道自己是继承人，不知道赵高所有的皇帝玉玺可以伪造遗书。<br>　　蒙氏特点：三世忠烈家族显赫，蒙恬有丰富的军事政治经验，此刻掌握大军；蒙毅是秦始皇最信任的大臣之一。</p><hr><p>　　<FONT SIZE = 2>王立群老师认为此事秦国有两大主力，秦军另一支“主力”是赵佗征百越未归的军队，王立群老师认为这支部队有五十万，但我认为这么个名不见经传的将领不太可能会带领五十万军队。所谓征南越有五十万，应该是王翦灭楚时，有一小支部队攻击南越，后世在计算秦始皇平南越的时候，把王翦的军队也算进去了。</font></p><blockquote><p>　　秦因乘胜略定荆地城邑。岁余，虏荆王负刍，竟平荆地为郡县。因南征百越之君。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>此时是前223年，王翦灭楚后，趁机攻打南方百越。王翦率领六十万军队攻击楚国，灭楚之后除去战斗损失，军队应该还剩下五十多万。所谓征南越有五十万军队，估计出自这里</font>。</p><blockquote><p>　　又使尉屠睢将楼船之士南攻百越，使监禄凿渠运粮，深入越，越人遁逃。——《史记·平津侯主父列传第五十二》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2>这里是第一次记载秦始皇在统一六国后，再次派人攻击南方百越，可以看出屠睢是一个尉官，这里很有可能指的是地方郡尉。屠睢率领地方上的水军，攻击百越。</font></p><blockquote><p>　　南越王尉佗者，真定人也，姓赵氏。秦时已并天下，略定杨越，置桂林、南海、象郡，以谪【谪：因罪降职或流放。】 徙民，与越杂处十三岁。佗，秦时用为南海龙川令。——《史记·南越列传第五十三》</p></blockquote><blockquote><p>　　又使尉佗逾五岭攻百越。尉佗知中国劳极，止王不来，使人上书，求女无夫家者三万人，以为士卒衣补。秦皇帝可其万五千人。——《史记·淮南衡山列传第五十八》</p></blockquote><p>　　<FONT SIZE = 2>可以看出来，在赵佗攻击南越之前，只是一个的县令。而且称呼他为尉佗，很有可能是和屠睢一样，是地方郡尉；或者就是当年王翦灭楚时攻击南越的将领。不太可能是统领五十万大军的将军。从《淮南衡山列传》中记载赵佗找秦始皇要女子三万名可以看出，赵佗手下的军队应该不超过十万，很有可能就五六万，这支军队都称不上是主力，此时秦国的主力应该就是扶苏手下的那支部队。<br>　　还有一个佐证，就是秦国的总兵力情况。在秦灭楚的时候，从王翦和秦始皇的对话就可以看出，当时秦国的总兵力在六十万左右。而吞并六国后，算上已经损失的部队，秦国总兵力应该在五十万左右。其中驻守长城的有三十万军队，还有分一部分人去修建骊山和阿房宫，留给赵佗攻击南越的，也就差不多不到十万。  </font></p><hr><h1 id="二世清障"><a href="#二世清障" class="headerlink" title="二世清障"></a><FONT COLOR = SpringGreen>二世清障</font></h1><h2 id="欲加之罪"><a href="#欲加之罪" class="headerlink" title="欲加之罪"></a><FONT COLOR = Cyan>欲加之罪</font></h2><blockquote><p>　　于是乃相与谋，诈为受始皇诏丞相，立子胡亥为太子。更为书赐长子扶苏曰：“朕巡天下，祷祠名山诸神以延寿命。今扶苏与将军蒙恬将师数十万以屯边，十有余年矣，不能进而前，士卒多耗，无尺寸之功，乃反数上书直言诽谤我所为，以不得罢归为太子，日夜怨望。扶苏为人子不孝，其赐剑以自裁！将军恬与扶苏居外，不匡正，宜知其谋。为人臣不忠，其赐死，以兵属裨将【裨将：副将，偏将。】王离。”封其书以皇帝玺，遣胡亥客奉书赐扶苏于上郡。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　扶苏本应该是皇位继承人，胡亥自然不会让他多活，于是开始罗列罪名，赐死扶苏。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>戍边无功</font>：“今扶苏与将军蒙恬将师数十万以屯边，十有余年矣，不能进而前，士卒多耗，无尺寸之功”。你带领三十万大军在边地驻扎了几年，没有解决边患，这叫守边无功。这就是欲加之罪，扶苏接受的命令就是防御，守卫边疆，修长城，又不是主动攻击。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>诽谤朝政</font>：“乃反数上书直言诽谤我所为”。扶苏多次上疏，劝谏秦始皇。扶苏劝谏的理由，是为了秦帝国的长治久安，为了秦始皇的历史名声。这也是欲加之罪。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>谋立太子</font>：“以不得罢归为太子，日夜怨望”，这更是无稽之谈。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>为人不孝</font>：“扶苏为人子不孝，其赐剑以自裁！”所谓的孝莫过于恪守父训，这才是最大的孝。秦始皇要传位扶苏，然而胡亥等人篡改遗诏，要把扶苏赐死，胡亥才是不孝。这就是血口喷人，倒打一耙。</p><h2 id="单车一骑"><a href="#单车一骑" class="headerlink" title="单车一骑"></a><FONT COLOR = Cyan>单车一骑</font></h2><blockquote><p>　　使者至，发书，<u>扶苏泣，入内舍，欲自杀</u>。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　“扶苏泣，入内舍，欲自杀”：这说明扶苏单纯的令人可敬，单纯的令人可笑，从这里看出来，他并不是一个合格的继承人，仅仅是个合法的继承人。扶苏对待这份诏书，深信不疑，但作为合格的继承人，应该有丰富的政治阅历、有丰富的政治经验，显然扶苏各方面都不行。<br>　　此时蒙恬就表现出自己丰富的政治经验和政治阅历，和扶苏又哭又闹又要自杀不同，蒙恬非常沉着冷静。这两人相比简直一个天一个地。</p><blockquote><p>　　蒙恬止扶苏曰：“陛下居外，未立太子，使臣将三十万众守边，公子为监，此天下重任也。今一使者来，即自杀，安知其非诈？请复请，复请而后死，未暮也。”使者数趣之。扶苏为人仁，谓蒙恬曰：“父而赐子死，尚安复请！”即自杀。蒙恬不肯死，使者即以属【属：交给，委托。】吏，系于阳周。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　“陛下居外，未立太子”——皇帝在外面，你作为皇长子，怎么能轻易死掉。<br>　　“臣将三十万众守边，公子为监，此天下重任也”——我和你肩负重任，怎么能随随便便去死呢。<br>　　“今一使者来，即自杀，安知其非诈？”——单车一骑，怎能轻信，怎知道里面有没有阴谋<br>　　“复请，复请而后死，未暮也”——先再去请示皇上，请示完毕后，再死不迟。死的那么急干啥，急什么<br>　　此时蒙恬也并不知道秦始皇之死，信息不对称。但蒙恬的处理明显小心很多，扶苏看起来就像傻白甜一样，就自杀了。扶苏的这番操作，就已经说明了，他不是一个合格的继承人，对于秦始皇的诏书，他没有任何的思考，甚至连多考虑一下都做不到。没有独立思维的人，没法成为一个优秀的领导者。</p><blockquote><p>　　使者还报，胡亥、斯、高大喜。至咸阳，发丧，太子立为二世皇帝。以赵高为郎中令，常侍中【侍中：指在宫中服侍皇帝。】用事。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　这里可以看出来，政变集团是非常害怕扶苏的，在明确扶苏自杀之后，三人大喜，立即启程回咸阳。回到京城后，立即发丧，公布秦始皇死的消息。立马拥立胡亥为秦二世，而赵高也升迁至郎中令——九卿，掌宫廷侍卫。</p><h2 id="蒙氏之死"><a href="#蒙氏之死" class="headerlink" title="蒙氏之死"></a><FONT COLOR = Cyan>蒙氏之死</font></h2><blockquote><p>　　立胡亥为太子。太子已立，遣使者以罪赐公子扶苏、蒙恬死。扶苏已死，蒙恬疑而复请之。使者以蒙恬属吏，更置。胡亥以李斯舍人为护军。使者还报，胡亥已闻扶苏死，即欲释蒙恬。赵高恐蒙氏复贵而用事，怨之。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　胡亥目标是消灭扶苏，扶苏死，胡亥目的达到了。但赵高一定要杀蒙恬蒙毅。此时蒙毅正在给秦始皇祈福：</p><blockquote><p>　　始皇三十七年冬，行出游会稽，并【并：依傍，沿着。】 海上，北走琅邪。道病，使蒙毅还祷山川，未反【反：同“返”，返回。】。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p> 　　秦始皇第五次巡游，蒙毅跟着，但是到会稽的时候，让蒙毅去拜访名山大川祈福。秦始皇病重时候，蒙毅不在身边。致使蒙恬缺少了在秦始皇身边的眼线，</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>赵高坚持杀蒙氏原因</font>：</p><p>　　旧恨：蒙毅以前审过赵高，赵高想公报私仇</p><blockquote><p>　　高有大罪，秦王令蒙毅法治之。毅不敢阿法，当高罪死，除其宦籍。帝以高之敦于事也，赦之，复其官爵。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　担心：担心蒙氏家族不听从自己，担心蒙氏家族反叛，也担心蒙氏兄弟，蒙氏家族会得到秦二世的宠幸。<br>　　等蒙毅回来后，赵高就开始了他的表演， 小人的核武器，就是诬陷：</p><blockquote><p>　　毅还至，赵高因为胡亥忠计，欲以灭蒙氏，乃言曰：“<u>臣闻先帝欲举贤立太子久矣，而毅谏曰‘不可’。若知贤而俞【俞：通“愈”。更加。】 弗立，则是不忠而惑主也。以臣愚意，不若诛之</u>。”胡亥听而系蒙毅于代。前已囚蒙恬于阳周。丧至咸阳，已葬，太子立为二世皇帝，而赵高亲近，日夜毁恶蒙氏，求其罪过，举劾【举劾：列举罪过而弹劾之。劾，揭发罪状。】 之。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　这种没有根据的谎言，秦二世居然听了。秦二世或许当时也是没有办法，因为毕竟他是李斯赵高帮助下登上皇位，对于和扶苏关系亲密的蒙氏，可能有点心虚。<br>　　但是面对这种情况，子婴站了出来：</p><blockquote><p>　　子婴进谏曰：“臣闻故赵王迁杀其良臣李牧而用颜聚，燕王喜阴用荆轲之谋而倍秦之约，齐王建杀其故世忠臣而用后胜之议。此三君者，皆各以变古者失其国而殃及其身。今蒙氏，秦之大臣谋士也，而主欲一旦弃去之，臣窃以为不可。<u>臣闻轻虑者不可以治国，独智【独智：刚愎自用，自以为是。】者不可以存君。诛杀忠臣而立无节行之人，是内使群臣不相信而外使斗士之意离也，臣窃以为不可。”</u>——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　后面可以知道，这个子婴就是二世的继承人。有人认为子婴是二世的兄弟，或者是二世的晚辈，从这里看不太可能。面对赵高诬陷蒙氏，子婴站出来劝谏，而且话说的很重，我比较赞同王立群老师的看法，就是子婴大概率是胡亥的长辈，即秦始皇的弟弟。<br>　　但胡亥不听，还是动起了屠刀：</p><blockquote><p>　　胡亥不听。而遣御史曲宫乘传之代，令蒙毅曰：“先主欲立太子而卿难之。今丞相以卿为不忠，罪及其宗。朕不忍，乃赐卿死，亦甚幸矣。卿其图之！”毅对曰：“以臣不能得先主之意，则臣少宦，顺幸没世，可谓知意矣。以臣不知太子之能，则太子独从，周旋天下，去诸公子绝远，臣无所疑矣。夫先主之举用太子，数年之积也，臣乃何言之敢谏，何虑之敢谋！非敢饰辞以避死也，为羞累【羞累：以连累先主的名誉为羞耻。】先主之名，愿大夫为虑焉，使臣得死情实。且夫顺成全者，道之所贵也；刑杀者，道之所卒也。昔者秦穆公杀三良【三良：指子车奄息、仲行、针虎。】而死，罪百里傒而非其罪也，故立号曰‘缪’。昭襄王杀武安君白起，楚平王杀伍奢，吴王夫差杀伍子胥，此四君者，皆为大失，而天下非之，以其君为不明，以是籍【籍：通“藉”，狼藉。】于诸侯。故曰‘用道治者不杀无罪，而罚不加于无辜’。唯大夫留心！”使者知胡亥之意，不听蒙毅之言，遂杀之。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 color =MediumAquaMarine>胡亥没有听从子婴的劝谏。却派遣御史曲宫乘坐驿车赶往代地，传达胡亥的诏令，对蒙毅说：“先帝想要立太子，而您却阻拦他。现在皇帝认为您不够忠诚，你的罪过株连到你的家族。我不忍心，只赐你一个人死罪，这已经是很幸运的事情了。你自己思考下这件事情吧！”蒙毅回答说：“如果说我没有得到先帝的欢心，那么我年轻的时候就开始做官，顺从先帝的旨意而得到宠幸，直到先帝驾崩，可以说是能顺应先主的心意了吧。如果说我不清楚太子的才能，那么太子单独跟随先帝，一起周游天下，先帝对太子的宠幸远远超过其他各位公子，我没有什么疑惑的地方。先帝选拔太子，是经过多年深思熟虑的结果，我怎么敢进谏什么话呢，更不要说什么计策谋划！我并不敢粉饰言辞来为自己逃避死罪，只是因为牵连到先帝的名誉而感到羞耻，希望大夫能够慎重考虑，让我死也算死得罪有应得。况且顺路成全，这是道义所推重的；严刑诛杀，这是道义所唾弃的。从前秦穆公杀死三位忠臣为自己殉葬，给百里傒判处了不应得的罪名，因此立谥号为‘缪’。秦昭襄王杀死武安君白起，楚平王杀死伍奢，吴王夫差杀死伍子胥，这四位君主，都犯下了大错，全天下的人都对他们产生非议，认为这几位君王不是贤明的君王，因此他们在各诸侯国中声名狼藉。因此说‘用道义治理国家的人不会杀害无罪的臣民，而刑罚也不会加在没有犯罪的人的身上’。希望大夫您能够留意这件事！”使者明白胡亥的心意，没有听从蒙毅的话，于是杀死了蒙毅。</font><br>　　胡亥使者：你没有了解先皇的意愿，先皇就是想立我胡亥为帝的，就因为是你的阻拦没立成。<br>　　蒙毅：“我很年轻时候就是先皇的宠臣了，说我没办法领会先皇的用意，是不可能的。胡亥跟着皇帝去巡游，说明先皇对胡亥是宠爱的，我也从来没有反对，所以不存在你们加给我的罪名。<br>　　可是蒙毅申辩了半天使者根本听不进去，因为使者心里也非常明白，他来的任务就是奉二世的命令处死蒙毅的。于是蒙毅只好自杀了。</p><blockquote><p>　　二世又遣使者之阳周，令蒙恬曰：“君之过多矣，而卿弟毅有大罪，法及内史。”恬曰：“自吾先人，及至子孙，积功信于秦三世矣。今臣将兵三十余万，身虽囚系，其势足以倍畔【倍畔：即背叛。倍，通“背”。畔，通“叛”。】 ，然自知必死而守义者，不敢辱先人之教，以不忘先主也。昔周成王初立，未离襁褓，周公旦负王以朝，卒定天下。及成王有病甚殆【殆：危险。】 ，公旦自揃【揃：剪下，剪断。】 其爪【爪：手足的指甲。】 以沉于河，曰：‘王未有识，是旦执事。有罪殃，旦受其不祥。’乃书而藏之记府【记府：收藏书籍史册的地方。】 ，可谓信矣。及王能治国，有贼臣言：‘周公旦欲为乱久矣，王若不备，必有大事。’王乃大怒，周公旦走而奔于楚。成王观于记府，得周公旦沉书，乃流涕曰：‘孰谓周公旦欲为乱乎！’杀言之者而反周公旦。故《周书》曰‘必参而伍之’。今恬之宗，世无二心，而事卒如此，是必孽臣【孽臣：作孽、谋乱之臣。】 逆乱，内陵之道也。夫成王失而复振则卒昌；桀杀关龙逢，纣杀王子比干而不悔，身死则国亡。臣故曰过可振而谏可觉也。察于参伍，上圣之法也。凡臣之言，非以求免于咎也，将以谏而死，愿陛下为万民思从道也。”使者曰：“臣受诏行法于将军，不敢以将军言闻于上也。”蒙恬喟然太息曰：“我何罪于天，无过而死乎？”良久，徐曰：“恬罪固当死矣。起临洮táo属之辽东，城堑万余里，此其中不能无绝地脉哉？此乃恬之罪也。”乃吞药自杀。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 color = MediumAquaMarine>二世皇帝又派使者来到阳周，命令使者传话给蒙恬说：“您所犯下的过失太多了，而您的弟弟蒙毅也犯下大罪，按照律法规定牵连到内史。”蒙恬说：“从我的祖先开始，一直到后代子孙，在秦国创建功勋和名誉已经整整三代了。现在我带领三十多万大军，尽管身陷牢狱，但是我仍然有足够的势力发动反叛，可是我明知自己死定了却还是要遵守节义，是因为不敢玷污了祖先的教诲，是因为没有忘记先帝。从前周成王刚刚即位的时候，还只是一个尚在襁褓中的幼儿，周公旦背着成王上朝，最终得以平定天下。等到成王病重的时候，周公旦剪下自己的指甲投进黄河之中，说：‘君王年少无知，一直都是我管理事情。假如有什么罪过，请允许我承受这种祸殃。’这些话都记录了下来，收藏在档案馆里。周公旦这样作可以说是竭尽忠诚了。等到周成王长大能够独力治理国家的时候，有奸臣进献谗言说：‘周公旦很早就想要作乱了，如果君王现在不多加防备，就一定会产生大的变故。’成王就十分生气，周公旦因此逃奔到楚国。成王来到档案馆察看文档，看见了周公旦的祷辞书，于是流着眼泪说道：‘是谁说周公旦想要谋反作乱！’于是他杀死了向自己进谗言的人，而让周公姬旦返回。因此后来《周书》上说‘判断事情一定要再三商议，反复比较’。现在我蒙氏家族，世代为朝廷尽忠，从来没有异心，而最后竟是这样的结果，这一定是有乱臣贼子倒行逆施，身为臣子的权势却凌驾于君主之上的结果。周成王尽管有过失但是能够及时补救，最终让周朝昌盛繁荣；夏桀杀死关龙逢，商纣杀死王子比干而不知道后悔，最后落得身死国亡的下场。因此我认为犯了过错是可以补救的，如果听从劝谏就能够觉醒。参互交错地审察，是先贤的方法。我所说的这些话，并不是想要为自己开脱罪责，而是即将为忠言直谏而死，恳请陛下能够为天下苍生考虑遵循正确的道路。”使者说：“我受命前来对将军行刑，不敢将您说的这些话转达给皇上。”蒙恬长叹一声说：“我对上天有什么罪，没有什么过错却还要死吗？”过了很久，蒙恬又慢慢地说：“我蒙恬的罪过，早就该死了。起自临洮，一直到辽东，修筑城墙、挖深沟长达一万多里，这中间不可能没有切断地脉吧？这就是我犯下的罪过。”于是蒙恬服毒自杀了。</font><br>　　胡亥给蒙恬安排的罪名如出一辙，全是莫须有：你的罪多了；你弟弟犯了重罪。蒙恬申辩：<br>　　（一）我们蒙氏三代有功于秦朝，毫无愧疚可言。<br>　　（二）我手里有三十万兵马，只要我一声令下，马上就可以发动政变。<br>　　（三）我之所以不这样做，是我不想辱没我们祖宗的基业，如果不是这样，我早就反了。<br>　　蒙恬很会讲话，但是使者说的也很清楚，只知道执行皇上的命令让你死。蒙恬说了还是无用，最后是服毒自杀。</p><p>　　蒙氏兄弟死后，朝廷中再也没有反对胡亥赵高的力量了。因为郡县制的实行，秦始皇其他儿子没有被封侯，封王，所以都没有政治实力。至此，沙丘政变完全成功。</p><h1 id="孰胜孰负"><a href="#孰胜孰负" class="headerlink" title="孰胜孰负"></a><FONT COLOR = SpringGreen>孰胜孰负</font></h1><h2 id="受益者"><a href="#受益者" class="headerlink" title="受益者"></a><FONT COLOR = Cyan>受益者</font></h2><p>　　胡亥，意外当上了皇帝。<br>　　赵高，当上了郎中令，九卿高官，由机要人员升职为高级官员<br>　　李斯，保住了丞相之位。</p><p>　　但是，他们只能说是暂时的受益者。因为他们的所作所为是埋葬一个帝国的罪恶勾当，而随着这个帝国的埋葬，这三个人都将受到历史的惩罚。真正受益的人是他们：<br>　　刘邦，此时刘邦并不知道自己会是这场政变最大的受益者。<br>　　张良、萧何、韩信、项羽。他们随着秦帝国的崩溃，将登上政治舞台。</p><h2 id="受害者"><a href="#受害者" class="headerlink" title="受害者"></a><FONT COLOR = Cyan>受害者</font></h2><p>　　扶苏，皇长子、钦定的继承人、有影响力号召力的皇子、还手握重权，掌握大军。稀里糊涂被忽悠死了<br>　　蒙氏兄弟，不知到底死于谁手，连为什么死都不知道。<br>　　秦始皇，兼并六国统一中国，创立中央集权，建立皇帝制度。秦始皇万万没想到，自己亲手建立的皇帝制度，毁掉了自己的帝国。在秦始皇创立的皇帝制度下，皇帝至上、至尊、至高、至大，皇帝的权威不可抗拒，不可逆转，只要假皇帝之命，叫谁死谁就得死。</p><hr><p>　　赵高李斯胡亥等人，以为是机关算尽，他们以为自己胜利了。但历史很有意思，历史总想和那些想掌握历史命运的人开一个不大不小的玩笑，越是想掌握历史命运的人，越是掌握不住历史的命运。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;很多人认为扶苏是一个优秀的继承人，但从这里的表现就可以看出来，扶苏只是一个合格的继承人，远称不上优秀。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇35李斯变节</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/04/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8735%E6%9D%8E%E6%96%AF%E5%8F%98%E8%8A%82/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/04/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8735%E6%9D%8E%E6%96%AF%E5%8F%98%E8%8A%82/</id>
    <published>2021-02-04T03:26:45.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:12:50.280Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>王立群老师曾经说过，读书最需要学习的是什么？其中有一条，就是读书需要学习操守。李斯在儒学大师荀子手下学习过，更应该知道坚守品格的重要性。赵高是阴谋家，胡亥是糊涂蛋，而李斯的变节才是沙丘政变中最关键的一环。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="深受信任"><a href="#深受信任" class="headerlink" title="深受信任"></a><FONT COLOR = SpringGreen>深受信任</font></h1><p>　　李斯入秦之后，一开始是吕不韦的郎官。期间找机会和秦始皇谈论了一番“得时无怠”的言论后，李斯升职为客卿。在《谏逐客书》事件后，秦始皇任命李斯为廷尉——九卿之一，汇总天下刑狱，正式进入权力中枢。秦始皇统一天下后不久，李斯又被任命为丞相。可以说，至此，李斯的老鼠哲学，完全成功！！</p><p>　　郎官→客卿→廷尉→丞相</p><blockquote><p>　　斯长男由为三川守，诸男皆尚秦公主，女悉嫁秦诸公子。三川守李由告归咸阳，李斯置酒于家，百官长皆前为寿，门廷车骑以千数。李斯喟然而叹曰：“嗟乎！吾闻之荀卿曰‘物禁大盛’。夫斯乃上蔡布衣，闾巷之黔首，上不知其驽下【驽下：才能低下。】，遂擢至此。当今人臣之位无居臣上者，可谓富贵极矣。物极则衰，吾未知所税驾【税驾：停车。借指休息或归宿。】也！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　李斯的所有儿子全都娶的秦始皇的公主。而李斯的所有女儿也全都嫁的秦始皇的公子。</p><h1 id="赵高出马"><a href="#赵高出马" class="headerlink" title="赵高出马"></a><FONT COLOR = SpringGreen>赵高出马</font></h1><p>　　和不谙世事的胡亥不同，李斯久经官场。从始皇十年李斯上《谏逐客书》成为廷尉，进入权力中心，到此时位居丞相，李斯参与秦国国政长达27年。在秦始皇一行人中，李斯的权力最高。</p><blockquote><p>　　胡亥既然高之言，高曰：“不与丞相谋，恐事不能成，臣请为子与丞相谋之。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　赵高明白，虽然已经拉拢了胡亥，但事情还不算完。只有在沙丘争取到李斯，政变才会成功。</p><h2 id="第一回合"><a href="#第一回合" class="headerlink" title="第一回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第一回合</font></h2><blockquote><p>　　高乃谓丞相斯曰：“上崩，赐长子书，与丧会咸阳而立为嗣。书未行，今上崩，未有知者也。所赐长子书及符玺皆在胡亥所，定太子在君侯与高之口耳。事将何如？”</p><p>　　斯曰：“安得亡国之言！此非人臣所当议也！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　赵高一来就单刀直入，把完整的政变计划向李斯和盘托出</p><p>　　李斯驳斥其为亡国之言。</p><h2 id="第二回合"><a href="#第二回合" class="headerlink" title="第二回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第二回合</font></h2><blockquote><p>　　高曰：“君侯自料能孰与蒙恬？功高孰与蒙恬？谋远不失孰与蒙恬？无怨于天下孰与蒙恬？长子旧而信之孰与蒙恬？”</p><p>　　斯曰：“此五者皆不及蒙恬，而君责之何深也？——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　这五点，李斯有点过谦。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>才能上</font>，李斯有李斯之才，蒙氏有蒙氏之才。秦始皇就是看见了李斯的才能，才把李斯从一介布衣一步一步提拔到丞相。这两者是没有可比性的。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>功劳上</font>，蒙氏家族确实功勋卓著，但李斯的功劳也丝毫不小。尤其是在统一六国战略制定上，李斯的通天大计起了关键性的作用。除此之外，秦始皇初期定郡县、编刑律、统一文字，李斯都有大功。李斯有李斯之功，蒙氏有蒙氏之功。两者没必要相互比较。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>谋略上</font>，我认为李斯更胜一筹。郡县制和统一文字就是考虑非常长远的政治制度。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>人心上</font>，李斯确实稍逊一点。蒙恬蒙毅没有大过失，而李斯下过焚书令，造成了人心向背，不得人心。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>和扶苏关系上</font>，李斯也确实不如蒙氏。蒙恬和扶苏关系近，干部源自熟悉，扶苏和蒙恬不仅熟悉，而且志同道合。李斯和秦始皇一样，是独裁专制的鼓吹者和实行者。李斯和秦始皇政治路线高度一致，扶苏和秦始皇的政治路线有些差别，那么扶苏和李斯可能会有政见不合。<br>　　还有一点赵高没说明的，蒙氏家族远强于李斯。蒙氏一族在秦国担任高官已经三代了，昭襄王时期蒙恬的祖父蒙骜就是大将，蒙恬的父亲蒙武也是秦国重臣，目前蒙恬是大将，弟弟蒙毅是正卿。而李斯是单枪匹马进秦国，自然比不上蒙氏家族。</p><p>　　赵高挑拨李斯的妒忌心，但李斯没有吃这一套。赶不上就赶不上，何必苛求我呢。从这里也可以看出，李斯因为嫉妒韩非，而杀掉韩非，不太可信。</p><h2 id="第三回合"><a href="#第三回合" class="headerlink" title="第三回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第三回合</font></h2><blockquote><p>　　高曰：“高固内官之厮役也，幸得以刀笔之文【刀笔之文：指刑法文书。】进入秦宫，管事二十余年，未尝见秦免罢丞相功臣有封及二世者也，卒皆以诛亡。皇帝二十余子，皆君之所知。长子刚毅而武勇，信人而奋士，即位必用蒙恬为丞相，君侯终不怀通侯之印归于乡里，明矣。高受诏教习胡亥，使学以法事【法事：有关法律之事。】数年矣，未尝见过失。慈仁笃厚，轻财重士，辩于心而诎于口，尽礼敬士，秦之诸子未有及此者，可以为嗣。君计而定之。”</p><p>　　斯曰：“君其反位！斯奉主之诏，听天之命，何虑之可定也？”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　李斯第三回合主要讲了三点：<br>　　1、翻出秦朝的黑历史给李斯看，秦丞相没有好下场。<br>　　2、扶苏继位后一定让蒙恬担任丞相，到时候你要么被冷落，要么被杀掉。那时候想衣锦还乡，就是不可能的事情。<br>　　3、胡亥虽然年轻，但非常适合做皇帝，他有很多优点，未尝见过失。慈仁笃厚，轻财重士，辩于心而诎于口，尽礼敬士……</p><p>　　李斯：我只知道奉皇帝的诏书，听天由命</p><h2 id="第四回合"><a href="#第四回合" class="headerlink" title="第四回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第四回合</font></h2><blockquote><p>　　高曰：“安可危也，危可安也。安危不定，何以贵圣？”</p><p>　　斯曰：“斯，上蔡闾巷布衣也，上幸擢为丞相，封为通侯，子孙皆至尊位重禄者，故将以存亡安危属臣也。岂可负哉！夫忠臣不避死而庶几，孝子不勤劳而见危，人臣各守其职而已矣。君其勿复言，将令斯得罪。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　矛盾的同一性和斗争性相互转化，赵高开始讲安危，安危可以互相转化，听我的就是安，不听我的就是危。</p><p>　　李斯：赵高你讲安危，那我就讲感恩。我深受皇恩，怎么能背叛先皇的嘱托呢？</p><h2 id="第五回合"><a href="#第五回合" class="headerlink" title="第五回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第五回合</font></h2><p>　　胡亥被赵高收服后，胡亥成了赵高手里的一张牌。李斯再怎么样，也只是臣子。而胡亥不管如何，都是皇子。</p><blockquote><p>　　高曰：“盖闻圣人迁徙【迁徙：迁移。引申为多变。】无常，就变而从时，见末而知本，观指而睹归。物固有之，安得常法哉！方今天下之权命悬于胡亥，高能得志焉。且夫从外制中谓之惑，从下制上谓之贼。故秋霜降者草花落，水摇动【水摇动：指春天冰雪消融。】者万物作，此必然之效也。君何见之晚？”</p><p>　　斯曰：“吾闻晋易太子，三世不安；齐桓兄弟争位，身死为戮；纣杀亲戚，不听谏者，国为丘墟，遂危社稷：三者逆天，宗庙不血食。斯其犹人哉，安足为谋！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>赵高说：“我听说圣人四处迁徙没有什么固定的规律，只是顺应时势的变化，顺从时代的发展，看到一点苗头就能预知到事情的根本所在，看到动向就能预知归宿。况且事物本来就是这样，哪里有一成不变的章法呢！现今天下的权力和命运全都掌握在胡亥手里，我能懂得他的志向。更何况外部制约内部就是逆乱，下属制服君主就是叛逆。因此秋霜一降，花草都会随之凋零，冰消雪化万物开始更新发芽，这是固定的自然法则。您为什么如此迟钝呢？”李斯说：“我听说晋朝更换太子，三代不得安宁；齐桓公兄弟争夺王位，最后哥哥被杀死；商纣杀死自己的亲戚，又不听从臣子的劝谏，最终都城被夷为废墟，连宗庙社稷都陷于危机：这三件事都违背了上天的本意，因此才会最终落得连宗庙都没人祭祀的下场。我尚且还是人啊，怎么会参与这些阴谋呢！”</font></p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>赵高发言</font>：<br>　　 当前天下的权力，百姓的命运，就掌握在三个人的手里——你、我、胡亥。我们掌握着整个天下的权力跟命运，那么，我们现在这样做，是以上治下，以内治外。别人要想反对我们，那以下抗上是谋反，以外治内是叛逆。我们这样做一定会成功。<br>　　圣人四处迁徙没有什么固定的规律，只是顺应时势的变化，顺从时代的发展，哪里有什么一成不变的章法呢。现在全天下的命运都掌握在胡亥的手里，外制中谓之惑，从下制上谓之贼。听胡亥的，你就从了吧。<br>　　赵高这里给李斯讲的是“项目前景”。我们这个项目是一定会成功的，放心投资吧。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>李斯发言</font>：李斯讲了3个故事<br>　　<u>故事1</u>，骊姬之乱。<br>　　具体细节在《秦始皇03穆公东扩》以及《秦始皇13韩氏初兴》中有介绍。李斯的意思是，如果一个国家最高权力的交接，不能够按照一个正常的顺序和制度去交接的话，它带来的危害不但是一代王朝，可能危及若干代，其危害之大，危害之烈，历史是有惨痛教训的。<br>　　<u>故事2</u>，齐桓公兄弟相残。</p><blockquote><p>　　桓公元年春，齐君无知游于雍林。雍林人尝有怨无知，及其往游，雍林人袭杀无知，告齐大夫曰：“无知弑襄公自立，臣谨行诛。唯大夫更立公子之当立者，唯命是听。”</p><p>　　初，襄公之醉杀鲁桓公，通其夫人，杀诛数不当，淫于妇人，数欺大臣，群弟恐祸及，故次弟纠奔鲁。其母鲁女也。管仲【管仲：名夷吾，字仲，春秋时期政治家、军事家。】 、召忽傅之。次弟小白奔莒，鲍叔【鲍叔：鲍叔牙，齐国大夫。】 傅之。小白母，卫女也，有宠于厘公。小白自少好善大夫高傒。及雍林人杀无知，议立君，高、国先阴召小白于莒。鲁闻无知死，亦发兵送公子纠，而使管仲别将兵遮莒道，射中小白带钩。小白详死，管仲使人驰报鲁。鲁送纠者行益迟，六日至齐，则小白已入，高傒立之，是为桓公。</p><p>　　桓公之中钩，详死以误管仲，已而载温车中驰行，亦有高、国内应，故得先入立，发兵距鲁。秋，与鲁战于干时，鲁兵败走，齐兵掩绝鲁归道。齐遗鲁书曰：“子纠兄弟，弗忍诛，请鲁自杀之。召忽、管仲雠也，请得而甘心醢之。不然，将围鲁。”鲁人患之，遂杀子纠于笙渎。召忽自杀，管仲请囚。桓公之立，发兵攻鲁，心欲杀管仲。鲍叔牙曰：“臣幸得从君，君竟以立。君之尊，臣无以增君。君将治齐，即高傒与叔牙足也。君且欲霸王，非管夷吾不可。夷吾所居国国重，不可失也。”于是桓公从之。乃详为召管仲欲甘心，实欲用之。管仲知之，故请往。鲍叔牙迎受管仲，及堂阜而脱桎梏，斋祓而见桓公。桓公厚礼以为大夫，任政。——《史记·齐太公世家第二》</p></blockquote><p>　　齐桓公的父亲是齐襄公，齐襄公当年被他的堂弟无知谋杀了。然后齐国雍林人又把无知给杀了，这样就导致齐襄公的两个儿子争夺齐国王位。一个是公子纠，一个就是公子小白。公子纠派管仲去杀公子小白，没有成功。然后公子小白就抢先回到了齐国登上国君，公子小白就是春秋五霸之一的齐桓公。齐桓公继位以后，又派兵攻打鲁国，把在鲁国居住的公子纠给杀了，巩固了自己的王位。就是因为继承问题导致公子小白公子纠兄弟相残。<br>　　<u>故事3</u>：商纣王杀害宗室：</p><blockquote><p>　　纣愈淫乱不止。微子数谏不听，乃与大师、少师谋，遂去。比干曰：“为人臣者，不得不以死争。”乃强谏纣。纣怒曰：“吾闻圣人心有七窍。”剖比干，观其心。箕子惧，乃详狂为奴，纣又囚之。殷之大师、少师乃持其祭乐器奔周。——《史记·殷本纪第三》</p></blockquote><blockquote><p>　　居二年，闻纣昏乱暴虐滋甚，杀王子比干，囚箕子。太师疵、少师彊抱其乐器而饹周。於是武王遍告诸侯曰：“殷有重罪，不可以不毕伐。”——《史记·周本纪第四》</p></blockquote><p>　　商纣王杀他的叔叔比干，囚禁了他的弟弟箕子，甚至把比干的心给掏了。这是商纣王很大的一个过失——杀其叔、囚其弟。最终导致商纣王亡国。<br>　　李斯讲了这三个历史故事，晋献公、齐桓公，商纣王，其实在讲一个事情，王位的继承或皇权的继承一定要有规则，没有规则的话，就会导致国家混乱。李斯认为，三者逆天。这三件事情都违背了天意，最后导致亡国。所以我们必须要遵守规则，不按规则就会逆天，就会亡国。<br>　　事到如此，赵高还未干休，于是有了最后一个回合。</p><h2 id="第六回合"><a href="#第六回合" class="headerlink" title="第六回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第六回合</font></h2><blockquote><p>　　高曰：“上下合同，可以长久；中外若一，事无表里。君听臣之计，即长有封侯，世世称孤，必有乔、松之寿，孔、墨之智。今释此而不从，祸及子孙，足以为寒心。善者因祸为福，君何处焉？”</p><p>　　斯乃仰天而叹，垂泪太息曰：“嗟乎！独遭乱世，既以不能死，安托命哉！”于是斯乃听高。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　赵高：你听我的，可以世世代代封侯富贵，不听我的，就会祸及子孙。</p><p>　　李斯终于屈服，仰天大哭。诉说自己非常不幸，生逢乱世，又不能以死尽忠，所以感到很无奈，无能，最终屈从了。</p><p>　　而李斯的屈服就已经宣布，沙丘政变已经成功。</p><blockquote><p>　　高乃报胡亥曰：“臣请奉太子之明命以报丞相，丞相斯敢不奉令！”——《史记·李斯列传第二十七》 </p></blockquote><h1 id="变节之评"><a href="#变节之评" class="headerlink" title="变节之评"></a><FONT COLOR = SpringGreen>变节之评</font></h1><p>　　第一个回合，赵高上来就说要篡改遗诏立胡亥。李斯反驳——亡国之言，一句话就给顶回去了。<br>　　第二个回合，赵高摆出来“五不如”，李斯五个方面都赶不上蒙恬，将来扶苏肯定重用蒙恬不重用李斯。李斯说我只知道奉诏，个人安危置之度外。这是很义正言辞的。<br>　　第三个回合，赵高强调扶苏一称帝，一定会让蒙恬当丞相，到时候你就没有好日子过了。李斯回答说，我只知道“奉主之诏，听天之命”，我的职责是听从秦始皇的诏书，我的命运听天由命，我不能背主。<br>　　第四个回合，赵高大谈“安危”，李斯大讲“感恩”。<br>　　第五个回合，赵高拿胡亥压李斯。李斯说，国君的继承必须遵守一定的程序，不按程序来不行，历史有教训。<br>　　第六个回合赵高大讲“顺其意则利，逆其意则违”，这个时候李斯才屈从。</p><p>　　屈从、怯懦与无奈。李斯当丞相时说过：</p><blockquote><p>　　李斯喟然而叹曰：“嗟乎！吾闻之荀卿曰‘物禁大盛’。夫斯乃上蔡布衣，闾巷之黔首，上不知其驽下【驽下：才能低下。】 ，遂擢至此。当今人臣之位无居臣上者，可谓富贵极矣。物极则衰，吾未知所税驾【税驾：停车。借指休息或归宿。】 也！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>李斯感慨地长叹说：“唉！我曾经听荀卿说过‘做事情一定不要做得过了头’。想我李斯原本只是一个上蔡的平民，一个街巷里的普通百姓，皇帝不嫌弃我才能低下，才将我提拔到现在这样高的职位。现在所有的臣子当中，没有谁能比我地位更高，可以说是荣华富贵达到了极致。但是事物发展到极点就开始衰落，我不知道自己的归宿在哪里啊！”</font>　　<br>　　李斯知道盛极而衰，但何时收手，我不知道，无法破解。</p><p><font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>一个人<br>选择应该选择的，是勇敢<br>选择不该选择的，是无奈<br>放弃应该放弃的，是睿智<br>放弃不该放弃的，是懦弱</font></p><h1 id="政变原因"><a href="#政变原因" class="headerlink" title="政变原因"></a><FONT COLOR = SpringGreen>政变原因</font></h1><h2 id="必然性"><a href="#必然性" class="headerlink" title="必然性"></a><FONT COLOR = Cyan>必然性</font></h2><p>　　迟迟不立皇子<br>　　迟迟不立皇后<br>　　赵高的敏感和操纵得法<br>　　李斯变节<br>　　扶苏愚忠愚孝。</p><p>　　但导致沙丘政变最根本的原因是秦始皇建立的皇帝制度。因为皇帝制度确立了皇权至高无上，皇帝的高度权威使大臣们不敢怀疑皇帝的任何决定。皇帝制度为野心家、阴谋家借皇帝之名发动宫廷政变提供了一个客观的根据。<br>　　没有人敢怀疑皇帝的遗诏，没人敢不执行皇帝的遗诏。只要有皇帝的遗诏，谁都可以当皇帝。<br>　　所以说是秦始皇亲自确立的皇帝制度导致了沙丘政变。</p><h2 id="偶然性"><a href="#偶然性" class="headerlink" title="偶然性"></a><FONT COLOR = Cyan>偶然性</font></h2><p>　　1、秦始皇突然暴毙而亡，死在沙丘。死在咸阳就不会发生这么多事情。<br>　　2、胡亥参加第五次大巡游。胡亥唯一参加了这一次大巡游。<br>　　3、蒙毅出差未归。蒙毅第五次巡游跟着，但是到了会稽以后，就奉命去拜访名山大川给皇帝祈福。秦始皇病死时，蒙毅未归。蒙毅深受秦始皇信任，若蒙毅在，始皇之死蒙毅必然知道。蒙毅还是赵高的克星。<br>　　4、诏书未及时发出。如此精明的秦始皇，22岁刚一举行加冠礼就能粉碎嫪毐、吕不韦两大集团的秦始皇，却犯了这么大一个政治漏洞。</p><hr><h1 id="唏嘘不已"><a href="#唏嘘不已" class="headerlink" title="唏嘘不已"></a><FONT COLOR = SpringGreen>唏嘘不已</font></h1><p>　　李斯从楚国上蔡的一介布衣，经过数十年的努力，成为了秦国的丞相，这和秦始皇的提拔是密不可分的。秦始皇慧眼识才，重用李斯，信任李斯，还和李斯结成了儿女亲家。总体来看，我认为秦始皇是一个薄情寡恩的人，但是他对李斯，可以说是推心置腹，问心无愧。<br>　　只要李斯有孩子，一定是和秦始皇的孩子结婚；只要秦始皇出游，李斯一定陪同；只要秦始皇做重大决策，李斯都或多或少的参与。可以说李斯和秦始皇的感情超越了一般的君臣，更像是知己，他们两人政治理念高度一致，执政思想高度一致，双方是互相成就。<br>　　李斯也是秦始皇遗诏中的最后一道防线，也是最重要的一道防线，只要李斯不松口，那秦始皇的遗诏就可以顺利执行。我认为，秦始皇就是相信李斯的能力，相信李斯的忠诚，才一直让李斯陪同身边。很可惜，李斯辜负了秦始皇的一番信任，辜负了秦始皇的重要嘱托。秦始皇尸骨未寒，李斯就背叛了秦始皇，和赵高胡亥勾结，发动了沙丘政变。<br>　　从个人能力上来讲，李斯毫无疑问是相当优秀的人才。他的人生轨迹也堪称奇迹，从布衣到丞相，从通天大计到《谏逐客书》，从郡县制到统一文字，可以说在秦始皇时代，李斯是第一文臣。但很可惜的是人除了能力之外，还有一项重要品格，叫做操守。李斯是秦始皇的儿女亲家，是国家的顶梁柱，是秦始皇的多年并肩作战志同道合的同志，他应该在最关键的时候，顶住压力，完成秦始皇的遗愿。但很可惜，在最后关头，李斯抛弃了作为儒家弟子的忠孝，也抛弃了作为法家代表的规则与法制，还辜负了挚友秦始皇的信任。最不应该变节的人变节了。</p><p>　　并不是每个人都能像诸葛亮那样，为理想和信念，鞠躬尽瘁死而后已。而李斯的变节，也敲响了王朝的丧钟。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;王立群老师曾经说过，读书最需要学习的是什么？其中有一条，就是读书需要学习操守。李斯在儒学大师荀子手下学习过，更应该知道坚守品格的重要性。赵高是阴谋家，胡亥是糊涂蛋，而李斯的变节才是沙丘政变中最关键的一环。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇34沙丘政变</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/03/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8734%E6%B2%99%E4%B8%98%E6%94%BF%E5%8F%98/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/03/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8734%E6%B2%99%E4%B8%98%E6%94%BF%E5%8F%98/</id>
    <published>2021-02-03T15:19:01.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T04:25:07.351Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>赵高嘴巴里讲的是儒家仁义道德那一套，而手上做着胡作非为的勾当</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="临终诏书"><a href="#临终诏书" class="headerlink" title="临终诏书"></a><FONT COLOR = SpringGreen>临终诏书</font></h1><p>　　秦始皇死后有三个关键人物：<br>　　赵高是中车府令行符玺事，中代表可以出入皇宫，皇帝专用车队队长。行符玺事——管理调兵的兵符和皇帝的玉玺。在秦汉的官制中，车府令是太仆的属官，太仆是九卿之一。赵高此时担任的中车府令，说明官职不高，但是是皇帝的近臣。秦始皇把兵符和玉玺交给赵高管理，说明秦始皇对赵高极度信任。<br>　　李斯是左丞相（比右丞相高），此时在秦始皇一行人中，李斯是官职最高的。<br>　　胡亥，秦始皇第18子。</p><p>　　秦始皇临终前，觉得自己油尽灯枯，于是赶紧写下遗诏：</p><blockquote><p>　　至平原津而病。始皇恶言死，群臣莫敢言死事。上病益甚，乃为玺书赐公子扶苏曰：“与丧会咸阳而葬。”书已封，在中车府令赵高行符玺事所，未授使者。七月丙寅，始皇崩于沙丘平台。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><blockquote><p>　　令赵高为书赐公子扶苏曰：“以兵属蒙恬，与丧会咸阳而葬。”书已封，未授使者，始皇崩。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　但是这封体现秦始皇临终遗愿的诏书并没有发出。我认为秦始皇这封诏书之所以没有及时发出，有两种可能。<br>　　可能是秦始皇没有让使者及时发出。秦始皇对自己的死亡心理准备不足，有预感，但还存在幻想。秦始皇个人非常自负，不愿承认自己将死，刚刚才准备让徐福去求仙药，自己怎么会死呢。<br>　　也有可能是因为当时秦始皇已经病重，无法监督诏书的发出，而赵高决定从中耍阴谋。<br>　　我最认可的情况是赵高拿到诏书的时候，秦始皇已经奄奄一息。赵高决定摸着石头过河，如果秦始皇有回光返照的迹象，赵高就赶紧发遗诏；如果秦始皇病的越来越严重甚至意识昏迷，赵高就开始耍阴谋。<br>　　秦始皇由此临终遗留下三个重大政治疏漏：<br>　　没有明确太子皇后、没有明确顾命大臣、没有亲自督导立即发诏。<br>　　就是这些政治疏漏，给了阴谋家可乘之机。</p><h1 id="赵高作乱"><a href="#赵高作乱" class="headerlink" title="赵高作乱"></a><FONT COLOR = SpringGreen>赵高作乱</font></h1><h2 id="赵高其人"><a href="#赵高其人" class="headerlink" title="赵高其人"></a><FONT COLOR = Cyan>赵高其人</font></h2><blockquote><p>　　赵高者，诸赵疏远属也。赵高昆弟数人，皆生隐宫【隐宫：即宫刑。因受宫刑而被阉割的人需一百日隐于荫室养伤，故称隐宫。】 ，其母被刑僇【僇：通“戮”。】 ，世世卑贱。秦王闻高强力，通于狱法，举以为中车府令。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　赵高有一大优势：为人强力——办事非常勤勉。<br>　　还有两手绝活： 赵高书法好，尤其是小篆写得好，曾经为秦始皇颁布《爰历篇》。赵高精通法律，秦国是一个以吏为师的国家，通晓法律优势很大。<br>　　为此，秦始皇决定任命赵高为中车府令，替秦始皇专门管车马。秦始皇并不计较人的出身，当初秦始皇和姚贾有过一段对话，见《秦始皇12通天大计》，里面姚贾详细阐述过用人才的标准。秦始皇就此不计较人的出身，只要勤奋，有才，秦始皇就用。<br>　　<Font Size = 2><em>这里还有个问题，就是赵高是不是太监。我认为不是，因为后面赵高的女婿还要登场。先秦史研究名家马非百认为“隐宫”是“隐官”之误。赵高兄弟数人，都出生在“隐官”。“隐官”是一个安置刑满释放人员的作坊。</em></font></p><h2 id="傍上胡亥"><a href="#傍上胡亥" class="headerlink" title="傍上胡亥"></a><FONT COLOR = Cyan>傍上胡亥</font></h2><p>　　从后面我们可以看出，赵高是一个野心非常大的人。虽然已经是中车府令，但显然赵高还不满足。赵高想要由近臣提拔为重臣。为此赵高就要找一个人去依附，和吕不韦一样，去搞政治投机。<br>　　赵高找人标准有三条：受宠爱、好忽悠，傍得上。<br>　　秦始皇死后，赵高手里拿着让扶苏继位的遗诏，但是赵高和扶苏关系定然不会太好。因为扶苏和蒙氏家族走的很近，而赵高曾经在蒙毅身上吃过亏：</p><blockquote><p>　　高有大罪，秦王令蒙毅法治之。毅不敢阿法，当高罪死，除其宦籍。帝以高之敦于事也，赦之，复其官爵。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　赵高由此认为假如扶苏一继位，自己无法受到宠幸，赵高想要扶持和自己亲近的胡亥。赵高还算是胡亥的师父：</p><blockquote><p>　　秦王闻高强力，通于狱法，举以为中车府令。高即私事公子胡亥，喻之决狱。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　也就是说，很早的时候，赵高就已经在胡亥身上下了不少功夫了。说明赵高的政治嗅觉一直都很敏锐。<br>　　胡亥受到秦始皇的宠爱。相比于有蒙氏拥护的扶苏，胡亥年纪小而且阅历浅，好糊弄。赵高还教过胡亥刑狱，双方关系相当亲近。所以胡亥就是赵高最佳的政治投机对象。</p><h1 id="游说胡亥"><a href="#游说胡亥" class="headerlink" title="游说胡亥"></a><FONT COLOR = SpringGreen>游说胡亥</font></h1><p>　　我虽然认可赵高是个阴谋家，但我不认为他提前就想好了，先扣留遗诏然后发动政变的说法。因为这样做风险太大，一旦不成功就要被族诛。他应该是看到蒙毅不在，李斯打算秘不发丧，而且身边只有胡亥这一个皇子的情况下，选择铤而走险。赵高应该是摸着石头过河，走一步看一步。<br>　　秦始皇生病期间厌恶别人谈论生死，所以必定是在弥留之际才将诏书给赵高。而赵高看见秦始皇油尽灯枯，选择铤而走险——扣留遗诏，拉拢胡亥。</p><h2 id="第一回合"><a href="#第一回合" class="headerlink" title="第一回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第一回合</font></h2><blockquote><p>　　赵高因留所赐扶苏玺书，而谓公子胡亥曰：“上崩，无诏封王诸子而独赐长子书。长子至，即立为皇帝，而子无尺寸之地，为之奈何？”胡亥曰：“固也。吾闻之，明君知臣，明父知子。父捐命，不封诸子，何可言者！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2><em>赵高趁机扣下了始皇生前写给公子扶苏的书信，对公子胡亥说：“皇上驾崩了，并没有下诏封诸子为王，只是赐给长子一封书信。长子回到咸阳城后，就立即继位成为皇帝，而你最后连一丁点的封地都捞不到，这能怎么办呢？”胡亥说：“本来就该如此啊。我曾经听说过，圣明的君主最知道臣子，圣明的父亲最知道儿子。父亲在临终之时都没有下令分封诸子，那我还有什么好说的呢！”</em></font><br>　　胡亥的这一套说辞说明两点：一是他深受儒家思想的影响，一切按照君君臣臣父父子子的规矩来办；二是胡亥原先并无弑兄篡位的想法。</p><h2 id="第二回合"><a href="#第二回合" class="headerlink" title="第二回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第二回合</font></h2><blockquote><p>　　赵高曰：“不然。方今天下之权，存亡在子与高及丞相耳，愿子图之。且夫臣人与见臣于人，制人与见制于人，岂可同日道哉！”胡亥曰：“废兄而立弟，是不义也；不奉父诏而畏死，是不孝也；能薄而材谫jiǎn【谫：浅陋。】 ，强因人之功，是不能也：三者逆德，天下不服，身殆倾危【倾危：颠覆，借指被杀。】 ，社稷不血食。”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2><em>赵高说：“不是这样的。现在天下的大权，决定谁的生死存亡，一切都在你、我以及丞相李斯手里，希望你能够仔细考虑清楚。更何况驾驭群臣和向他人俯首称臣，统治别人和受制于他人，怎么能够同日而语呢！”胡亥说：“废除兄长而立弟弟，这是不义的行为；不服从父亲的诏令而害怕死亡，这是不孝的行为；我个人才能浅薄、见识浅陋，在别人的帮助下勉强称帝，这是无能的行为：这三件事都是大逆不道的事情，全天下的百姓也不服从于我，我自身处在面临倾覆的危险境地，国家也会因此而灭亡。”</em></font><br>　　胡亥拒绝三理由:<br>　　废兄而立弟，是不义也——不义<br>　　不奉父诏而畏死，是不孝也——不孝<br>　　能薄而材谫，强因人之功，是不能也——不能<br>　　三者逆德，天下不服，身殆倾，危社稷，不血食。——篡改遗诏，天下不服，不但自身危险，而且会危及国家社稷。<br>　　这三不能，明显是儒家思想，这里也侧面说出，秦始皇并非焚书坑儒，而是坑术士。秦始皇并没有强烈反对儒家思想，自己的儿子就是忠实拥泵。<br>　　但这里特别注意一点的是，赵高发现胡亥话没有说绝。如果胡亥真心要支持扶苏当皇帝，自己完全没有任何心思，那他早就应该明确拒绝赵高，而且还要把这个事情禀报给李斯，甚至要捉拿处罚赵高。从赵高扣留遗诏开始起，就已经说明赵高的野心了，但胡亥一直话没有说绝。赵高就发现，还有机会，于是就有了第三回合。</p><h2 id="第三回合"><a href="#第三回合" class="headerlink" title="第三回合"></a><FONT COLOR = Cyan>第三回合</font></h2><blockquote><p>　　高曰：“臣闻汤、武杀其主，天下称义焉，不为不忠。卫君杀其父，而卫国载其德，孔子着之，不为不孝。夫<FONT COLOR = LimeGreen><strong>大行不小谨，盛德不辞让</strong></font>，乡曲各有宜而百官不同功。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>故顾小而忘大，后必有害；狐疑犹豫，后必有悔。断而敢行，鬼神避之，后有成功。愿子遂之！</strong></font>”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2><em>赵高说：“我听说商汤、周武王杀死他们的君主自己即位成皇帝，全天下的人都称赞他们的行为是仁义之举，这不能说是不忠。卫君杀死自己的父亲，而卫国百姓齐声称赞他的功德，孔子也记载了这件事，这不能说是不孝。成就大事的人不拘泥于小的细节，行大德的人也无需再三谦让，乡里之间有各自适宜的习俗，文武百官立功的方式也各不相同。因此如果因为一些小事的顾虑而忽略了大事，日后一定会生出祸害；关键时刻迟疑不决，以后一定会有所后悔。果断而勇敢地去做事，就连鬼神都要回避这样的人，以后他一定会取得成功。希望你能够按照我所说的去做！”</em></font><br>　　历史最有说服力。赵高非庸才，他讲的历史故事对胡亥影响重大。两组历史故事一是臣弑君，二是子弑父。以臣弑君“不为不忠”，商汤灭夏桀，周武灭纣王，大家都说是顺天应人的事情。以子弑父“不为不孝”，卫君杀了他的父亲，卫国人都拍手陈赞。弑君弑父孔子都没有批判，何况你呢？<br>　　<FONT COLOR = LimeGreen>这些堂堂皇皇的历史事件，为其政变蒙上了一层正义的遮羞布，使胡亥不致做贼心虚。将神圣的灵光打在小丑的嘴脸上，借以行其奸，这似乎成了历史上一些奸邪小人遮盖其丑行的常规做法。</font><br>　　利害关系往往最能打动人。赵高说了这些还不算，他还从正反两面讲了一番利害。<br>　　正面讲了两点：一是“大行不小谨”，二是“盛德不辞让”。做大事就不要被小节约束，有能力就不要辞让。<br>　　反过来讲，“顾小而忘大，后必有害。狐疑犹豫，后必有悔。断而敢行，鬼神避之，后有成功，愿子遂之”。赵高铁齿钢牙，完全从利害上诱导。赵高认为，胡亥是顾小忘大、犹豫不决，最终会为害自己，徒留悔恨。只有“断而敢行”，才能“后有成功”。<br>　　赵高开始引经据典，彻底攻破胡亥防线。赵高开始利用儒家思想去说服胡亥，再一次证明，赵高自己也学过儒学，秦始皇没有反对儒学。</p><h2 id="缴械投降"><a href="#缴械投降" class="headerlink" title="缴械投降"></a><FONT COLOR = Cyan>缴械投降</font></h2><blockquote><p>　　胡亥喟然叹曰：“今大行【大行：一去不返。借指皇帝死亡。】未发，丧礼未终，岂宜以此事干【干：告求，麻烦。】丞相哉！”赵高曰：“时乎时乎，间不及谋！赢【赢：背负。】粮跃马，唯恐后时！”——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2><em>胡亥长长叹息一声说：“现在皇帝驾崩还没有发丧，丧礼也没有结束，怎么能用这样的事情来干扰丞相呢！”赵高说：“时间紧迫啊，短暂得甚至来不及进行任何谋划！我就像携带着干粮骑着快马赶路一样，生怕耽误了大好时机！”</em></font><br>　　此时胡亥只有21岁，涉世未深，在赵高的攻势下，缴械投降</p><blockquote><p>　　胡亥既然高之言——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><hr><p>　　历史有时会玩弄一个恶作剧，让一个平庸可笑的人物去扮演一个英雄的角色。于是，在一个短暂的时期里，善恶、忠奸、美丑一下子都被颠倒，这样的错位甚至成为一个社会或者一个王朝分崩离析的重要原因。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;赵高嘴巴里讲的是儒家仁义道德那一套，而手上做着胡作非为的勾当&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇33秘不发丧</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/02/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8733%E7%A7%98%E4%B8%8D%E5%8F%91%E4%B8%A7/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/02/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8733%E7%A7%98%E4%B8%8D%E5%8F%91%E4%B8%A7/</id>
    <published>2021-02-02T11:07:29.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:16:08.045Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>谁也没想到，叱咤风云至尊至上的秦始皇，死后居然如此凄惨。赵姬给秦始皇小时候带来的伤害，是无法估量的。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="遗诏不发"><a href="#遗诏不发" class="headerlink" title="遗诏不发"></a><FONT COLOR = SpringGreen>遗诏不发</font></h1><p>　　沙丘剧变的第一步，就是秦始皇的遗诏没有发出开始</p><blockquote><p>　　上病益甚，乃为玺书赐公子扶苏曰：“与丧会咸阳而葬。”书已封，在中车府令赵高行符玺事所，未授使者。七月丙寅，始皇崩于沙丘平台。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇死之后，赵高把秦始皇遗诏扣留了。秦始皇这个遗诏意思很明显，就是让扶苏回咸阳主持自己的丧事，言外之意就是，希望扶苏继承皇位。赵高拿到秦始皇的遗诏后没有选择立即发出，没过多久，秦始皇就病死在沙丘。<br>　　我个人是比较倾向于，对于扣留诏书这件事情，此时只有赵高一个人知道。从这里，赵高就开始了自己的阴谋之路。</p><h1 id="李斯处置"><a href="#李斯处置" class="headerlink" title="李斯处置"></a><FONT COLOR = SpringGreen>李斯处置</font></h1><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>假供膳 臭鲍鱼 双管齐下</font></p><blockquote><p>　　丞相斯为上崩在外，<u>恐诸公子及天下有变，乃秘之，不发丧</u>。棺载辒凉车【辒凉车：可以供人躺下休息的车子，有帷帐。】 中，故幸宦者参乘【参乘：陪乘的人。古代乘车，御者居中，尊者在左，参乘在右。】 ，所至上食。百官奏事如故，宦者辄从辒凉车中可其奏事。独子胡亥、赵高及所幸宦者五六人知上死。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇死之后，一行人中间，李斯职位最高，威望最高，所以自然是李斯主持善后工作。李斯选择秘不发丧。只有李斯、赵高、胡亥（始皇第18子）、和几个近身随从知道秦始皇死了。这里值得注意一点的是，李斯并不知道赵高没有把遗诏扣留了。<br>　　李斯让秦始皇表面上看起来还像活的一样，让人继续给秦始皇供膳，并且在车里还安排人把这些御膳吃掉。除此之外，该处理朝政的时候，大臣需要向秦始皇坐的车子汇报工作。秦始皇有几十辆豪华的专车，外面看不到里面，里面能看到外面，李斯就让一个宦官回答大臣的奏疏，让人家看不出破绽。<br>　　秦始皇病死在七月，正是高温的季节，尸体很快腐烂。为了掩盖尸臭味，李斯找来一车臭鲍鱼，装在其他豪华车里面。其中一辆放的是秦始皇的尸体，这样尸臭味和臭鱼味混在一起，臭味相合，鱼味就盖住了尸味。大家闻到臭味，不知道是有人死了，可以掩盖真相。人死了车队还不敢停，沿着既定的路线，向西再向北，一直走到秦帝国最北面的九原郡，完成了预定巡游的所有路线。然后，从包头沿着驰道迅速南下。</p><p>　　我认为李斯秘不发丧，是出于以下考虑：</p><h2 id="无后无储"><a href="#无后无储" class="headerlink" title="无后无储"></a><FONT COLOR = Cyan>无后无储</font></h2><p>　　秦始皇临死前一个重大的政治失误，就是没有立皇后，没有立太子。<br>　　当皇帝驾崩后，如果有太子，那么太子顺理成章继承皇位。刘备死在白帝城，而刘禅在成都继承皇位。<br>　　如果没有太子，但是有皇后，那么皇后就升级为太后，太后可以坐镇朝廷。太后在掌管政权，拥立新君，稳定大局方面，可以发挥别人不可替代的作用。秦国历史上，也曾经有过太后坐镇的例子：比如宣太后芈八子、赵姬。都是时局混乱的时候，太后出来稳定朝政。<br>　　如今皇帝驾崩，没有太后太子，面对这种情况，李斯害怕诸公子有变而选择秘不发丧，我认为情有可原。</p><h2 id="防备意外"><a href="#防备意外" class="headerlink" title="防备意外"></a><FONT COLOR = Cyan>防备意外</font></h2><p>　　李斯选择秘不发丧还一个原因，就是当时社会不稳定。可以用几个例子说明：<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>张良行刺</font>：</p><blockquote><p>　　二十九年（前218），始皇东游。至阳武博狼沙中，为盗所惊【为盗所惊：指张良行刺之事。】 。求弗得，乃令天下大索十日。——《史记·秦始皇本纪第六》</p><p>　　留侯张良者，其先韩人也。大父开地，相韩昭侯、宣惠王、襄哀王。父平，相厘王、悼惠王。悼惠王二十三年，平卒。卒二十岁，秦灭韩。良年少，未宦事韩。韩破，良家僮三百人，弟死不葬，悉以家财求客刺秦王，为韩报仇，以大父【大父：祖父。】 、父五世相韩【五世相韩：指张良的祖父、父亲先后辅佐五代韩王。】 故。</p><p>　　良尝学礼淮阳。东见仓海君。得力士，为铁椎重百二十斤。秦皇帝东游，良与客狙击秦皇帝博浪沙中，误中副车【副车：属车。】 。秦皇帝大怒，大索天下，求贼甚急，为张良故也。良乃更名姓，亡匿下邳。——《史记·留侯世家第二十五》</p></blockquote><p>　　张良雇佣了一个刺客，这个刺客可以投掷一百二十斤<Font Size = 2>【合我们今天六十斤】</font>的大铁锤。张良和这个大力士一起狙击秦始皇，对秦始皇的豪车来了个远距离投掷。但是不知道秦始皇坐的哪辆车，只能猜，结果砸过去，把车砸的稀巴烂，但是秦始皇没坐在这辆车上。自从荆轲高渐离事件后，秦始皇被搞出经验来了，乘车都要搞几十辆一模一样的车。<br>　　张良的祖父是韩国的国相，辅佐了三代国君，张良的父亲又辅佐了两代韩国国君，还是做国相，所以称呼张良的家族为，五世相韩。张良对韩国的故国之情是非常深刻的。秦灭韩国的时候，张良家里死了三百多口，张良一个都不安葬，把所有家产变卖，用重金收买天下的刺客。<br>　　重赏之下，必有勇夫。张良买到了这个大力士，但刺杀失败。秦始皇极为震怒，立即在天下举行十天严打，张良隐姓埋名，跟刺客两个人都安然撤退。</p><p>　　六国被灭以后，六国后人对秦始皇十分仇视，比如张良。这些人有的行刺秦始皇，被史书记录了下来，有的隐姓埋名躲了起来。但在秦始皇死后的第二年，这些人全都加入到反秦武装中去了，可想而知当时的天下并不稳定。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>咸阳遇贼</font>：</p><blockquote><p>　　三十一年十二月，更名腊【腊：腊祭，即冬至后第三个戌日祭祀众神。】曰“嘉平”。赐黔首里六石米，二羊。始皇为微行咸阳，与武士四人俱，夜出逢盗兰池，见窘，武士击杀盗，关中大索二十日。米石千六百。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>三十一年（前216年）十二月，把腊祭改名为“嘉平”。赏赐百姓【秦始皇时期，把百姓称呼为黔首】每里六石米，两只羊。始皇微服出行巡视咸阳，有四名武士随行，夜晚出来在兰池遭遇盗贼，处境危险，武士杀死盗贼，于是在关中大规模搜捕二十天。米价达到每石一千六百钱。</font><br>　　秦始皇夜晚在咸阳微服私行，结果遇到了盗贼。在首都还能遇到盗贼，说明此时天子脚下也不太平。秦始皇于是在关中实行严打二十天，但还是一无所获。</p><p>　　面对无皇后无太子，有刺客有盗贼的情况，李斯选择秘不发丧稳定局势，也是情有可原的。</p><h1 id="不立皇后"><a href="#不立皇后" class="headerlink" title="不立皇后"></a><FONT COLOR = SpringGreen>不立皇后</font></h1><p>　　秦始皇不立太子情有可原。总的来说，因为秦始皇没有预料到自己会死的那么快。毕竟秦始皇是追求长生的，是不认为自己会死的，而且在病重前不久还遇见了徐福，秦始皇正在期待徐福的仙药。既然如此就没必要那么早地去立继承人。但是秦始皇不立皇后，有一番值得深究的原因。</p><h2 id="多不胜选"><a href="#多不胜选" class="headerlink" title="多不胜选"></a><FONT COLOR = Cyan>多不胜选</font></h2><blockquote><p>　　秦每破诸侯，写放【写放：仿照。放，通“仿”。】 其宫室，作之咸阳北坂上，南临渭，自雍门以东至泾、渭，殿屋复道【复道：楼阁间架设的信道。】 周阁相属。所得诸侯美人钟鼓，以充入之。</p><p>　　咸阳之旁二百里内宫观二百七十复道甬道相连，帷帐、钟鼓、美人充之，各案署不移徙。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><blockquote><p>　　《三辅旧事》云：‘始皇表河以为秦东门，表汧以为秦西门，表中外殿观百四十五，后宫列女万余人，气上冲于天。’——张守节《正义》</p></blockquote><p>　　秦始皇每攻破一个诸侯，都把人家的美女笑纳，《三辅旧事》中记载，秦始皇后宫列女万人。对比一下，司马炎后宫美女一万，晚上睡觉都选不过来，只能羊车望幸。<br>　　而且秦始皇的儿子至少有20个，女儿也有十来个。是封建王朝初期最能生育的皇帝，从这个角度来看，秦始皇选皇后，那是多不胜选。</p><h2 id="怨母仇女"><a href="#怨母仇女" class="headerlink" title="怨母仇女"></a><FONT COLOR = Cyan>怨母仇女</font></h2><p>　　秦始皇的母亲对秦始皇刺激很大。<br>　　赵姬私通吕不韦豢养嫪毐，还给嫪毐生了两个儿子。后来秦始皇处死嫪毐，流放赵姬。后来很多人劝谏秦始皇，结果秦始皇一下子杀了二十七个劝谏的大臣。直到最后来了一个茅焦，在茅焦的劝说下，秦始皇才把赵姬接回来。而且接回赵姬的原因不是母子感情，而是为了统一天下。详见《秦始皇09赵姬之乱》<br>　　从此以后，秦始皇对女人产生一种偏见。由于他仇恨母亲的不检点，导致他对天下的女人都怀有偏见。这样一来，选皇后的时候，看谁都觉得达不到标准，迟迟决定不下来。</p><p>　　另外，秦始皇的女性观，对女性是讲贞节的</p><blockquote><p>　　饰省【饰省：粉饰过失。省，通“眚”，过失。】宣义，有子而嫁，倍死不贞。防隔内外，禁止淫泆，男女絜诚。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　“饰省宣义，有子而嫁，背死不贞”——不允许寡妇改嫁，丈夫死了，你又改嫁了，这叫失去贞节。<br>　　“防隔内外，禁止淫佚，男女挚诚”——不允许男女之间发生苟且之事。<br>　　这是秦始皇在第五次大巡游，取会稽，到大海，刻石记碑。秦始皇对女性要求，应该是讲贞洁，讲妇道。</p><blockquote><p>  　　而巴寡妇清，其先得丹穴，而擅其利数世，家亦不訾【訾：计算。】 。清，寡妇也，能守其业，用财自卫，不见侵犯。秦皇帝以为贞妇而客之，为筑女怀清台。夫倮鄙人【鄙人：边鄙之人，即边民。】 牧长，清穷乡寡妇，礼抗万乘，名显天下，岂非以富邪？——《史记·货殖列传第六十九》</p></blockquote><p>　　这是秦始皇一生中，唯一表彰过的女性。这个寡妇清，是私企老板，因为他不改嫁，兴旺家业。秦始皇为了表彰她，还修了女怀清台。</p><p>　　结合这几点说明，秦始皇应当说，对女人是有一定要求的。尤其是自己的母亲赵姬，私通吕不韦豢养嫪毐后，秦始皇特别怨恨这种不守妇道的女人。这种憎恨催生了秦始皇“仇女”的思想。</p><h2 id="求仙巡游"><a href="#求仙巡游" class="headerlink" title="求仙巡游"></a><FONT COLOR = Cyan>求仙巡游</font></h2><p>　　秦始皇二十六年降服齐王统一天下之后，二十七年就开始巡游天下。二十八年就遇到了徐福，迷上了求仙。<br>　　从统一天下以后，秦始皇比较热衷的是环游世界，求仙问药。甚至在卢生的愚弄下，每天晚上睡觉都要换地方，都要换不同的人。由此，秦始皇很难培养出比较亲近的夫妻之情，自然不会想着立皇后。</p><h2 id="要求太高"><a href="#要求太高" class="headerlink" title="要求太高"></a><FONT COLOR = Cyan>要求太高</font></h2><p>　　秦始皇统一天下的第一件事，就是正名。就是神话自己、圣化自己。秦始皇认为自己的功劳超过了三皇五帝，当把自己抬得太高的时候，只能单身了。</p><hr><p>秦始皇对待女性的看法上，明显是不健康的。这是秦始皇独特的家庭生长环境所带来的后果，他的母亲过于失职。即便是贵为皇帝，身处皇族，原生家庭教育对一个人的影响也是十分巨大的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;谁也没想到，叱咤风云至尊至上的秦始皇，死后居然如此凄惨。赵姬给秦始皇小时候带来的伤害，是无法估量的。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇32始皇之死</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/01/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8732%E5%A7%8B%E7%9A%87%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/02/01/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8732%E5%A7%8B%E7%9A%87%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</id>
    <published>2021-02-01T08:36:05.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:16:30.299Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>英雄终将落幕</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="咄咄怪事"><a href="#咄咄怪事" class="headerlink" title="咄咄怪事"></a><FONT COLOR = SpringGreen>咄咄怪事</font></h1><h2 id="荧惑守心"><a href="#荧惑守心" class="headerlink" title="荧惑守心"></a><FONT COLOR = Cyan>荧惑守心</font></h2><p>　　五星连珠和荧惑守心是中国古代最关注的的两种星辰现象</p><p>　　五星连珠：金木水火土五行星同时出现在天空同一方现象，是大吉之兆。汉高祖二年发生过五星连珠。吕后称制发生过五星连珠，武则天称帝出现过五星连珠。<br>　　<FONT SIZE = 2>我觉得五星连珠这个事情没必要深究，因为只要五行星同时出现在天空同一方，就可以说是五星连珠，也没有夹角的具体规定。所以这种天象的记载，姑妄听之，没有太大的价值 <br>　　可能真的发生了五星连珠，但由于皇帝不受待见，就没有被史学家记载，比如武则天称帝的第一年确实发生过五星连珠，但没有记载。<br>　　也有可能根本没有五星连珠，或者行星之间的夹角非常大，但为了阿谀奉承，讨好皇帝，也把这个算上去，比如汉高祖时期，就记载了有五星连珠。</FONT></p><p>　　荧惑守心：荧惑就是火星。心是心宿，心星，即天蝎座。荧惑守心就是火星在运行过程中，从地球观察，火星靠近天蝎座，并且在天蝎座旁停留一段时间。天蝎座最亮的一颗星象征皇帝，火星靠近皇帝被认为是大凶之兆。<br>　　 秦始皇36年出现荧惑守心的现象，表示皇帝失位，或者皇帝死亡：</p><blockquote><p>　　三十六年，荧惑【荧惑：火星。】 守心【心：二十八宿中东方七宿之一。】 。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><h2 id="陨石事件"><a href="#陨石事件" class="headerlink" title="陨石事件"></a><FONT COLOR = Cyan>陨石事件</font></h2><blockquote><p>　　有坠星下东郡，至地为石，黔首或刻其石曰“始皇帝死而地分”。始皇闻之，遣御史逐问，莫服，尽取石旁居人诛之，因燔销其石。始皇不乐，使博士为《仙真人诗》，及行所游天下，传令乐人【乐人：善歌舞的艺人。】 歌弦之。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　东郡这一年出现一个怪事，天上掉下来一块陨石，陨石掉下来以后，有人在上面刻了几个字：“始皇死而地分”。这几个字非同小可，第一，秦始皇将死，第二，秦始皇一死，秦国的土地就被别人分割占领，秦朝要灭亡。所以地方官不敢隐瞒，立即上报。秦始皇得到报告以后，大惊失色，立即派人去查，在陨石坠落的地方逐户排查，最后是一无所获。愤怒的秦始皇下令，第一，把陨石周围所有老百姓全部杀光，他认为中间一定有隐匿的凶手。第二，把这块石头烧了。第三，做了一首《仙真人诗》来冲冲喜。但是秦始皇心里那块阴影始终没有散去。</p><h2 id="沉璧事件"><a href="#沉璧事件" class="headerlink" title="沉璧事件"></a><FONT COLOR = Cyan>沉璧事件</font></h2><blockquote><p>　　秋，使者从关东夜过华阴平舒道，有人持璧遮使者曰：“为吾遗滈池君。”因言曰：“今年祖龙【祖龙：暗指秦始皇。】死。”使者问其故，因忽不见，置其璧去。使者奉璧具以闻。始皇默然良久，曰：“山鬼固不过知一岁事也。”退言曰：“祖龙者，人之先也。”使御府视璧，乃二十八年行渡江所沉璧也。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　同一年的秋天，秦始皇的一个使者从东边来，经过华阴碰到一个人，这个人拿着一块玉璧拦住使者。说把这块玉璧献给滈池君，而且让他捎一个话：“今年祖龙死”。使者莫名其妙，拿着这块壁想问这个人，结果这个人突然之间在夜幕中消失了。使者回来以后，就把璧给了秦始皇，把事情也如实禀报。秦始皇听了以后，脸色大变，沉默了很长时间，最后说：山鬼，这些人是山鬼，只知道一年的事情，不会知道更多。回到宫里，秦始皇就对身边的人解释说祖龙指的不是自己，是人类的祖先。<br>　　实际上秦始皇知道，祖龙指的就是他自己。这一连串的三件事，让秦始皇心里非常闹得慌，而后来使者送来的玉璧，经过鉴定是秦始皇二十八年南巡的时候，为了祭江，沉到江里的一块璧，八年以后，竟然奇特的被人送回来了。</p><blockquote><p>　　于是始皇卜之，卦得游徙吉。迁北河、榆yú中三万家，拜爵一级。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇三十六年这一年，连发三件怪事，所以秦始皇就去占卜。占卜的结果显示有两种方法可以化解：第一，迁徙，要迁一部分老百姓到另一个地方；第二，出游，用出巡来避难。所以秦始皇首先迁徙三万户人，然后第二年开始出巡。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>我认为</font>：始皇年纪大了，身体水平下降，疑神疑鬼，更加在意这些妖怪邪说。如果身体好的时候，这些传言可能就一笑而过，根本不会留下印象。但此时秦始皇已经四十八岁，而且经历过卢生事件后，秦始皇更加疑神疑鬼了。</p><h1 id="英雄落幕"><a href="#英雄落幕" class="headerlink" title="英雄落幕"></a><FONT COLOR = SpringGreen>英雄落幕</font></h1><blockquote><p>　　三十七年十月癸丑，始皇出游。左丞相斯从，右丞相去疾守。少子胡亥爱慕请从，上许之。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><blockquote><p>　　始皇三十七年十月，行出游会稽，并海上，北抵琅邪。丞相斯、中车府令赵高兼行符玺令事，皆从。始皇有二十余子，长子扶苏以数直谏上，上使监兵上郡，蒙恬为将。少子胡亥爱，请从，上许之。余子莫从。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　秦始皇三十七年岁首，秦始皇出游。诸子中，只有胡亥一人跟从，其他没有。</p><blockquote><p> 　　还过吴，从江乘渡。并海上，北至琅邪。方士徐巿等入海求神药，数岁不得，费多，恐谴，乃诈曰：“蓬莱药可得，然常为大鲛【鲛：鲨鱼。】 鱼所苦，故不得至，愿请善射与俱，见则以连弩射之。”始皇梦与海神战，如人状。问占梦，博士曰：“水神不可见，以大鱼蛟龙为候。今上祷祠备谨，而有此恶神，当除去，而善神可致。”乃令入海者赍jī捕巨鱼具，而自以连弩候大鱼出射之。自琅邪北至荣成山，弗见。至之罘，见巨鱼，射杀一鱼。遂并海西——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　始皇三十七年，秦始皇遇见了走了九年的徐福。两年前，在坑术士的事件中，秦始皇还骂过徐福。结果徐福回来了向他报告，仙药找到了，就是有大鱼作怪。秦始皇很高兴，支持了他，给他童男童女、百工、百谷的种子，让徐福二次出海，寻找仙药。就这样，徐福又忽悠了秦始皇一顿。<br>　　秦始皇在接见徐福后，就去海边，并且杀了一条大鱼。始皇沿海岸西行，到了平原津就病了。</p><blockquote><p>　　至平原津而病。<u>始皇恶言死，群臣莫敢言死事。上病益甚，乃为玺书赐公子扶苏曰：“与丧会咸阳而葬。”</u>书已封，在中车府令赵高行符玺事所，未授使者。七月丙寅，始皇崩于沙丘平台。——《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　古文中，疾是指小病，病是指大病，秦始皇在平原津病重了。<br>　　“恶言死”——非常讨厌别人在他面前说死亡的问题<br>　　“群臣莫敢言死事”——没人敢说秦始皇死的事情。这意味着秦始皇病重之后，没有一个大臣敢和秦始皇商量身后的事情怎么办。<br>　　“上病益甚”——秦始皇病的越来越重，下了病危通知书。<br>　　“乃为玺书赐公子扶苏曰：“与丧会咸阳而葬。””——虽然始皇求仙问药数十年，但最后仍然逃不过一死。最后时刻秦始皇决定安排后事，命公子扶苏主持自己的丧葬，言外之意，让公子扶苏继承皇位。<br>　　拟完圣旨后，秦始皇死于沙丘，享年四十九周岁（古人一般记载虚岁，秦始皇五十岁）。巧的是，赵武灵王也死于沙丘。</p><h1 id="始皇死因"><a href="#始皇死因" class="headerlink" title="始皇死因"></a><FONT COLOR = SpringGreen>始皇死因</font></h1><p>　　 我比较赞同的是病死</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>因累致病</font>：秦始皇特别喜欢出游。第五次大巡游出去是秋天，死时是夏天，在外面舟车劳顿了九个月。而且秦始皇每天还要阅读大量的公文，非常劳累。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>遗传不好</font>：秦始皇的爷爷（安国君），父亲（异人），都是四五十岁而死</p><p>　　历史最怕意外，然而历史却充满了意外。本来第五次巡游是为了消除灾难。没想到就此一命呜呼<br>　　不管怎么样，秦始皇三十七年，公元前210年，秦始皇走完了自己的一生。这个追求长生的皇帝，最终病死在巡游的路上。秦始皇死前犯了很多错误，但在临死之前，犯了一个最大的错误，就是没有立皇后、没有立太子，有一个让长子扶苏回京主持丧事的诏书没来得及发出来。这番操作直接葬送了秦始皇的江山。</p><hr><p>　　秦始皇临终前怀疑的咄咄怪事，我觉得有点像孕妇效应。那时候秦始皇已经痴迷神仙鬼怪学说很多年了，再加上身体素质下降，难免会有所猜忌和担忧。再加上后人有“刻意附会”的嫌疑，所以显得玄而又玄。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;英雄终将落幕&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇31焚书坑儒</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/31/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8731%E7%84%9A%E4%B9%A6%E5%9D%91%E5%84%92/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/31/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8731%E7%84%9A%E4%B9%A6%E5%9D%91%E5%84%92/</id>
    <published>2021-01-30T16:47:12.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:07:41.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>毫无疑问，焚书坑儒是中国文化史上的一场浩劫，是秦始皇执政生涯最大的污点。但这件事情的前因后果，以及真正针对的对象，是什么呢？虽然历朝历代的知识分子、统治阶级都在批判焚书坑儒。但也几乎历朝历代都在实行文化专制。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="焚书事件"><a href="#焚书事件" class="headerlink" title="焚书事件"></a><FONT COLOR = SpringGreen>焚书事件</font></h1><h2 id="焚书起因"><a href="#焚书起因" class="headerlink" title="焚书起因"></a><FONT COLOR = Cyan>焚书起因</font></h2><blockquote><p>　　（三十四年，前213）始皇置酒咸阳宫，博士七十人前为寿。仆射周青臣进颂曰：“他时秦地不过千里，赖陛下神灵明圣，平定海内，放逐蛮夷，日月所照，莫不宾服。以诸侯为郡县，人人自安乐，无战争之患，传之万世。自上古不及陛下威德。”始皇悦。博士齐人淳于越进曰：“臣闻殷周之王千余岁，封子弟功臣，自为枝辅。今陛下有海内，而子弟为匹夫，卒有田常【田常：春秋时齐国权臣，陈国公子完后裔，谥号成，本名恒，汉代避文帝刘恒讳改称其名为常。他当政期间杀齐简公，其曾孙田和最终篡夺齐国君位，史称“田氏代齐”。】、六卿【六卿：春秋时晋国权臣。晋文公时设三军，每军设一将一佐，称六卿。春秋末期，赵、魏、韩、范、智、中行为六卿，经过兼并，赵、魏、韩最终瓜分晋国，史称“三家分晋”。】之臣，无辅拂，何以相救哉？事不师古而能长久者，非所闻也。今青臣又面谀以重陛下之过，非忠臣。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　这件事发生在秦始皇三十四年，公元前213年。这时候距离秦始皇的死亡只有几年的时间。秦始皇举行酒宴，淳于越建议恢复分封制，这是秦庭中第二次讨论郡县分封<Font Size = 2><em>【第一次讨论郡县分封是秦二十六年，前221年，秦刚刚统一六国时，丞相王绾和廷尉李斯的讨论】</em></font>。秦始皇听了之后没有贸然下结论，而是将这个议题交给大臣讨论：</p><blockquote><p>　　始皇下其议。丞相李斯曰：“五帝不相复，三代【三代：夏、商、周。】不相袭，各以治，非其相反，时变异也。今陛下创大业，建万世之功，固非愚儒所知。且越言乃三代之事，何足法也？异时诸侯并争，厚招游学。今天下已定，法令出一，百姓当家则力农工，士则学习法令辟禁。今诸生不师今而学古，以非当世，惑乱黔首。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>李斯建议1：法后王：</font>五帝不同法，三代不同礼。之所以这样，是因为每一代所面临的具体情况不一样，我们要具体情况具体分析。所以我们应该法后王，而不是法先王。不应该总是学习前人，而是要根据我们具体的实际情况，制定政策。李斯、商鞅、吴起这些积极变法的人，都有与时俱进的思想。<br>　　李斯反对分封制是正确的，但李斯接下来的建议可就非常糟糕，李斯建议秦始皇用文化专制的手段，防止别人再讨论分封制：</p><blockquote><p>　　丞相臣斯昧死言：古者天下散乱，莫之能一，是以诸侯并作，语皆道古以害今，饰虚言以乱实，人善其所私学，以非上之所创建。今皇帝并有天下，别黑白而定一尊。私学而相与非法教，人闻令下，则各以其学议之，入则心非，出则巷议，夸主以为名，异取【异取：也作“异趣”，表达不同的观点。】以为高，率群下以造谤。如此弗禁，则主势降乎上，党与成乎下。禁之便。<u>臣请史官非《秦记》皆烧之。非博士官所职，天下敢有藏《诗》《书》、百家语者，悉诣守、尉杂烧之。有敢偶语《诗》《书》者弃市【弃市：在闹市执行死刑，表示与众共弃。】。以古非今者族。吏见知不举者与同罪。令下三十日不烧，黥为城旦【城旦：罚罪犯筑城四年的劳役。】。所不去者，医药、卜筮、种树之书。若欲有学法令，以吏为师。</u>”制曰：“可。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>李斯建议2：废私学</font>：李斯认为，在统一六国之前，私学很多，各家有各家的学说。中央政府的命令下达以后，各家都按照自己的学说去评价，去批判评论，这样一来，人们的思想就混乱了。<br>　　所以李斯提议：除了秦国史官写的书以外，其他各国的历史书一律销毁；而且不是博士官自己职务需要藏书以外，民间所有藏的诸如《诗》，《书》，等等诸子百家的书，一律销毁。谁要聚众谈论诗书要杀头，以古非今要灭族，限定30日，集中到郡县销毁。如果官员知情不报，按照同样的罪名处罚。令下30日，如果不执行，要罚做城旦。有一些书不能毁，医药类的，农业类的，还有占卜用的书，除此之外，诸子百家的书全部毁掉。<br>　　以上就是著名的《焚书令》</p><h1 id="坑儒事件"><a href="#坑儒事件" class="headerlink" title="坑儒事件"></a><FONT COLOR = SpringGreen>坑儒事件</font></h1><blockquote><p>　　（三十五年，前212）侯生、卢生相与谋曰：“始皇为人，天性刚戾自用，起诸侯，并天下，意得欲从，以为自古莫及己。专任狱吏，狱吏得亲幸。博士虽七十人，特备员弗用。丞相诸大臣皆受成事，倚辨【辨：通“办”，办理，办事。】于上。上乐以刑杀为威，天下畏罪持禄，莫敢尽忠。上不闻过而日骄，下慑伏谩欺以取容。秦法，不得兼方，不验辄死。然候星气者至三百人，皆良士，畏忌讳谀，不敢端言其过。天下之事无小大皆决于上，上至以衡石量书，日夜有呈，不中呈不得休息。贪于权势至如此，未可为求仙药。”于是乃亡去。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　这件事情发生在《焚书令》颁布的第二年。卢生，和侯生两个人，觉得仙药找了好几年都找不到，秦始皇肯定要严厉处罚。他们私下评价了秦始皇一番：<br>　　秦始皇自以为是，认为从古至今没一个人能超过他，非常自负，刚愎自用。虽然秦始皇手下有70名博士，但只是充个数。丞相、大臣，这些人都不管用，事无巨细都由皇帝说的算，说明秦始皇贪恋权力，专权。秦始皇每天要看很多公文，所有的事情都要管，大臣不敢提意见，他也听不进反面意见。<br>　　卢生和侯生认为秦始皇为政太差，为人也很差。求药求不到就要杀。这两个人议论完以后，就逃了。这两个骗子不仅非议秦始皇，还携带巨款逃亡</p><blockquote><p>　　始皇闻亡，乃大怒曰：“吾前收天下书不中用者尽去之。悉召文学方术士甚众，欲以兴太平，方士欲练【练：同“炼”，熔炼。】以求奇药。今闻韩众去不报，徐巿fú等费以巨万计，终不得药，徒奸利相告日闻。卢生等吾尊赐之甚厚，今乃诽谤我，以重吾不德也。诸生在咸阳者，吾使人廉问，或为妖言以乱黔首。”于是使御史悉案问诸生，诸生传相告引，乃自除犯禁者四百六十余人，皆坑之咸阳，使天下知之，以惩后。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　这两个人逃走之后，秦始皇感觉自己上当受骗了，根本没有求仙、仙药这些东西。除此之外他们议论秦始皇的话也传到耳朵里，秦始皇勃然大怒，于是开始处理这些方士。这件事情和卢生建议“秦始皇四处搬家求真人”是同一年，说明在一开始秦始皇还是很信任卢生的，这里应该是卢生觉得自己的骗术快暴露了，所以赶紧跑路。<br>　　盛怒之下，秦始皇决定清算方士。一些方士拿了钱不辞而别，像韩众；还有方士拿了钱出海几年都没有消息，说的是徐福；再有一些方士，拿了巨款，居然还在背后议论坏话，像卢生侯生这些人。秦始皇给他们定罪“<u>或为妖言，以乱黔首”——也许有人在用妖言迷惑百姓</u>。于是下令抓捕这些术士，这些人互相检举揭发。一共有460人有问题。秦始皇把这460人全部活埋。</p><p>　　从这里来看，秦始皇抓捕这些术士，是合情合理合法的。他们连秦始皇都能欺骗忽悠，老百姓对他们就更没有免疫力了。“或为妖言以乱黔首”——即妖言罪，这个罪名是合理的。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>扶苏劝谏</font>：</p><blockquote><p>　　益发谪徙边。始皇长子扶苏谏曰：“天下初定，远方黔首未集，诸生皆诵法孔子，今上皆重法绳之，臣恐天下不安。唯上察之。”始皇怒，使扶苏北监蒙恬tián于上郡。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇的大儿子扶苏来劝谏，秦始皇不听，把扶苏贬走。</p><h1 id="如何评价"><a href="#如何评价" class="headerlink" title="如何评价"></a><FONT COLOR = SpringGreen>如何评价</font></h1><h2 id="焚书后果"><a href="#焚书后果" class="headerlink" title="焚书后果"></a><FONT COLOR = Cyan>焚书后果</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>开愚民之先河。</font>秦始皇开了一个非常不好的头，这是一件错事，是一件蠢事。中国历代的封建统治者，都对老百姓实行愚民统治，来达到巩固政权的目的，秦始皇开了一个非常恶劣的头。他用暴力来控制舆论，希望用这个方法来巩固统治。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>焚书的导火索是封建和郡县的争论，但焚书不能解决封建和郡县的争论。</font>分封制的危害在未来，郡县制的危害在当前，各有利弊。不杀淳于越是明智的，但是听从李斯焚书，是愚蠢的。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>焚书对先秦的古籍是一种重大的破坏。</font>至此，除了秦本纪以外，其他国家的史料都有所缺失。焚书也不可能巩固统治，历史上大多数人都不赞成焚书。</p><blockquote><p>　　《秦本纪》方成一篇文字，秦以前本纪，旧史皆亡，故多凑合。秦虽暴乱，而史职不废，太史公当时有所本也。……又《史记》五帝三代本纪零碎，《秦纪》便好，盖秦原有史，故文字佳。《赵世家》文字周详，亦赵有史，其他想无全书故也。——归有光《归震川评点本史记》</p></blockquote><p>　　唐代诗人章碣严厉批评了秦始皇焚书事件。</p><blockquote><p>　　竹帛烟销帝业虚，关河空锁祖龙居。坑灰未冷山东乱，刘项原来不读书。——唐代章碣《焚书坑》</p></blockquote><p>　　竹帛烟销帝业虚——焚书的结果就是帝国的根基动摇了。<br>　　关河空锁祖龙居——想通过焚书来加强统治的做法，并没有用。秦始皇想用这种办法防范天下的读书人，实际上只把秦始皇一个人锁住了。<br>　　坑灰未冷山东乱——焚书坑还没有冷，山东的叛乱就起来了。秦始皇三十四年（前213）焚书，秦二世元年（前209）就爆发了大泽乡起义。焚书并没有达到巩固统治的目的，最后刘项还是灭了秦国。可以看出，唐代的文人是不赞成焚书的，认为焚书没有达到目的，反而导致他亡国。</p><h2 id="坑儒争议"><a href="#坑儒争议" class="headerlink" title="坑儒争议"></a><FONT COLOR = Cyan>坑儒争议</font></h2><blockquote><p>　　及至秦之季世，焚《诗》《书》，坑术士，六艺【六艺：《诗》《书》《礼》《易》《乐》《春秋》。】 从此缺焉。——《史记·儒林列传第六十一》</p></blockquote><p>　　司马迁记载，不是焚书坑儒，而是焚诗书坑术士。坑的是阴阳五行的术士，这些人也读一些儒家经典，但不是纯粹的儒生。</p><blockquote><p>　　此亡秦之所以，诛偶语而坑术士也——王充《论衡.贤难》</p></blockquote><p>　　汉代的王充也认为，秦始皇杀的是术士。</p><blockquote><p>　　及至秦始皇 兼天下，燔诗书 ，杀术士，六学从此缺矣。——《汉书·儒林传第五十八》</p></blockquote><p>　　可以这么说，秦汉时期的人们都认为秦始皇是杀术士，而不是纯粹的儒生。权威性最高的《史记》和《汉书》都认为是术士。术士和儒生有一些交叉，但绝对不能等同。后面有一个很明显的例子，就是赵高劝说胡亥篡改遗诏，而胡亥反驳赵高的理论全是儒家的理论。</p><h2 id="坑儒来源"><a href="#坑儒来源" class="headerlink" title="坑儒来源"></a><FONT COLOR = Cyan>坑儒来源</font></h2><blockquote><p>　　及秦始皇灭先代典籍，焚书坑儒，天下学士，逃难解散。我先人用藏其家书於屋壁。汉室龙兴，开设学校，旁求儒雅，以阐大猷。——西汉孔安国《尚书·序》</p></blockquote><p>　　这里是第一次提到坑儒。这个孔安国是孔子的后人。孔安国和司马迁班固比起来，司马迁和班固可信度更高一点。</p><blockquote><p>　　秦改古文以为篆隶，国人多诽谤。秦患天下不从，而召诸生，至者皆拜为郎，凡七百人。又密令冬月种瓜于骊山硎谷之中温处，瓜实，乃使人上书曰：‘瓜冬有实。’有诏天下博士诸生说之，人人各异，则皆使往视之。而为伏机，诸生方相论难，因发机，从上填之以土，皆终命也。——东汉卫宏《古文奇字序》</p></blockquote><p>　　和杞梁妻的故事有点相同，后人给这个故事加了点“调料”。卫宏是东汉学者，他编了一个新说法。<br>　　卫宏认为秦始皇用隶书和小篆统一文字，怕天下读书人不服，就把天下读书人召到京城，先封他们做郎——皇帝的侍从。然后秘密让人在咸阳附近的骊山种瓜。这个季节是冬季，骊山底下有温泉，在有地热的地方种瓜。果然瓜长出来了，秦始皇就让读书人去讨论冬天能不能种瓜。这些儒生争得一塌糊涂，有说可以的，有说不行的。秦始皇建议大家去实地考察。把这700多人骗到骊山，正在考察的时候，突然下令让人从两边的山上向下推土，把这700多儒生全部活埋，这就是卫宏编造出来的一个坑儒说。<br>　　卫宏的这个故事，直接把秦始皇塑造成了杀人的恶魔，连杀人理由都省了，不仅仅人数变多，还显示出秦始皇狡猾奸诈的一面。卫宏的这个说法，可以说没有任何根据，但之所以流传甚广，主要源于人们对秦始皇的批判。</p><h2 id="坑儒后果"><a href="#坑儒后果" class="headerlink" title="坑儒后果"></a><FONT COLOR = Cyan>坑儒后果</font></h2><p>　　秦始皇的坑儒开了一个非常坏的先例。这些被坑的术士中间，只有少数人从秦始皇那里得到巨资，找不到仙药，然后说坏话，携款逃亡。大多数只是<FONT COLOR = PowderBlue>因言获罪</font>，最后也被杀了。<br>　　秦始皇对这些人的治罪，是向天下昭示秦帝国文化政策的取向，昭示文化专制是秦帝国的既定国策。<br>　　但是历史的发展有时候和统治者的初衷相反，秦始皇希望通过焚书坑儒巩固他的中央集权，结果却得罪了一大批读书人，把这些人赶到了对立面。所以当陈胜吴广发动秦末大起义的时候，一大批读书人都跑到起义军中间，其中就有孔子的后代、秦始皇手下的博士，比如叔孙通。<br>　　这些人成为推翻秦帝国的一股重要力量，这是秦始皇当年没想到的。所以秦始皇统治后期，做了两件非常错误的事情，为秦帝国的灭亡集聚了一股强大的力量。秦始皇执行这些错误政策的同时，他的人生也迅速的走向了谢幕。</p><hr><p>不管后人如何去辩驳，秦始皇焚书是不可争议的错误。由此，先秦时期的重要史书、典籍大量缺失。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;毫无疑问，焚书坑儒是中国文化史上的一场浩劫，是秦始皇执政生涯最大的污点。但这件事情的前因后果，以及真正针对的对象，是什么呢？虽然历朝历代的知识分子、统治阶级都在批判焚书坑儒。但也几乎历朝历代都在实行文化专制。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇30生死茫茫</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/30/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8730%E7%94%9F%E6%AD%BB%E8%8C%AB%E8%8C%AB/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/30/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8730%E7%94%9F%E6%AD%BB%E8%8C%AB%E8%8C%AB/</id>
    <published>2021-01-30T10:42:42.000Z</published>
    <updated>2021-02-02T19:17:26.029Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>人生最大的成功，不是长生不老，而是死而无憾。秦始皇早年是一个豪情壮志、胸怀天下的人。他的人性的弱点就从害怕死亡开始，从前豪情万丈的嬴政不存在了，剩下的只是贪生怕死，被人愚弄的秦始皇。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="徐福行骗"><a href="#徐福行骗" class="headerlink" title="徐福行骗"></a><FONT COLOR = SpringGreen>徐福行骗</font></h1><blockquote><p>　　（始皇二十八年，前219）既已，齐人徐巿fú等上书，言海中有三神山，名曰蓬莱、方丈、瀛yíng洲，仙人居之。请得斋戒，与童男女求之。于是遣徐巿发童男女数千人，入海求仙人——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇第二次巡游的时候，遇到了徐福。徐福是个方士，懂得阴阳五行，神仙学说。徐福向秦始皇介绍了，在秦始皇看来闻所未闻的新的一种文化——神仙文化和神仙思想。<br>　　神仙思想在战国时期开始流行，在齐地，也就是山东沿海一带开始流行。神仙文化认为这个世界上有一种人是仙人，这种人永远都不会死亡。而一般的凡人，如果吃了仙药，也可以成仙，这就是神仙思想。这个思想在秦始皇统一中国以前已经在齐国这一带流传了，不过秦始皇没有听说过。所以秦始皇听了介绍以后，觉得好像洞开了一个新的天地，他才知道这个世界上有神仙，一般人吃了仙药可以长生不老。</p><p>　　齐地为什么会产生神仙思想呢？，三个原因：<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第一，海市蜃楼。</font>海上航行的人，或者居住在海边的人，可以突然之间看到海上出现了远方的城堡，山峦，宫殿，觉得非常神奇。当时的自然科学又无法解释这种现象，所以，就以为是神仙世界。秦国在大西边，看不到海市蜃楼，没见过这世面。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第二，五行学说。</font>齐国的邹衍最早提出这个学说，在齐地流传的也比较早。按照五行的理论，齐国所在东方是主生的，所以容易让人想到长生，这也是神仙学说产生的重要原因。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第三，三神山。</font>齐地一直流传着三座神山的传说，就是蓬莱，方丈和瀛洲，这三座山在渤海之中。战国末年，这个传说流传的就相当广。燕昭王、齐威王，齐宣王都曾经大规模的派人到海上寻找三神山。</p><blockquote><p>　　自齐威、宣之时，驺子之徒论着终始五德【终始五德：又称五德终始，是按五行学说推断、解释王朝递变的学说。认为王朝受天命而兴，必秉受五德之一，兴灭都取决于五行的生克变化。】之运，及秦帝而齐人奏之，故始皇采用之。而宋毋忌、正伯侨、充尚、羡门高最后皆燕人，为方仙道，形解销化【形解销化：道家语，即修炼成仙后，如同蝉蜕一样抛弃自己的身体，飞升而去。】，依于鬼神之事。<FONT COLOR = LimeGreen>驺衍以阴阳主运显于诸侯，而燕齐海上之方士传其术不能通，然则怪迂阿谀苟合之徒自此兴，不可胜数也。</font>——《史记·封禅书第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>自从齐威王、齐宣王的时候起，驺衍这一类人就著书论述金、木、水、火、土五德终始运行的规律，到了秦国称帝时，就有齐国人把这些理论上奏，所以秦始皇就采用了它。而宋毋忌、正伯侨、充尚、羡门高等人，都是燕国人，羡慕并且仿效古人的神仙之道，主张人老死之后精神可以脱离肉体，变化成神仙，所说的是依仗于鬼神的一些事。驺衍用阴阳交替循环可以主宰王朝命运的学说在诸侯各国得到显达，而燕国、齐国沿海一带的方术之士继承了驺衍的学说，却不能融会贯通，于是兴起了一批靠奇谈怪论、阿谀逢迎去苟合君主的人，这一类人多得数不过来。</font></p><blockquote><p>　　自威、宣、燕昭使人入海求蓬莱、方丈、瀛洲。此三神山者，其傅【傅：指世人相传。】在勃海中，去人不远；患且至，则船风引而去。盖尝有至者，诸仙人及不死之药皆在焉。其物禽兽尽白，而黄金银为宫阙。未至，望之如云；及到，三神山反居水下。临之，风辄引去，终莫能至云。世主莫不甘心焉。及至秦始皇并天下，至海上，则方士言之不可胜数。始皇自以为至海上而恐不及矣，使人乃赍童男女入海求之。船交海中，皆以风为解，曰未能至，望见之焉。其明年，始皇复游海上，至琅邪，过恒山，从上党归。后三年，游碣石，考入海方士，从上郡归。后五年，始皇南至湘山，遂登会稽，并【并：沿着。】海上，冀遇海中三神山之奇药。不得，还至沙丘崩。——《史记·封禅书第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>自从齐国威王、宣王、燕昭王开始，就不断派人到大海里去寻找神仙居住的蓬莱、方丈、瀛洲三座山。这三座神山，传说是在渤海当中，离有人的地方不太远，难办的是如果船快要接近它了，就会有大风把船吹走。大约曾经有人到过那里，据说那里有各种仙人和使人长生不死的药物。那里的禽兽等生物都是白色，而它们居住的宫室门阙都是用黄金白银建造的。还没有到达神山时，远远地望去像是一片云彩；等到了跟前，这三座神山反而沉入了水面底下。快要临近这三座神山，就会被风吹走，始终不能够到达神山。世间的君王没有谁不对神山心驰神往。等到秦始皇统一了天下，巡视到了海边，讲述这件事情的方土多得不能尽数。秦始皇认为自己到了海上又恐怕不能到达三座神山，于是派人只携带一些童男童女到海上去寻找神山。回来的人都以船进入大海当中后就被风吹走为借口，说未能到达，只是远远地望见神山。第二年，秦始皇再次巡游海边，到了琅邪山，经过恒山以后，从上党郡返回。以后的第三年，秦始皇巡游碣石山，询问了进入海区的方士后，从上郡返回。以后的第五年，秦始皇南巡到了湘山，接着登上了会稽山，沿着海边巡游，希望能够遇见海中的三座神山，得到神山上的长生不死之药。没能够到达，回来时，在沙丘这个地方逝世了。</font></p><p>　　其实三神山就是海市蜃楼的一种反映。三神山的魅力有三点，第一，有长生不老的仙药；第二，可遇而不可求；第三，可见而不可登。而司马迁在《封禅书》中的表述就可以看出来，司马迁对待此事是持一种批判态度的。</p><p>　　秦始皇来到齐地登泰山，遇到徐福，徐福给他介绍了神仙学说。秦始皇在人间无所不有，无所不能，但是秦始皇有一个最大的忧虑，就是死亡，所以秦始皇始终感觉的头上悬着一把利剑，死亡之剑。怎样解除？想来想去，只有徐福的神仙学说能够解除它。所以，秦始皇立即对徐福的神仙学说达到了一种痴迷的地步。</p><h1 id="痴迷求仙"><a href="#痴迷求仙" class="headerlink" title="痴迷求仙"></a><FONT COLOR = SpringGreen>痴迷求仙</font></h1><p>　　自从徐福给秦始皇讲述了神仙学说后，秦始皇似乎打开了一个新的世界，从此持续求仙，不可自拔。</p><h2 id="轻信徐福"><a href="#轻信徐福" class="headerlink" title="轻信徐福"></a><FONT COLOR = Cyan>轻信徐福</font></h2><p>　　他立即答应了徐福到海上寻找三神山，寻找仙药的要求。徐福第一次见到秦始皇，就提出给船、给人、给钱、我去找仙药的要求。秦始皇立即答应了。秦始皇不是轻易好忽悠的人，六国的国君都斗不过他，想从秦始皇兜里掏钱，不是一般人能做到的，徐福就做到了。秦始皇二十八年（前219）派徐福出海求仙。</p><h2 id="期待长生"><a href="#期待长生" class="headerlink" title="期待长生"></a><FONT COLOR = Cyan>期待长生</font></h2><blockquote><p>　　三十一年十二月，更名腊【腊：腊祭，即冬至后第三个戌日祭祀众神。】曰“嘉平”。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇三十一年，前216年，秦始皇下过一道命令，把腊月的“腊”改了个日子。农历12月叫腊月，引文这个月要举行祭祀——腊祭，所以称腊月。秦始皇把这个“腊”改成嘉平。因为当时有一个传说，有一个叫茅盈的人，他的曾祖父成仙，在成仙之前，当地就流传一首诗：</p><blockquote><p>　　茅濛，字初成，咸陽南关人也，即东卿司命君盈之高祖也。濛性慈悯，好行陰德，廉静博学。逆覩周室将衰，不求进于诸侯。常叹人生若电流，出处宜及其时。于是师北郭鬼谷先生，受长生之术，神丹之方。后入华山，静斋绝尘，修道合药，乘龙驾云，白日升天。先是其邑歌谣曰：“<u>神仙得者茅初成，驾龙上升入太清。时下玄洲戏赤城，继世而往在我盈。帝若学之腊嘉平。</u>”秦始皇闻之，因改腊为“嘉平”——《洞仙传》</p></blockquote><p>　　关键是最后一句，我已经成仙了，皇帝要学我的话，就要把腊改成嘉平，这是当时流传的一首民歌。秦始皇听说以后，就把腊月的腊改成了嘉平，说明秦始皇求仙的心情多么迫切。</p><h2 id="聚集方士"><a href="#聚集方士" class="headerlink" title="聚集方士"></a><FONT COLOR = Cyan>聚集方士</font></h2><p>　　秦始皇在徐福出海以后，又找到了第二个他信任的方士，卢生。就是给秦始皇说“亡秦者胡也”的卢生。</p><blockquote><p>　　三十二年，始皇之碣石，使燕人卢生求羡门、高誓。</p><p>　　（三十二年）因使韩终、侯公、石生求仙人不死之药。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<Font Size = 2 Color = MediumAquaMarine>三十二年（前215年），始皇前往碣石山，派燕人卢生寻找羡门、高誓两位仙人。在碣石门上镌刻文字。<br>　　始皇于是派韩终、侯公、石生去寻找仙人不死的灵药</font></p><p>　　也就是这一年，卢生带给秦始皇一本书，上面有“亡秦者胡也”。<br>　　这些人的大量出现，说明自从见过徐福之后，秦始皇周边集聚了一大批像卢生这样的方士。这批方士深受秦始皇信任，从政府获得财政补贴，替秦始皇去找仙药。卢生、韩终、侯公、石生等等，都是徐福之后秦始皇身边的方士。</p><h2 id="自称真人"><a href="#自称真人" class="headerlink" title="自称真人"></a><FONT COLOR = Cyan>自称真人</font></h2><p>　　秦始皇即位以后，首先把秦王改成皇帝，自称为朕，他垄断这个字九年，到了秦始皇三十五年，突然下诏书，“吾慕真人，自谓真人，不称朕”。</p><blockquote><p>　　（三十五年，前212）是始皇曰：“吾慕真人，自谓‘真人’，不称‘朕’。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　我非常羡慕真人，以后就称真人了，再不说朕了。这说明秦始皇思想发生了重大转折。真人这个概念就是卢生向秦始皇兜售的：</p><blockquote><p>　　（三十五年，前212）真人者，入水不濡【濡：沾湿。】，入火不爇ruò【爇：烧。】，陵云气，与天地久长。今上治天下，未能恬倓。愿上所居宫毋令人知，然后不死之药殆可得也。”于是始皇曰：“吾慕真人，自谓‘真人’，不称‘朕’。”——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　卢生说，真人就是仙人。真人的特点，进到水里面，身上不沾水；进到火里面，不感到灼热；能够腾云驾雾，能够长生不老。秦始皇最看重的是长生不老，所以秦始皇就决定不称朕了，改称真人。</p><h2 id="卢生愚弄"><a href="#卢生愚弄" class="headerlink" title="卢生愚弄"></a><FONT COLOR = Cyan>卢生愚弄</font></h2><p>　　以卢生为代表的方士，为了多捞钱，同时害怕自己骗术暴露，慢慢开始愚弄秦始皇。而已经完全痴迷于神仙学说的秦始皇，对他们是深信不疑。</p><blockquote><p>　　（三十五年，前212）卢生说始皇曰：“臣等求芝奇药仙者常弗遇，<u>类物有害之者</u>。方中，人主时为微行以辟恶鬼，恶鬼辟，真人至。人主所居而人臣知之，则害于神。<br>　　真人者，入水不濡【濡：沾湿。】，入火不爇ruò【爇：烧。】，陵云气，与天地久长。今上治天下，未能恬倓。愿上所居宫毋令人知，然后不死之药殆可得也。”于是始皇曰：“吾慕真人，自谓‘真人’，不称‘朕’。”<br>　　乃令咸阳之旁二百里内宫观二百七十复道甬道相连，帷帐、钟鼓、美人充之，各案署不移徙。行所幸，有言其处者，罪死。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　卢生还有一套理论，帮你找仙药，为什么找不到呢，是有东西从中作梗，是“物有害之者”。有一种东西叫恶鬼，和真人是并存的，恶鬼不除，真人就见不到。秦始皇于是要除恶鬼见真人。<br>　　这时候的秦始皇已经完全相信卢生的这一套，已经完全被他摆布，就认为“恶鬼辟，真人至”。<br>　　如何祛除恶鬼？卢生来了一套他的“理论”：日常的居住出行一定不能让别人知道，一定要“鬼鬼祟祟”才行。晚上住在哪个宫殿，任何人不能知道，假如有人知道了，恶鬼就会跟来。<br>　　卢生这下又忽悠住了秦始皇。秦始皇是一个非常奢侈的人，每灭掉一个国家，秦始皇就把这个国家宫殿画成图纸，按照这个图纸到咸阳宫去修仿制的宫殿，然后再把别人宫殿的美女照数搬到他的咸阳宫。灭了六国以后，咸阳周围的宫殿有270座，每一个宫殿他都可以住。为了听从卢生的安排，秦始皇就把这270座宫殿从空中连接起来，像今天的立交桥一样，称之为复道。复道的两边用布遮盖住，底下的人看不见上面有没有人。秦始皇觉得这样，恶鬼就避开了，真人就该来了。　　<br>　　秦始皇每天晚上睡觉就像做贼一样，遮遮掩掩，躲来躲去。这样做最关键的不是被骗了多少钱，而是这样做会慢慢疏远秦始皇和身边人的感情。</p><p>　　为了见到真人，秦始皇下了三道命令，第一，改朕为真人，第二，京城宫殿一律相连，第三，泄露他居住地的人杀无赦。后来发生了两件重要的事情：</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第一件事：杀随从</font></p><blockquote><p>　　（三十五年，前212）始皇帝幸梁山宫，从山上见丞相车骑众，弗善也。中人【中人：阉宦。】或告丞相，丞相后损车骑。始皇怒曰：“此中人泄吾语。”案问莫服。当是时，诏捕诸时在旁者，皆杀之。自是后莫知行之所在。听事，群臣受决事，悉于咸阳宫。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　 下令不久，有一次秦始皇在宫殿复道上面远远看见丞相李斯，李斯带着一队自己的随从从下面经过。李斯是丞相，权力很大，李斯的车队也多，人也多，非常壮观。秦始皇看过以后，很不满意，嘟囔了几句。过了一段时间，他从上面又看到李斯的车队，发现变得轻装简从，秦始皇马上意识到他嘟囔的话有人说给了李斯。秦始皇的猜疑是对的。确实有一个宦官为了讨好丞相李斯，把这个话告诉了李斯。秦始皇知道有人泄露，大怒，查当天泄露自己讲话的人是谁。那个泄露的人不敢承认，那些没有泄露的人肯定不会承认，结果没有一个承认的，秦始皇一怒之下，全部杀光。以后，秦始皇在宫中说任何话，没有一个人敢向外传了。<br>　　“自是后莫知行之所在。听事，群臣受决事，悉于咸阳宫。”——从此以后就没有人知道皇帝的行踪了。始皇处理事务，群臣领受命令，都在咸阳宫中进行。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>第二件事：编写《仙真人诗》</font></p><p>　　秦始皇花了很大精力求仙，但是一直找不到仙药。整天躲来躲去的住，还是遇不到真人。秦始皇没办法，就找人作了一手《仙真人诗》，这首诗的原文没有记载。但从这个诗名可以看出，秦始皇对真人非常仰慕，就是见不到，很遗憾。每到一地，秦始皇就找人唱这个诗，但是唱来唱去，还是见不到真人。</p><blockquote><p>　　三十六年（前211），荧惑【荧惑：火星。】守心【心：二十八宿中东方七宿之一。】。有坠星下东郡，至地为石，黔首或刻其石曰“始皇帝死而地分”。始皇闻之，遣御史逐问，莫服，尽取石旁居人诛之，因燔销其石。始皇不乐，<u>使博士为《仙真人诗》，及行所游天下，传令乐人【乐人：善歌舞的艺人。】歌弦之</u>。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><h1 id="再遇徐福"><a href="#再遇徐福" class="headerlink" title="再遇徐福"></a><FONT COLOR = SpringGreen>再遇徐福</font></h1><blockquote><p>　　（三十七年，前210）还过吴，从江乘渡。并海上，北至琅邪。方士徐巿等入海求神药，数岁不得，费多，恐谴，乃诈曰：“蓬莱药可得，然常为大鲛【鲛：鲨鱼。】鱼所苦，故不得至，愿请善射与俱，见则以连弩射之。”始皇梦与海神战，如人状。问占梦，博士曰：“水神不可见，以大鱼蛟龙为候。今上祷祠备谨，而有此恶神，当除去，而善神可致。”乃令入海者赍jī捕巨鱼具，而自以连弩候大鱼出射之。自琅邪北至荣成山，弗见。至之罘，见巨鱼，射杀一鱼。遂并海西。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　到了秦始皇三十七年，也就是秦始皇临死的这一年，他第五次巡游，在齐地遇到了外出求仙九年的徐福。徐福回来拜见秦始皇，称自己找到了三神山，也找到了仙药。但是遇到一个麻烦，有一条大鱼老是添乱。到了仙山以后，这条鱼挡着我的船，靠不了岸，所以我现在回来报信，我需要弓箭手，用连弩射杀那条大鱼，那样我就可以把仙药拿回来了。秦始皇一听惊喜若狂，本来对徐福很恼火，但是听到这个消息非常高兴，对徐福没有惩罚。<br>　　徐福是秦始皇一生中遇到的方士中间最高明的一个。此时秦始皇经历了三十五年（前212）的坑术士事件后，杀了很多方士，对方士慢慢的不再信任。但徐福还是从秦始皇那里掏了两次钱。第一次赚了，走了九年，花得差不多后，又拐回来忽悠了一次秦始皇，秦始皇第二次资助了他。<br>　　遇到徐福的当天晚上，秦始皇作了一个梦，梦见和海神打仗，第二天醒了，就找博士解梦。博士说，海神你轻易见不到，海神出现的时候，都找一条大鱼开道。博士解梦中又提到了大鱼，秦始皇对大鱼印象就更深刻了。所以秦始皇就立即准备弓箭，要走海路，要亲自射大鱼。结果这次，真让他碰见了一条大鱼，还真把这条大鱼射死了，所以他对徐福很相信。</p><blockquote><p>　　又使徐福入海求神异物，还为伪辞曰：‘臣见海中大神，言曰：“汝西皇之使邪？”臣答曰：“然。”“汝何求？”曰：“愿请延年益寿药。”神曰：“汝秦王之礼薄，得观而不得取。”即从臣东南至蓬莱山，见芝成宫阙，有使者铜色而龙形，光上照天。于是臣再拜问曰：“宜何资【资：通“赍”，携带。】以献？”海神曰：“以令名男子若振女【振女：指年轻的女子。】与百工之事，即得之矣。”’秦皇帝大说，遣振男女三千人，资之五谷种种百工而行。徐福得平原广泽，止王不来【止王不来：停留在那里并且称王。】。于是百姓悲痛相思，欲为乱者十家而六。——《史记·淮南衡山列传第五十八》</p></blockquote><p>　　《淮南衡山列传》记载的有些许不同。徐福到了仙山，见到了海神，海神就问他，你是西土皇帝派来的人吗？徐福说是的。徐福说我奉西土皇帝的命令来求药。海神就说，你的皇帝礼品太少了，这个药只能看，不能拿走。徐福就问，我要拿什么样的礼物，才能把药拿走。海神说需要童男童女，需要谷物的种子，需要众多的百工，就是会各种技能的熟练工人，你把这些人带来，我就给你仙药。秦始皇就给了徐福三千童男童女，一大批能工巧匠，百谷的种子，造了很多船，然后徐福就走了。<br>　　在这个记载的影响下，很多人怀疑徐福是不是去搞海上移民了。</p><hr><p>　　人生短暂，长生是不可能的，人生最大的成功不是长生不老，而是死而无憾。而徐福、卢生这帮骗子，也极大地影响了秦始皇的文化政策，间接导致了一场文化浩劫的诞生——焚书坑儒。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;人生最大的成功，不是长生不老，而是死而无憾。秦始皇早年是一个豪情壮志、胸怀天下的人。他的人性的弱点就从害怕死亡开始，从前豪情万丈的嬴政不存在了，剩下的只是贪生怕死，被人愚弄的秦始皇。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇29万里长城</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/29/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8729%E4%B8%87%E9%87%8C%E9%95%BF%E5%9F%8E/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/29/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8729%E4%B8%87%E9%87%8C%E9%95%BF%E5%9F%8E/</id>
    <published>2021-01-29T07:23:22.000Z</published>
    <updated>2021-02-01T17:50:30.409Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>孟姜女哭长城的故事显然是杜撰，但它的由来是什么？为什么这么个杜撰的故事却能源远流长，甚至被列入非物质文化遗产名录？原因很简单，表面上哭的是长城骂的是秦，实际上是劳苦百姓对暴君暴政的强烈不满和控诉。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="攻击匈奴"><a href="#攻击匈奴" class="headerlink" title="攻击匈奴"></a><FONT COLOR = SpringGreen>攻击匈奴</font></h1><blockquote><p>　　（秦32年，前215） 燕人卢生使入海还，以鬼神事，因奏录图书，曰“<u>亡秦者胡也</u>”。始皇乃使将军蒙恬发兵三十万人北击胡，略取河南地【河南地：指河套以南地区。】。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　秦始皇即位后，相信方士，求仙问药。卢生就是秦始皇非常信任的一个方士，结果秦始皇没有等到卢生的仙丹，而是得到了一本书——图录，讲符谶、预言的书。<br>　　卢生的书里面记录了一句很重要的话，“亡秦者胡也”，灭亡秦国的是胡。秦始皇听到消息后非常失落，也很震惊。就断定，这个胡指的是胡人，于是秦始皇下令攻击匈奴。<br>　　当然，卢生的这个书，只是一个诱因。秦始皇是一个非常理性的君王，不太可能因为这么一句话就去动用三十万大军攻打匈奴。秦始皇决定对匈奴用兵还有个重要的原因，就是北方的游牧民族对中原农耕民族的威胁。</p><blockquote><p>　　匈奴，其先祖夏后氏之苗裔也，曰淳维。唐虞以上有山戎、猃狁、荤粥，居于北蛮，随畜牧而转移。其畜之所多则马、牛、羊，其奇畜则橐驼、驴、骡、駃騠、騊駼【騊駼：似马而青。】 、驒騱。逐水草迁徙，毋城郭常处耕田之业，然亦各有分地。毋文书，以言语为约束。<u>儿能骑羊，引弓射鸟鼠；少长则射狐兔：用为食。士力能毌弓【士力能毌弓：凡是能拉弓的成年男人。毌弓，弯弓，拉弓。】 ，尽为甲骑。</u>——《史记·匈奴列传第五十》</p></blockquote><p>　　匈奴人的小孩，骑在羊背上就开始学射箭，再大一点儿，就开始打猎了，成人以后，个个都是射术精奇。匈奴人对农耕民族来说威胁很大。</p><p>　　战国时期，和匈奴接壤的三个国家，秦国，赵国，燕国都受到匈奴的威胁，所以三国都在和匈奴接壤的地方修建作了长城。秦始皇兼并六国的过程中间，赵国和燕国自身难保，顾不上防备匈奴。而秦国只顾兼并六国，也顾不得防备匈奴，所以当秦统一六国的时候，匈奴趁着中原混乱，主力南下，占了河套，阴山这些地方，对秦帝国威胁很大，这应当也是秦始皇决定攻击匈奴，修建长城的决定性原因。</p><blockquote><p>　　于是秦有陇西、北地、上郡，筑长城以拒胡。而赵武灵王亦变俗胡服，习骑射，北破林胡、楼烦。筑长城，自代并阴山下，至高阙为塞。而置云中、雁门、代郡。其后燕有贤将秦开，为质于胡，胡甚信之。归而袭破走东胡，东胡却千余里。与荆轲刺秦王秦舞阳者，开之孙也。燕亦筑长城，自造阳至襄平。置上谷、渔阳、右北平、辽西、辽东郡以拒胡。当是之时，冠带【冠带：原指戴帽、束带等，这里指文明礼俗。】 战国七，而三国边于匈奴。其后赵将李牧时，匈奴不敢入赵边。后秦灭六国，而始皇帝使蒙恬将十万之众北击胡，悉收河南地。——《史记·匈奴列传第五十》</p></blockquote><h1 id="修筑长城"><a href="#修筑长城" class="headerlink" title="修筑长城"></a><FONT COLOR = SpringGreen>修筑长城</font></h1><blockquote><p>　　秦已并天下，乃使蒙恬将三十万众北逐戎狄，收河南。筑长城，因地形，用制险塞，起临洮，至辽东，延袤万余里。于是渡河，据阳山，逶蛇【逶蛇：即逶迤，弯曲而连续不断的样子。】而北。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　秦始皇命令蒙恬收复河套地区后，在北方修建长城。蒙恬利用原来秦赵燕三国的长城，连接起来成为秦长城，西边从甘肃临洮开始，一直到辽东。蒙恬用四年时间修好，速度是相当快的。<br>　　这里注意一下，蒙恬修建长城花了多少时间。始皇三十二年，派遣蒙恬北击匈奴；始皇三十七年，蒙恬被胡亥赵高害死。所以蒙恬修筑长城应该在四~五年之间。</p><p>　　长城最早出现于春秋时期，楚国修建的方城是我国最早见于记载的长城。战国时期，很多诸侯国，如齐，燕，赵，魏，秦为了加强防御，划定疆界，都纷纷修筑长城。秦统一六国之后，在秦赵燕三国长城基础上修筑了万里长城。之后的汉朝，一直到明朝，历朝历代，都修建有长城。我们现在看到的保存完好的是明朝修建的。<br>　　长城从春秋战国时期开始修建，后来历朝历代加以完善，修建长城的长度加起来超过十万公里。所以长城堪称是<u>上下两千年，纵横十万里</u>的伟大工程奇迹。长城在冷兵器时代所具备的军事效应是不言而喻的，但是耗费的物力和人力也是惊人的。</p><h2 id="为何修长城"><a href="#为何修长城" class="headerlink" title="为何修长城"></a><FONT COLOR = Cyan>为何修长城</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>信任卢生</font>： 秦始皇继位后特别信任这些求仙问道的方士</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>迷信心理</font>：秦始皇继位后，对图谶、谶言是非常迷信的</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>刺激太大</font>：秦始皇从一开始就觉得自己应该传2世、3世乃至万世。而图谶里居然说秦会亡国，亡国给秦始皇的伤害太大了。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>匈奴对秦的威胁</font>：匈奴占领了河套地区后，对首都咸阳威胁非常巨大。为了拱卫首都，必须要修建长城这一重要的防御工事。</p><h2 id="死伤惨重"><a href="#死伤惨重" class="headerlink" title="死伤惨重"></a><FONT COLOR = Cyan>死伤惨重</font></h2><p>　　修建长城，秦代的老百姓付出了巨大的代价。当时修长城主要是三种人，罪犯，民工和军人。</p><blockquote><p>　　故杨泉《物理论》曰，秦始皇使蒙恬筑长城，死者相属。民歌曰：生男甚勿举，生女哺用脯，不见长城下，尸骸相支柱”——郦道元《水经注·河水注》</p></blockquote><p>　　秦代流传民谣，生了男孩掐死他，生了女孩用最好的食品喂养，你没看长城底下，是无数男性事故垒起来的吗？</p><h1 id="孟姜女哭长城"><a href="#孟姜女哭长城" class="headerlink" title="孟姜女哭长城"></a><FONT COLOR = SpringGreen>孟姜女哭长城</font></h1><h2 id="第一版"><a href="#第一版" class="headerlink" title="第一版"></a><FONT COLOR = Cyan>第一版</font></h2><blockquote><p>　　齐侯还自晋，不入，遂袭莒。门于且于，伤股而退。明日，将复战，期于寿舒。杞殖、华还载甲夜入且于之隧，宿于莒郊。明日，先遇莒子于蒲侯氏。莒子重赂之，使无死，曰：“请有盟。”华周对曰：“贪货弃命，亦君所恶也。昏而受命，日未中而弃之，何以事君？”莒子亲鼓之，从而伐之，获杞梁。莒人行成。<br>　　齐侯归，遇杞梁之妻于郊，使吊之。辞曰：“殖之有罪，何辱命焉？若免于罪，犹有先人之敝庐在，下妾不得与郊吊。”齐侯吊诸其室。——《左传·襄公二十三年》</p></blockquote><p>　　齐国大夫杞梁，作战时战死了，杞梁的妻子碰见齐国国君——齐庄公，齐庄公就想在路边上祭奠杞梁。杞梁的妻子不同意，说不合礼数，如果要祭奠的话，到家里祭奠，齐庄公没有办法，就到了杞梁的家里。</p><p>　　 这就是最早孟姜女故事的原型。这里面的主人公叫杞梁妻，不叫孟姜女。另外这个故事，是齐国的一个大夫战死，和修长城没有关系。写《左传》的史官也着眼于这个故事的知礼法、助教化的一面，而忽略了这个故事的情感因素。</p><h2 id="第二版"><a href="#第二版" class="headerlink" title="第二版"></a><FONT COLOR = Cyan>第二版</font></h2><blockquote><p>　　哀公使人吊蒉尚，遇诸道。辟于路，画宫而受吊焉。曾子曰：“蒉尚不如杞梁之妻之知礼也。齐庄公袭莒于夺，杞梁死焉。<u>其妻迎其柩于路而哭之哀</u>。庄公使人吊之。对曰：‘君之臣不免于罪，则将肆诸市朝，而妻妾执。君之臣免于罪，则有先人之敝庐在。君无所辱命。’”——《礼记·檀弓》</p></blockquote><p>　　两百多年以后，在《礼记》中又记载了这件事，但是发生了一个变化。曾子在记述这件事的时候，加了一句描述：“其妻迎其柩于路，而哭之哀”。他的妻子迎着他的灵柩，哭得非常哀痛。<br>　　这句话看起来简单，但是有一个字——哭。孟姜女这个故事的题眼，就是哭，哭倒长城骂倒秦，哭是一个关键。《礼记》出现了哭，加入了情感因素，是它的一个演变。</p><h2 id="第三版"><a href="#第三版" class="headerlink" title="第三版"></a><FONT COLOR = Cyan>第三版</font></h2><blockquote><p>　　杞梁、华舟曰：“去国归敌，非忠臣也。去长受赐，非正行也。且鸡鸣而期，日中而忘之，非信也。深入多杀者，臣之事也。莒国之利，非吾所知也。”遂进斗杀二十七人而死。<u>其妻闻之而哭，城为之阤，而隅为之崩</u>。——刘向《说苑·立节》</p><p>　　昔华舟、杞梁战而死。<u>其妻悲之向城而哭，隅为之崩，城为之阤。</u>——刘向《说苑·善说》</p><p>　　齐杞梁殖之妻也。庄公袭莒，殖战而死。庄公归，遇其妻，使使者吊之于路。杞梁妻曰：“今殖有罪，君何辱命焉。若令殖免于罪，则贱妾有先人之弊庐在下，妾不得与郊吊。”于是庄公乃还车诣其室，成礼然后去。杞梁之妻无子，内外皆无五属之亲。<u>既无所归，乃就其夫之尸于城下而哭之，内諴动人，道路过者莫不为之挥涕，十日，而城为之崩。既葬，曰：“吾何归矣？夫妇人必有所倚者也。父在则倚父，夫在则倚夫，子在则倚子。今吾上则无父，中则无夫，下则无子。内无所依，以见吾诚。外无所倚，以立吾节。吾岂能更二哉！亦死而已。”遂赴淄水而死。</u>君子谓杞梁之妻贞而知礼。诗云：“我心伤悲，聊与子同归。”此之谓也。——刘向《列女传·齐杞梁妻》</p></blockquote><p>　　到了西汉后期，孟姜女的故事又发生了演变。<br>　　刘向是西汉皇族，是大学者。他和他的儿子刘歆两个人是第一次大规模整理中国图书的人。秦始皇焚书坑儒，把书都给烧了，汉代开国之后，皇帝让老百姓献书。老百姓献的书多了，就找刘向来整理。刘向的任务没有完成，由他的儿子刘歆完成。父子两代负责整理这些书籍，刘向编了两本书，一本是《说苑》，是个历史故事集，另一部书叫《烈女传》。</p><p>　　这两部书都提到了杞梁妻。《说苑》记载：“其妻为之而哭，城为之阤，而隅为之而崩”。杞梁的妻子知道丈夫战死，就哭，这一哭，城崩了。《说苑》中第一次出现把城哭崩了，这里又增加了一个新的元素——城崩。《烈女传》中间，又增加了一个情节。杞梁妻子安葬杞梁之前，先把丈夫的尸体摆在齐国城下，然后就哭，哭了十天以后城崩了，她把丈夫安葬完以后投水自尽。</p><p>　　刘向的《说苑》和《烈女传》中间增加了两个情节，哭夫崩城，和殉情自杀。但是直到这个时候，还是叫杞梁妻，不叫孟姜女。</p><h2 id="第三版-1"><a href="#第三版-1" class="headerlink" title="第三版"></a><FONT COLOR = Cyan>第三版</font></h2><p>　　到了唐代，杞梁妻的故事又发生了变化。唐代是民间文艺非常发达的时代。变文、话本、戏曲，民歌都出现有关杞梁妻的故事。在敦煌曲子词中间，最早出现了这样孟姜女的情节：</p><blockquote><p>　　孟姜女，杞梁妻，一去燕山更不归，造得寒衣无人送，不免自家送征衣。——敦煌曲子词《捣练子·孟姜女》</p></blockquote><p>　　就是说孟姜女和杞梁妻是一个人。 所以我们现在就根据这个文献，基本可以断定孟姜女的名字最早的出现就是唐代。“一去燕山更不归”，杞梁妻从而就此和长城有了关系。而且在残存的曲子中间，还有送寒衣这个情节。</p><h2 id="第四版"><a href="#第四版" class="headerlink" title="第四版"></a><FONT COLOR = Cyan>第四版</font></h2><p>　　唐代是一个是个文化鼎盛的时期，唐代诗人中间，有一个群体很扎眼，就是和尚，称呼为诗僧。唐代诗僧贯休，写了一首诗《杞梁妻》</p><blockquote><p>　　秦之无道兮四海枯，筑长城兮遮匈奴，筑人筑土一万里，杞梁贞妇啼呜呜，上无父兮中无夫，下无子兮孤复孤，一号城崩塞色苦，再号杞梁骨出土，疲魂饥魄相逐归，陌上少年莫相非——贯休《杞梁妻》</p></blockquote><p>　　秦始皇修建万里长城死了很多人，而且修长城是一边筑城，一边筑人，把死的人都筑到城墙里面。杞梁的妻子，她的丈夫死了，也没有孩子，就哭，把城哭崩了，再哭，杞梁的尸骨都从城墙里面蹦出来了。</p><p>　　从这里开始，孟姜女的故事就基本成型了。女主角名字、哭城、骂秦都有了。其中心思想就是“哭倒长城骂倒秦”。</p><h1 id="哭城内涵"><a href="#哭城内涵" class="headerlink" title="哭城内涵"></a><FONT COLOR = SpringGreen>哭城内涵</font></h1><p>　　其实大家心里都知道，谁也不能把长城哭倒</p><blockquote><p>　　夫言向城而哭者，实也，城为之崩者，虚也——王充《论衡·感虚》</p></blockquote><p>　　对这城墙哭是真的，把城哭倒了，是假的</p><p>　　事实肯定没有孟姜女哭长城，但这件事被民间广为流传，反映了千百年来，长城背后的民间舆论：<br>　　1、秦始皇是暴君；<br>　　2、修长城是暴政；<br>　　3、老百姓对暴政极其反感。</p><p> 　　之所以出现这个故事，是因为封建社会老百姓没有话语权，没有表达自己爱憎的平台。孟姜女的故事，刚好给了他们一个平台，所以这个故事实际上是一个文化现象，这里面出现的几个人不是历史上的真实人物，而是具有象征意义的文化符号：<br>　　孟姜女不是左传中记载的孟姜女或者杞梁妻，秦始皇也不是历史中真实的秦始皇。孟姜女代表着被压迫的劳苦大众，是反暴政的文化符号。而秦始皇表示着中国历史上一切暴君。长城也不再是现实生活中的万里长城，长城是代表着现实生活中一切暴政的总和。<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>老百姓喜欢孟姜女的故事，更是对现实生活中暴政的气愤。</font></p><h1 id="如何看待长城"><a href="#如何看待长城" class="headerlink" title="如何看待长城"></a><FONT COLOR = SpringGreen>如何看待长城</font></h1><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>巩固统一的重要措施</font></p><p>　　在秦始皇兼并六国后，并没有停止统一的脚步。北面派蒙恬带三十万大军攻击匈奴，南面派人南征百越。北击匈奴、修筑长城、南征百越是秦始皇巩固集权的重要措施，是一个整体战略。</p><blockquote><p>　　又使尉屠睢将楼船之士南攻百越，使监禄凿渠运粮，深入越，越人遁逃。——《史记·平津侯主父列传第五十二》</p></blockquote><p>　　除了修建长城外，秦始皇还修建了两条重要的交通要道：驰道和直道。<br>　　驰道：以首都咸阳为中心的公路网<br>　　直道：修了一条南北走向的高速公路，从咸阳到长城。直道不仅仅是交通路线，还是运兵的快速通道，可以迅速把关中的军队调至长城一线。<br>　　秦始皇统一中国以后，采取了很多办法巩固他的帝国，修长城就是其中之一。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>具有一定的积极意义</font></p><p>　　秦始皇是一个集权皇帝，也是个工程皇帝。他统治的十二年间，修长城、直道、驰道、皇陵、宫殿，阿房宫，大兴土木。全国到处都是建筑工地，但是在秦始皇所有的大兴土木中间，我们应当划分为两类，一类皇陵，宫殿，纯粹是为了他个人生前死后享受的，应当坚决予以批判。但是另一类，直道、驰道、长城。这一类有利有弊，一方面耗费了大量的民力，老百姓民不聊生；另一方面，又确实有用，对巩固统一的帝国，对抵御北方游牧民族的袭扰确实有用，应该给予一定的肯定。<br>　　从秦代以后，除了元、清不修长城，历朝历代国君都大力修建长城，修的最凶的是明代。说明长城还是非常有作用的，这些工程可以说是暴在当代，功在千秋。</p><hr><p>　　如今的长城，已经成了一个文化符号，成为了中华民族凝聚力的象征。如今的长城，虽然历经历史风雨的剥蚀，但它仍然以苍苍茫茫的气势，威武雄浑的壮阔，浓缩成一种厚实的文化积淀。以永恒的苍凉和悲壮永远留在中华文明乃至世界文明的史册中。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;孟姜女哭长城的故事显然是杜撰，但它的由来是什么？为什么这么个杜撰的故事却能源远流长，甚至被列入非物质文化遗产名录？原因很简单，表面上哭的是长城骂的是秦，实际上是劳苦百姓对暴君暴政的强烈不满和控诉。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
