<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>克疾文轩</title>
  
  <subtitle>徐思远的记录空间</subtitle>
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2021-01-18T16:27:34.451Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>徐思远</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>秦始皇21水淹大梁</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/21/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/21/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81/</id>
    <published>2021-01-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-18T16:27:34.451Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>赵国的后三代君主过于平庸，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇21水淹大梁"><a href="#秦始皇21水淹大梁" class="headerlink" title="秦始皇21水淹大梁"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇21水淹大梁</font></h1><h2 id="魏国之亡"><a href="#魏国之亡" class="headerlink" title=" 魏国之亡"></a><FONT COLOR = Cyan> 魏国之亡</font></h2><blockquote><p>　　二十二年，王贲攻魏，引河沟灌大梁，大梁城坏，其王请降，尽取其地。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　灭亡没有任何波澜，水到渠成</p><h2 id="李悝变法"><a href="#李悝变法" class="headerlink" title="李悝变法"></a><FONT COLOR = Cyan>李悝变法</font></h2><p>　　魏文侯是魏国的开国之君，在位50年，重用李悝实行变法。在李悝变法的作用下，战国初期魏国实力最强。</p><p>●  废除世卿世禄制</p><p>●  废除井田制，鼓励开荒，允许土地私有买卖</p><p>●  实行法治，建立完备的魏国法律</p><p>●  改革军事制度，实行武卒制，对士兵进行考核，按照不同士兵的作战特点，重新编排</p><p>●  在魏国首先确立了土地私有制和个体小农经济制，是中国历史上封建制度正式确立的标志。</p><p>●  商鞅变法，吴起变法深受李悝影响</p><p>●  人才之盛</p><p>●  魏国盛产人才，思想家、军事家、谋略家，都多</p><p>●  人才最多</p><p>●  韩国多的是思想家，申不害、韩非</p><p>●  赵国盛产名将，赵奢、廉颇、李牧</p><p>●  流失吴起</p><p>●  军事家、政治家，改革家</p><p>●  吴子兵法传之于世</p><p>●  吴起者，卫人也，好用兵。尝学于曾子，事鲁君。齐人攻鲁，鲁欲将吴起，吴起取齐女为妻，而鲁疑之。吴起于是欲就名，遂杀其妻，以明不与齐也。鲁卒以为将。将而攻齐，大破之。 鲁人或恶吴起曰：“起之为人，猜忍【猜忍：猜忌残忍。】人也。其少时，家累千金，游仕【游仕：外出寻求做官。】不遂【遂：如愿。】，遂破其家，乡党笑之，吴起杀其谤己者三十余人，而东出卫郭门。与其母诀，啮臂而盟【盟：发誓。】曰：‘起不为卿相，不复入卫。’遂事曾子。居顷之，其母死，起终不归。曾子薄【薄：鄙视。】之，而与起绝。起乃之鲁，学兵法以事鲁君。鲁君疑之，起杀妻以求将。夫鲁小国，而有战胜之名，则诸侯图鲁矣。且鲁卫兄弟之国也，而君用起，则是弃卫。”鲁君疑之，谢吴起。</p><p>●  吴起于是闻魏文侯贤，欲事之。文侯问李克曰：“吴起何如人哉？”李克曰：“起贪而好色，然用兵吴起于是闻魏文侯贤，欲事之。文侯问李克曰：“吴起何如人哉？”李克曰：“起贪而好色，然用兵司马穰苴不能过也。”于是魏文侯以为将，击秦，拔五城。</p><p>●  以这五城为中心，建立西河郡</p><p>●  起之为将，与士卒最下者同衣食。卧不设席，行不骑乘，亲裹赢粮，与士卒分劳苦。卒有病疽【疽：脓疮。】者，起为吮【吮：吸。】之。卒母闻而哭之。人曰：“子卒也，而将军自吮其疽，何哭为？”母曰：“非然也。往年吴公吮其父，其父战不旋踵【旋踵：转身。比喻畏避退缩。】，遂死于敌。吴公今又吮其子，妾不知其死所矣。是以哭之。”</p><p>●  能与士兵同甘共苦</p><p>●  文侯以吴起善用兵，廉平，尽能得士心，乃以为西河守，以拒秦、韩。 魏文侯既卒，起事其子武侯。武侯浮西河而下，中流，顾而谓吴起曰：“美哉乎山河之固，此魏国之宝也！”起对曰：“在德不在险。昔三苗氏左洞庭，右彭蠡，德义不修，禹灭之。夏桀之居，左河济，右泰华，伊阙在其南，羊肠在其北，修政不仁，汤放之。殷纣之国，左孟门，右太行，常山在其北，大河经其南，修政不德，武王杀之。由此观之，在德不在险。若君不修德，舟中之人尽为敌国也。”武侯曰：“善。”</p><p>●  吴起重视政治，在德不在险（赵光义点赞）</p><p>●  吴起为西河守，甚有声名。魏置相，相田文。吴起不悦，谓田文曰：“请与子论功，可乎？”田文曰：“可。”起曰：“将三军，使士卒乐死，敌国不敢谋，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“治百官，亲万民，实府库，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“守西河而秦兵不敢东乡，韩赵宾从，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“此三者，子皆出吾下，而位加吾上，何也？”文曰：“主少国疑，大臣未附，百姓不信，方是之时，属之于子乎？属之于我乎？”起默然良久，曰：“属之子矣。”文曰：“此乃吾所以居子之上也。”吴起乃自知弗如田文。</p><p>●  田文既死，公叔为相，尚魏公主，而害吴起。公叔之仆曰：“起易去也。”公叔曰：“奈何？”其仆曰：“吴起为人节廉而自喜名也。君因先与武侯言曰：‘夫吴起贤人也，而侯之国小，又与强秦壤界，臣窃恐起之无留心也。’武侯即曰：‘奈何？’君因谓武侯曰：‘试延以公主，起有留心则必受之。无留心则必辞矣。以此卜之。’君因召吴起而与归，即令公主怒而轻君。吴起见公主之贱君也，则必辞。”于是吴起见公主之贱魏相，果辞魏武侯。武侯疑之而弗信也。吴起惧得罪，遂去，即之楚。 楚悼王素闻起贤，至则相楚。明法审令，捐【捐：除去，废除。】不急之官，废公族疏远者，以抚养战斗之士。要在强兵，破驰说之言从横者。于是南平百越；北并陈蔡，却三晋；西伐秦。诸侯患楚之强。故楚之贵戚尽欲害吴起。及悼王死，宗室大臣作乱而攻吴起，吴起走之王尸而伏之。击起之徒因射刺吴起，并中悼王。悼王既葬，太子立，乃使令尹尽诛射吴起而并中王尸者。坐射起而夷宗死者七十余家。田文既死，公叔为相，尚魏公主，而害吴起。公叔之仆曰：“起易去也。”公叔曰：“奈何？”其仆曰：“吴起为人节廉而自喜名也。君因先与武侯言曰：‘夫吴起贤人也，而侯之国小，又与强秦壤界，臣窃恐起之无留心也。’武侯即曰：‘奈何？’君因谓武侯曰：‘试延以公主，起有留心则必受之。无留心则必辞矣。以此卜之。’君因召吴起而与归，即令公主怒而轻君。吴起见公主之贱君也，则必辞。”于是吴起见公主之贱魏相，果辞魏武侯。武侯疑之而弗信也。吴起惧得罪，遂去，即之楚。 楚悼王素闻起贤，至则相楚。明法审令，捐【捐：除去，废除。】不急之官，废公族疏远者，以抚养战斗之士。要在强兵，破驰说之言从横者。于是南平百越；北并陈蔡，却三晋；西伐秦。诸侯患楚之强。故楚之贵戚尽欲害吴起。及悼王死，宗室大臣作乱而攻吴起，吴起走之王尸而伏之。击起之徒因射刺吴起，并中悼王。悼王既葬，太子立，乃使令尹尽诛射吴起而并中王尸者。坐射起而夷宗死者七十余家。</p><p>●  丞相公叔就是王错</p><p>●  流失商鞅</p><p>●  卫国到魏国，公孙痤推荐也不顶用</p><p>●  流失孙膑</p><p>●  因为庞涓的陷害，孙膑逃到齐国</p><p>●  田忌赛马、围魏救赵、马陵之战</p><p>●  流失范雎</p><p>●  一开始是须贾的随从</p><p>●  唯一一个具有全局战略的战略家。远交近攻。</p><p>●  七国争雄情况下，如何统一</p><p>●  流失信陵君</p><p>●  魏王不信任信陵君</p><p>●  公子与魏王博【博：古代的一种棋戏。】，而北境传举烽【举烽：点燃报警烽火。】，言“赵寇至，且入界”。魏王释博，欲召大臣谋。公子止王曰：“赵王田猎耳，非为寇也。”复博如故。王恐，心不在博。居顷，复从北方来传言曰：“赵王猎耳，非为寇也。”魏王大惊，曰：“公子何以知之？”公子曰：“臣之客有能深得赵王阴事者，赵王所为，客辄以报臣，臣以此知之。”是后魏王畏公子之贤能，不敢任公子以国政。</p><p>●  窃符救赵后续</p><p>●  杀晋鄙，收军权，救邯郸</p><p>●  救赵后，信陵君让军队回国，自己留在赵国十年之久</p><p>●  公子留赵十年不归。秦闻公子在赵，日夜出兵东伐魏。魏王患之，使使往请公子。公子恐其怒之，乃诫门下：“有敢为魏王使通者，死。”宾客皆背魏之赵，莫敢劝公子归。毛公、薛公两人往见公子曰：“公子所以重于赵，名闻诸侯者，徒以有魏也。今秦攻魏，魏急而公子不恤，使秦破大梁而夷先王之宗庙，公子当何面目立天下乎？”语未及卒，公子立变色，告车趣驾【趣驾：驾驭车马速行。】归救魏。</p><p>●  魏王见公子，相与泣，而以上将军印授公子，公子遂将。魏安厘王三十年，公子使使遍告诸侯。诸侯闻公子将，各遣将将兵救魏。公子率五国之兵破秦军于河外，走蒙骜。遂乘胜逐秦军至函谷关，抑秦兵，秦兵不敢出。当是时，公子威振天下，诸侯之客进兵法，公子皆名之，故世俗称《魏公子兵法》。</p><p>●  魏安厘王三十年，这一年，异人病故，嬴政继位，信陵君率领五国伐秦，先伐秦，异人再死</p><p>●  再造反间</p><p>●  秦王患之，乃行金【行金：行贿。】万斤于魏，求晋鄙客，令毁公子于魏王曰：“公子亡在外十年矣，今为魏将，诸侯将皆属，诸侯徒闻魏公子，不闻魏王。公子亦欲因此时定南面而王，诸侯畏公子之威，方欲共立之。”秦数使反间，伪贺公子得立为魏王未也。魏王日闻其毁，不能不信，后果使人代公子将。公子自知再以毁废，乃谢病不朝，与宾客为长夜饮，饮醇酒，多近妇女。日夜为乐饮者四岁，竟病酒而卒。其岁，魏安厘王亦薨。</p><p>●  贤人后续</p><p>●  秦闻公子死，使蒙骜攻魏，拔二十城，初置东郡。其后秦稍蚕食魏，十八岁而虏魏王，屠大梁。 高祖始微少时，数闻公子贤。及即天子位，每过大梁，常祠公子。高祖十二年，从击黥布还，为公子置守冢五家，世世岁以四时奉祠公子。</p><p>●  当年信陵君在时，蒙骜被打败，后信陵君死，秦国再度启用蒙骜，进攻魏国，设置东郡，东郡在山东和齐国接壤，从此秦国齐国分割剩下五国，合纵再也不能</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;赵国的后三代君主过于平庸，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇20赵国之亡</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8720%E8%B5%B5%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8720%E8%B5%B5%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/</id>
    <published>2021-01-19T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-18T13:08:31.433Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>赵国的后三代君主过于平庸，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇20赵国之亡"><a href="#秦始皇20赵国之亡" class="headerlink" title="秦始皇20赵国之亡"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇20赵国之亡</font></h1><h2 id="连续打击"><a href="#连续打击" class="headerlink" title="连续打击"></a><FONT COLOR = Cyan>连续打击</font></h2><p>　　虽然邯郸之战胜利，但并未改变赵国继续衰落的总趋势<br>　　秦王嬴政12年，末代国王赵迁继位。此时秦王举行加冠礼四年了，掌握大权四年。秦王嬴政13年，嬴政处理完吕不韦后，并没有减缓统一中国的脚步，继续对赵国用兵</p><blockquote><p>　　（秦王嬴政十一年，公元前236）赵人伐燕，取阳。兵未罢，将军王翦、桓、杨端和伐赵，攻邺，取九城。王翦攻阏与、阳，桓取邺、安阳。——《资治通鉴》</p></blockquote><blockquote><p>　　（秦王嬴政十三年，公元前234）桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。——《资治通鉴》<br>　　秦破杀赵将扈辄于武遂，斩首十万——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　（前234年）十三年，桓齮攻赵平阳，杀赵将扈辄，斩首十万。王之河南。正月，彗星见东方——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　此时离长平之战只有27年，也就是说长平之战的小孩子刚成年，就受到了严重打击。</p><h2 id="最后防线"><a href="#最后防线" class="headerlink" title="最后防线"></a><FONT COLOR = Cyan>最后防线</font></h2><p>　　名将李牧是赵国的最后一道防线</p><blockquote><p>　　秦击赵者再，李牧连却之，洎牧以谗诛，邯郸为郡——苏洵《六国论》</p></blockquote><h3 id="李牧其人"><a href="#李牧其人" class="headerlink" title="李牧其人"></a><FONT COLOR = PowderBlue>李牧其人</font></h3><p>　　李牧主要在北边防御匈奴：　</p><blockquote><p>　　李牧者，赵之北边良将也。常居代雁门，备匈奴。以便宜【便宜：按照实际情况灵活处理。】置吏，市租皆输入莫府【莫府：即幕府。古代将帅出征时，办公机构设在帐幕中，称为幕府，后世地方最高文武官员的官署也称幕府。莫，通“幕”。】，为士卒费。日击数牛飨士，习射骑，谨烽火，多间谍，厚遇战士。为约曰：“匈奴即入盗，急入收保【收保：收拢人马物资退入营垒。保，同“堡”。】，有敢捕虏者斩。”匈奴每入，烽火谨，辄入收保，不敢战。如是数岁，亦不亡失。然匈奴以李牧为怯，虽赵边兵亦以为吾将怯。赵王让李牧，李牧如故。赵王怒，召之，使他人代将。 </p><p>　　岁余，匈奴每来，出战。出战，数不利，失亡多，边不得田畜。复请李牧。牧杜门不出，固称疾。赵王乃复强起使将兵。牧曰：“王必用臣，臣如前，乃敢奉令。”王许之。 </p><p>　　李牧至，如故约。匈奴数岁无所得，终以为怯。边士日得赏赐而不用，皆愿一战。于是乃具选车得千三百乘，选骑得万三千匹，百金之士【百金之士：《管子》有“能破敌擒将者赏百金”的说法。这里即指能冲锋陷阵的勇士。】五万人，彀gòu者【彀者：善于射箭的人。彀，把弓拉满。】十万人，悉勒习战。大纵畜牧，人民满野。匈奴小入，详北不胜，以数千人委之。单于闻之，大率众来入。李牧多为奇陈，张左右翼击之，大破杀匈奴十余万骑。灭襜褴lán，破东胡，降林胡，单于奔走。其后十余岁，匈奴不敢近赵边城。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p><u>李牧应对匈奴的三大策略</u>：　　　<br>　　厚待将士：市租皆输入莫府，为士卒费。日击数牛飨士<br>　　细心防守：习射骑，谨烽火，多间谍，厚遇战士<br>　　绝不出战：匈奴即入盗，急入收保，有敢捕虏者斩</p><h3 id="连却秦军"><a href="#连却秦军" class="headerlink" title="连却秦军"></a><FONT COLOR = PowderBlue>连却秦军</font></h3><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十三年，公元前234年。</font>秦将桓齮（以）率军征伐赵国，在平阳击败赵将扈辄的军队，斩杀十万人，并杀了扈辄。赵王立马任命李牧为大将军，抵御秦军：</p><blockquote><p>　　十三年（公元前234年）。桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。赵王以李牧为大将军，复战于宜安、肥下，秦师败绩，桓奔还。赵封李牧为武安君。——《资治通鉴》</p><p>　　赵乃以李牧为大将军，击秦军于宜安，大破秦军，走秦将桓齮。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　桓齮在攻破平阳、武城以后，又乘胜进击。攻占了赤丽、宜安，形势危急。赵王迁调回李牧，任命其为大将军，率所部南下，指挥全部赵军反击秦军。　　</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十四年，公元前233年。</font>秦将桓齮（以）    再次攻击赵国。</p><blockquote><p>　　十四年（戊辰，公元前233年）;桓伐赵，取宜安、平阳、武城。——《资治通鉴》</p></blockquote><blockquote><p>　　十四年（公元前233年），攻赵军于平阳，取宜安，破之，杀其将军。桓齮定平阳、武城。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十五年，公元前232年。</font>秦再次大举攻击赵国。被李牧抵御：</p><blockquote><p>　　十五年（己巳，公元前232年）。王大兴师伐赵，一军抵邺，一军抵太原，取狼孟、番吾；遇李牧而还。——《资治通鉴》</p><p>　　（赵王迁）四年，秦攻番吾，李牧与之战，却之——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　秦攻番吾，李牧击破秦军，南距韩、魏。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><h3 id="反间被害"><a href="#反间被害" class="headerlink" title="反间被害"></a><FONT COLOR = PowderBlue>反间被害</font></h3><p>　　赵王迁五年，赵地发生大地震，赵王迁六年，赵国遭灾。</p><blockquote><p>　　五年，代地大动，自乐徐以西，北至平阴，台屋墙垣太半【太半：大半。】坏，地坼东西百三十步。六年，大饥，民讹言曰：“赵为号，秦为笑。以为不信，视地之生毛。”——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　借此机会，秦国决定对赵国发动灭国之战：</p><blockquote><p>　　赵王迁七年，秦使王翦攻赵，赵使李牧、司马尚御之。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》　　　　</p></blockquote><p>　　但这个时候，李牧是大问题。李牧，白起，两人一生未尝败绩。所以秦王决定用反间计拿掉李牧。老办法，屡试不爽。于是秦就去回落赵王迁的宠臣郭开，让郭开去活动门路。结果糊涂的赵王迁果然信了郭开。</p><blockquote><p>　　秦多与赵王宠臣郭开金，为反间，言李牧、司马尚欲反。赵王乃使赵葱及齐将颜聚代李牧。李牧不受命，赵使人微捕【微捕：暗中查访，缉捕。】得李牧，斩之。废司马尚。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》　　</p></blockquote><p>　　李牧死后三个月，王翦灭赵</p><blockquote><p>　　后三月，王翦因急击赵，大破杀赵葱，虏赵王迁及其将颜聚，遂灭赵。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵国后三代都是极其平庸，赵孝成王、赵悼襄王、赵王迁。</p><h2 id="灭亡原因"><a href="#灭亡原因" class="headerlink" title="灭亡原因"></a><FONT COLOR = Cyan>灭亡原因</font></h2><h3 id="用人失误"><a href="#用人失误" class="headerlink" title="用人失误"></a><FONT COLOR = PowderBlue>用人失误</font></h3><p>　　赵孝成王，手下能人极多，但有问题第一个找自己家亲戚帮忙。生死决战大事不找廉颇蔺相如这样的重臣商量。<br>　　平原君平阳君这俩人都没意识到，接受上党郡就意味着秦赵之间会有场大决战。而像虞卿这样的战略家，赵孝成王一开始却屡屡不用。</p><blockquote><p>　　赵孝成王卒，子悼襄王立，使乐乘代廉颇。廉颇怒，攻乐乘，乐乘走。廉颇遂奔魏之大梁。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　面对像廉颇这样的重臣，能臣；赵孝成王、赵悼襄王也是完全不信任。结果导致廉颇出走，投奔魏国。</p><blockquote><p>　　赵王迁七年，秦使王翦攻赵，赵使李牧、司马尚御之。秦多与赵王宠臣郭开金，为反间，言李牧、司马尚欲反。赵王乃使赵葱及齐将颜聚代李牧。李牧不受命，赵使人微捕得李牧，斩之。废司马尚。后三月，王翦因急击赵，大破杀赵葱，虏赵王迁及其将颜聚，遂灭赵。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵王迁杀李牧，废掉司马尚，让自己的亲戚赵葱去代替他俩。就这一波操作直接断送了赵国的河山。</p><h3 id="政治腐败"><a href="#政治腐败" class="headerlink" title="政治腐败"></a><FONT COLOR = PowderBlue>政治腐败</font></h3><p>　　重用贪官郭开，害廉颇，害李牧：<br>　　赵悼襄王撤掉廉颇后，廉颇逃出国。后面赵悼襄王又想召回廉颇。但是郭开就开始了他的操作：</p><blockquote><p>　　廉颇居梁久之，魏不能信用。赵以数困于秦兵，赵王思复得廉颇，廉颇亦思复用于赵。赵王使使者视廉颇尚可用否。廉颇之仇郭开多与使者金，令毁之。赵使者既见廉颇，廉颇为之一饭斗米，肉十斤，被甲上马，以示尚可用。赵使还报王曰：“廉将军虽老，尚善饭，然与臣坐，<strong>顷之三遗矢</strong>【矢：同“屎”。】矣。”赵王以为老，遂不召。<br>　　楚闻廉颇在魏，阴使人迎之。廉颇一为楚将，无功，曰：“我思用赵人。”廉颇卒死于寿春。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　郭开这操作，堪称感动秦国十大人物。两员战国四大名将都毁在郭开手里。从这里可以看出赵国政治腐败，国君糊涂</p><h3 id="主次不分"><a href="#主次不分" class="headerlink" title="主次不分"></a><FONT COLOR = PowderBlue>主次不分</font></h3><p>　　赵孝成王八年的时候，邯郸之战结束。随后赵国应该抓紧时间合纵诸侯，发展内政。但赵国却屡次和燕国交战：</p><blockquote><p>　　（赵孝成王）十五年，燕王【燕王：指燕王喜，公元前254至前222年在位。】令丞相栗腹约驩，以五百金为赵王酒，还归，报燕王曰：“赵氏壮者皆死长平，其孤未壮，可伐也。”王召昌国君乐闲而问之。对曰：“赵，四战之国也，其民习兵，伐之不可。”王曰：“吾以众伐寡，二而伐一，可乎？”对曰：“不可。”王曰：“吾即以五而伐一，可乎？”对曰：“不可。”燕王大怒。群臣皆以为可。燕卒起二军，车二千乘，栗腹将而攻鄗，卿秦将而攻代。廉颇为赵将，破杀栗腹，虏卿秦、乐闲。<br>　　十六年，廉颇围燕。以乐乘为武襄君。十七年，假相【假相：代理宰相。】大将武襄君攻燕，围其国。十八年，延陵钧率师从相国信平君助魏攻燕。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在邯郸之战七年后，赵国连续四年攻击燕国<br>　　<u>燕王愚蠢：</u><br>　　燕国鼠目寸光，只顾蝇头小利，一直骚扰赵国。燕国和赵国应当是唇齿相依，可惜燕国一直趁火打劫<br>　　<u>赵孝成王主次不分：</u><br>　　赵孝成王也没有任何拉拢燕国的举动，你来，我就打。甚至主动攻击燕国。就在赵国主要矛头对准燕国的时候，秦国坐收渔利。</p><blockquote><p>（赵孝成王18年）秦拔我榆次三十七城。</p><p>（赵孝成王20年）秦王政初立。秦拔我晋阳。——《史记·赵世家第十三》　　　　</p></blockquote><p>　　晋阳就是太原，是赵国的龙兴之地，是赵国早期的都城。</p><p>　　长平之战以及邯郸之战结束后，赵王应该要意识到，赵国最大的敌人是秦而不是燕。燕国主动来挑衅，可以教训一下、拉拢一下、安抚一下。但不能连续四年不停地攻击燕国。赵国在矛头对准燕国的时候，丢失山西大片土地、丢失了重要的军事要塞——晋阳、失去了休养生息的时机，失去了重要的盟友。</p><h3 id="疆域锐减"><a href="#疆域锐减" class="headerlink" title="疆域锐减"></a><FONT COLOR = PowderBlue>疆域锐减</font></h3><p>　　从赵惠文王以后，赵国的国土面积迅速减少，主要由以下四个方面：</p><h4 id="秦军攻占"><a href="#秦军攻占" class="headerlink" title="秦军攻占"></a>秦军攻占</h4><p>　　公元前260年长平之战结束后，秦军便不断对赵国进行军事打击。</p><blockquote><p>（前260）九月，赵军食绝四十六日，皆内阴相杀食。急来攻垒，欲出为四队，四，五复之，不能 出。赵括自出锐卒搏战，秦人射杀之。赵师大败，卒四十万人皆降。武安君曰：“秦已拔上党，上党民不乐为秦而归赵。赵卒反覆，非尽杀之，恐为乱。”乃挟诈而尽坑杀之，遗其小者二百四十人归赵，前后斩首虏四十五万人；赵人大震。</p><p>（前259）十月，武安君分军为三：王攻赵武安、皮牢，拔之。司马梗北定太原，尽有上党地。</p><p>（前256）秦将军伐韩，取阳城、负黍，斩首四万。伐赵，取二十馀县，斩首虏九万。</p><p>（前248）蒙骜伐赵，取榆次、狼孟等三十七城。</p><p>（前236）将军王翦、桓、杨端和伐赵，攻邺，取九城。王翦攻阏与、阳，桓取邺、安阳。</p><p>（前234）桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。</p><p>（前233）桓伐赵，取宜安、平阳、武城。</p><p>（前232）王大兴师伐赵，一军抵邺，一军抵太原，取狼孟、番吾；遇李牧而还。</p><p>（前228）王翦击赵军，大破之，杀赵葱，颜聚亡，遂克邯郸，虏赵王迁。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　秦国执行的是步步蚕食的策略，光是前248年这一次，赵国和燕国在打仗，秦国就趁机夺去了三十七座城。</p><h4 id="以地封人"><a href="#以地封人" class="headerlink" title="以地封人"></a>以地封人</h4><p><u>分封功臣</u><br>　　略有不妥，比如把军事重镇送给帮助赵国的信陵君 ：</p><blockquote><p>　　公子竟留赵。赵王以鄗为公子汤沐邑——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p><u>以地换将</u><br>　　这里就牵涉到一篇著名的文章《触龙说赵太后》。此时赵惠文王刚刚死，赵孝成王继位，一继位秦国就立马攻击赵国：</p><blockquote><p>　　孝成王元年，秦伐我，拔三城。赵王新立，太后用事，秦急攻之。赵氏求救于齐，齐曰：“必以长安君为质，兵乃出。”太后不肯，大臣强谏。太后明谓左右曰：“复言长安君为质者，老妇必唾其面。”左师触龙言愿见太后，太后盛气而胥之。入，徐趋【徐趋：缓慢地小步而行，表示恭敬。】而坐，自谢曰：“老臣病足，曾不能疾走，不得见久矣。窃自恕，而恐太后体之有所苦也，故愿望见太后。”太后曰：“老妇恃辇而行耳。”曰：“食得毋衰乎？”曰：“恃粥耳。”曰：“老臣间者殊不欲食，乃强步，日三四里，少益【少益：稍稍增加。】嗜食，和于身也。”太后曰：“老妇不能。”太后不和之色少解。左师公曰：“老臣贱息舒祺最少，不肖，而臣衰，窃怜爱之，愿得补黑衣之缺以卫王宫，昧死以闻。”太后曰：“敬诺。年几何矣？”对曰：“十五岁矣。虽少，愿及未填沟壑而托之。”太后曰：“丈夫亦爱怜少子乎？”对曰：“甚于妇人。”太后笑曰：“妇人异甚。”对曰：“老臣窃以为媪之爱燕后贤于长安君。”太后曰：“君过矣，不若长安君之甚。”左师公曰：“父母爱子，则为之计深远。媪之送燕后也，持其踵，为之泣，念其远也，亦哀之矣。已行，非不思也，祭祀则祝之曰‘必勿使反’。岂非计长久，为子孙相继为王也哉？”太后曰：“然。”左师公曰：“今三世以前，至于赵主之子孙为侯者，其继有在者乎？”曰：“无有。”曰：“微独赵，诸侯有在者乎？”曰：“老妇不闻也。”曰：“此其近者祸及其身，远者及其子孙。岂人主之子侯则不善哉？位尊而无功，奉厚而无劳，而挟重器多也。今媪尊长安君之位，而封之以膏腴之地，多与之重器，而不及今令有功于国，一旦山陵崩，长安君何以自托于赵？老臣以媪为长安君之计短也，故以为爱之不若燕后。”太后曰：“诺，恣君之所使之。”于是为长安君约车百乘，质于齐，齐兵乃出。<br>　　子义闻之，曰：“人主之子，骨肉之亲也，犹不能持无功之尊，无劳之奉，而守金玉之重也，而况于予乎？”<br>　　齐安平君田单将赵师而攻燕中阳，拔之。又攻韩注人【注人：县名。】，拔之。二年，惠文后卒。田单为相。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在触龙说赵太后之后，赵国请来了齐国的田单做将军，这件事情在《战国策》里有记载，赵王想要用三座城去齐国求田单过来当将军。</p><blockquote><p>　　燕封宋人荣蚠为高阳君，使将而攻赵。<u>赵王因割济东三城令卢、高唐、平原陵地城邑市五十七</u>，命以与齐，而以求安平君而将之。——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》　　</p></blockquote><p>　　燕国封宋国人荣蚠为高阳君，让他领兵攻赵。赵孝成王把济水以东的三座城割给齐国，要求换取齐国的安平君田单为将，率领齐军和赵军联合攻燕。</p><p>　　赵国自己名将辈出，为何要拿那么多地去请一个齐国的将领。就割地求将这波操作，赵奢就反对：</p><blockquote><p>　　马服君谓平原君曰：“国奚无人甚哉！君致安平君而将之，乃割济东三城市邑五十七以与齐，此与敌国战，复军杀将之所取，割地于敌国者也。今君以此与齐，而求安平君而将之，国奚无人甚也！且君奚不将奢也？奢尝抵罪居燕，燕以奢为上谷守，燕之通谷要塞，奢习知之。百日之内，天下之兵未聚，奢已举燕矣。然则君奚求安平君而为将乎？”平原君曰：“将军释之矣，仆已言之仆主矣，仆主幸以听仆也。将军无言已。”——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》</p></blockquote><p>　　这时候赵孝成王才刚刚继位，从赵奢直接找平原君不找赵王可以推断出来，平原君才是主政的。这个以地换将的馊主意也一定是平原君拍板的，但平原君不想失面子，就想支支吾吾搪塞过去。</p><blockquote><p>　　马服君曰：“君过矣！君之所以求安平君者，以齐之于燕也，茹肝涉血之仇耶？其于奢不然。使安平君愚，固不能当荣蚠；使安平君知，又不肯与燕人战。此两言者，安平君必处一焉。虽然，两者有一也。使安平君知，则奚以赵之强为？赵强则齐不复霸矣。今得强赵之兵以杜燕，将旷日持久数岁，令士大夫余子之力尽于沟垒，车、甲、羽毛裂敝，府库、仓廪虚；两国交敝，乃引其兵而归。夫尽两国之兵，无明此者矣。”</p><p>　　已而得三城也，城大无能过百雉者(1)，果如马服之言也。——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》</p></blockquote><p>　　赵国名将赵奢对此很不以为然。他说他曾担任燕国的上谷郡守，对燕的地形非常熟悉，如果让他统兵，击攻燕国易如反掌。他指出安平君不会尽力攻燕，坐使赵国强大，影响齐国再度称霸。他将旷日持久，和燕军打消耗战，待燕、赵两军疲惫不堪，他再抽军回齐。后来赵国仅仅攻占了燕国三座小城，得不偿失，正如赵奢的预料。</p><hr><p>总的来说：<br>　　赵武灵王——兴业之主<br>　　赵惠文王——守成之主<br>　　赵孝成王——毁业之主<br>　　赵悼惠王&amp;赵王迁——败家之主</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;赵国的后三代君主过于平庸，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇18长平之战</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/18/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8718%E9%95%BF%E5%B9%B3%E4%B9%8B%E6%88%98/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/18/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8718%E9%95%BF%E5%B9%B3%E4%B9%8B%E6%88%98/</id>
    <published>2021-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-17T07:17:02.668Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>长平之战的失败，赵孝成王是第一责任人。长平之战秦赵之间的博弈，和两千多年后的甲午中日战争何其相似！！！</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇18长平之战"><a href="#秦始皇18长平之战" class="headerlink" title="秦始皇18长平之战"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇18长平之战</font></h1><h2 id="起因"><a href="#起因" class="headerlink" title="起因"></a><FONT COLOR = Cyan>起因</font></h2><p>　　秦攻韩，韩野王失守，上党郡和国都新郑的联系被切断，上党郡成为韩国的“飞地”。上党郡有17个县，是个大郡。</p><blockquote><p>　　四十五年，伐韩之野王。野王降秦，上党道绝。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　韩王看到这一幕之后，赶紧去贿赂秦国投降：</p><blockquote><p>　　韩恐，使阳城君入谢于秦，请效上党之地以为和。令韩阳告上党之守靳悬曰：“秦起二军以临韩，韩不能有。今王令以上党入和于秦，使是言之太守，太守其效之。”靳悬曰：“人有言：‘挈瓶之知，不失守器。’王则有令，而臣太守，虽王与子亦其猜焉。臣请悉发守以应秦，若不能卒，则死之。”韩阳趋以报王。王曰：“吾始已诺于应侯矣，今不与，是欺之也。”乃使冯亭代靳悬——《战国策·赵一·二一一秦王谓公子他曰》</p></blockquote><p>　　这个韩王是韩国倒数第二位国君——韩桓惠王。最后被打的受不了了，去朝见秦王的那个。被秦国打，韩恒惠王第一时间想到的是给一块更大的地给秦国。“量韩国之物力,结秦国之欢心 ”。看见这个韩王如此懦弱，也不难怪后面会卑躬屈膝朝见韩王了。<br>　　和韩王的懦弱无能相比，上党郡的太守有自己的想法：</p><blockquote><p>　　其守冯亭与民谋曰：“郑道【郑道：指通往韩国国都新郑的道路。】已绝，韩必不可得为民。秦兵日进，韩不能应，不如以上党归赵。赵若受我，秦怒，必攻赵。赵被兵，必亲韩。韩赵为一，则可以当秦。”——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　冯亭觉得，与其让韩王把上党送给秦国，不如把上党郡给赵国。赵国一接受，秦国一定很恼火，那么秦赵之间就会引发一场大战。这样对韩国是最有利的，反正韩国终究是要丢掉了，与其丢给秦国，不如丢给赵国，还可以找个帮忙打秦国的。就当打手费了。<br>　　所以上党太守就擅自改变了韩国国君的命令，要把上党郡献给赵国。</p><p>　　此时赵王是赵惠文王的儿子，赵孝成王。<br>　　赵惠文王为难的时候，找廉颇、蔺相如、赵奢、乐乘。赵孝成王有问题，找平阳君，平原君。这两人都是赵氏公族。平阳君是赵豹，平原君赵胜。赵惠文王遇到困难找有能力的大臣。而赵孝成王有困难去找亲戚、贵族，不去找廉颇这种大将。<br>　　看见上党太守愿意把上党郡送给赵国。赵王于是发起会议讨论：</p><blockquote><p>　　（冯亭）因使人报赵。赵孝成王与平阳君、平原君计之。平阳君曰：“不如勿受。受之，祸大于所得。”平原君曰：“无故得一郡，受之便。”赵受之，因封冯亭为华阳君。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><blockquote><p> 　　冯亭守三十日，阴使人请赵王曰：“韩不能守上党，且以与秦，其民皆不欲为秦而愿为赵。今有城市之邑十七，愿拜内之于，唯王才之。”赵王喜，召平阳君而告之曰：“韩不能守上党，且以与秦，其吏民不欲为秦而皆愿为赵。今冯亭令使者以与寡人，何如？”赵豹对曰：“臣闻圣人甚祸无故之利。”王曰：“人怀吾义，何谓无故乎？”对曰：“秦蚕食韩氏之地，中绝不令相通，故自以为坐受上党也。且夫韩之所以内赵者，欲嫁其祸也。秦被其劳而赵受其利，虽强大不能得之于小弱，而小弱顾能得之强大乎？今王取之，可谓有故乎？且秦以牛田、水通粮，其死士皆列之于上地，令严政行，不可与战。王其图之。”王大怒曰：“夫用百万之众，攻战逾年历岁，未得一城也。今不用兵而得城十七，何故不为？”赵豹出。——《战国策·赵一·二一一秦王谓公子他曰》</p><p>　　王召赵胜、赵禹而告之曰：“韩不能守上党，今其守以与寡人，有城市之邑十七。”二人对曰：“用兵逾年，未得一城，今坐而得城，此大利也！”乃使赵胜往受地。——《战国策·赵一·二一一秦王谓公子他曰》</p></blockquote><p>　　冯亭进言：韩国守不住上党，将要割让给秦国，但上党的老百姓自发的投奔赵国，不愿意归附秦国，希望赵王可以接受我们。<br>　　平阳君赵豹进言：不能要。要了这个郡，一定会得罪秦国。那秦国就会把一腔怒火泻到赵国身上，秦赵之间有一场恶战，得不偿失。<br>　　平原君赵胜进言：不要白不要，一个郡十七个县，凭什么不要。<br>　　赵孝成王拍板：“夫用百万之众，攻战逾年历岁，未得一城也。今不用兵而得城十七，何故不为？——不要白不要，决定要。<br>　　秦王看到赵国接受上党后，立马做出了很激烈的反应，派遣人直接用武力把上党打下来。而上党的老百姓也害怕秦军的屠刀，于是自发地往赵国跑：</p><blockquote><p>　　四十七年，秦使左庶长王龁攻韩，取上党。上党民走赵。赵军长平，以按据【按据：屯兵支持。】<br>上党。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　赵国方面看见老百姓来投奔，就派人去接应。秦赵双方就此在长平开战。　　　　</p><h2 id="战斗初期"><a href="#战斗初期" class="headerlink" title="战斗初期"></a><FONT COLOR = Cyan>战斗初期</font></h2><blockquote><p>　　四月，龁因攻赵。赵使廉颇将。赵军士卒犯秦斥兵【斥兵：斥候，侦查兵。】，秦斥兵斩赵裨将茄。六月，陷赵军，取二鄣【鄣：戍守的城堡。】四尉。七月，赵军筑垒壁而守之。秦又攻其垒，取二尉，败其阵，夺西垒壁。廉颇坚壁以待秦，秦数挑战，赵兵不出。——《史记·白起王翦列传第十三》　　</p></blockquote><p>　　这个战斗开始打得并不顺，损兵折将。可以看出来，廉颇一开始是想着正面和秦军对抗。但是秦军来势汹汹，连续击破野王和上党，士气高涨；赵军并没有打过，于是廉颇非常有经验，转为防守战。廉颇下令高筑壁垒，固守不战，耗上了。<br>　　从军事上讲，廉颇方法是正确的。就像司马懿对抗诸葛亮一样，敌军远道而来，战斗力比自己强的情况下，固守，等到敌军缺粮，自会退去。</p><h2 id="相持阶段"><a href="#相持阶段" class="headerlink" title="相持阶段"></a><FONT COLOR = Cyan>相持阶段</font></h2><h3 id="责备廉颇"><a href="#责备廉颇" class="headerlink" title="责备廉颇"></a><FONT COLOR = PowderBlue>责备廉颇</font></h3><p>　　和赵惠文王信任下属不同，赵孝成王明显不太喜欢老将廉颇，战争初期也没有和廉颇开会商量，面临廉颇的战争策略，赵孝成王明显不太赞成。　　</p><blockquote><p>　　廉颇坚壁以待秦，秦数挑战，赵兵不出。赵王数以为让【让：指责。】——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　赵王因为初期赵国作战不利，数次指责廉颇</p><h3 id="赵王摇摆"><a href="#赵王摇摆" class="headerlink" title="赵王摇摆"></a><FONT COLOR = PowderBlue>赵王摇摆</font></h3><p>　　赵王就像做生意、看医生一样，初期不顺就开始怀疑整体。赵王看见廉颇初期不顺，就想讲和了。这一点，他和他父亲、祖父比起来，差的太远了。</p><blockquote><p>　　秦赵战于长平，赵不胜，亡一都尉。赵王召楼昌与虞卿曰：“军战不胜，尉复死，寡人使束甲【束甲：卷起甲衣。比喻轻装疾进。】而趋之，何如？”楼昌曰：“无益也，不如发重使为媾【媾：讲和。】。”虞卿曰：“昌言媾者，以为不媾军必破也。而制媾者在秦。且王之论秦也，欲破赵之军乎，不邪？”王曰：“秦不遗余力矣，必且欲破赵军。”虞卿曰：“王听臣，发使出重宝以附楚、魏，楚、魏欲得王之重宝，必内【内：通“纳”。】吾使。赵使入楚、魏，秦必疑天下之合从，且必恐。如此，则媾乃可为也。”赵王不听。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　因为初战不利，赵王这时候决定召集大臣商量办法。<br>　　赵王：初期战斗损兵折将，我想直接让军队轻装偷袭怎么样？<br>　　楼昌：这样是不可取的，不如派人去讲和。<br>　　显然这时候，赵王和楼昌的提案显然是病急乱投医。正面战场都打不过来还想轻装偷袭？这种情况下，求和的话，和韩恒惠王有什么区别。虞卿面对这两个猪队友，分析了一波形势，提出自己的意见。这个意见堪称精彩：<br>　　虞卿提案：<br> 　　1、本次战役的性质是什么？是秦对赵发动的灭国之战。长平之战秦国几乎倾巢出动，是一场战略大决战，目标不是上党，而是为了彻底打垮赵国，彻底消灭赵国，是两强之间生死决战。战争的主动权在秦国的手里，所以不存在讲和的可能。<br>　　2、秦赵决战，赵国应该去寻求外交上的援助。去派人出使楚国、魏国。给秦国一种，三家要合纵的感觉；那样秦国就会非常害怕，借此夺回战争的主动权，然后去讲和，就比较有优势了。</p><p><FONT SIZE = 2>虞卿的提案可以说非常高明，首先点出这场战役的性质，希望赵王不要抱有侥幸心理。然后采取军事外交双管齐下的策略，军事上坚决抵抗，外交上寻求援助。</font></p><p>　　非常遗憾的是，赵王并没有采取这个建议。</p><p><FONT SIZE = 2 FACE = 楷体>我觉得赵王不采取这个建议的原因有三个：<br>　　1、寻求楚国和魏国的帮助有点远水解近渴的意思。魏国还好，如果赵国想要派使者去楚国，那要么得经过秦国，要么得绕很远的路，所以时间上可能有点困难。<br>　　2、赵国的后勤补给可能不太够了。秦国强大是全方位的，经济、军事、政治……但赵国只有军事力量强大，无法长期支持四十多万军队的日常消耗。所以赵王觉得自己等不及了。<br>　　3、赵王对求和秦国，抱有侥幸的心态，这一点从他后面任用赵括也可以看出来，赵王不稳重，病急乱投医，干什么都抱有一丝侥幸心理。</FONT></p><h3 id="赵王媾和"><a href="#赵王媾和" class="headerlink" title="赵王媾和"></a><FONT COLOR = PowderBlue>赵王媾和</font></h3><p>　　赵王在权衡楼昌和虞卿的建议后，决定听取楼昌的建议，去向秦国求和。这个平阳君就是赵豹，一开始反对接受上党的那个，他估计也不愿意打仗，赶紧求和了事：　　</p><blockquote><p>　　（赵孝成王）与平阳君为媾，发郑朱入秦。秦内之。赵王召虞卿曰：“寡人使平阳君为媾于秦，秦已内郑朱矣，卿以为傒如？”虞卿对曰：“王不得媾，军必破矣。天下贺战胜者皆在秦矣。郑朱，贵人也，入秦，秦王与应侯必显重以示天下。楚、魏以赵为媾，必不救王。秦知天下不救王，则媾不可得成也。”应侯果显郑朱以示天下贺战胜者，终不肯媾。长平大败，遂围邯郸，为天下笑。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　郑朱在赵国很有地位。进入秦国后，被秦国利用，成为一个新闻点、炒作点，炒作的沸沸扬扬，给山东六国发信号，秦赵要和谈了，直接断了六国想要与赵国合纵的念想。</p><h3 id="反间计"><a href="#反间计" class="headerlink" title="反间计"></a><FONT COLOR = PowderBlue>反间计</font></h3><p>　　秦国了解，赵孝成王和廉颇之间有嫌隙，而且秦国也没有办法在廉颇那占更多的便宜，于是想到用反间计拿掉廉颇：</p><blockquote><p>　　而秦相应侯又使人行千金于赵为反间，曰：“秦之所恶，独畏马服子赵括将耳，廉颇易与，且降矣。”赵王既怒廉颇军多失亡，军数败，又反坚壁不敢战，而又闻秦反间之言，因使赵括代廉颇将以击秦。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦国派人花了很多钱，到赵国散布谣言，说第一，廉颇马上就要投降了，因为他打败仗了，赵王斥责他，所以廉颇想要叛变赵国。第二，秦国不怕廉颇，秦国最怕的是打阏与之战的赵奢的儿子赵括。　　<br>　　赵孝成王本来就不喜欢廉颇，借这个机会就立刻把廉颇换下来了。相比之下，赵惠文王渑池之会前，把国家和太子托付给廉颇；阏与之战时对赵奢的信任；赵孝成王差的不是一点半点。</p><h2 id="战局逆转"><a href="#战局逆转" class="headerlink" title="战局逆转"></a><FONT COLOR = Cyan>战局逆转</font></h2><p>　　赵括代替廉颇。赵括是赵奢儿子。秦国得知赵国换了主将，秦国也立即换主将，把原来的统帅王龁偷偷换成了秦国最有名的将军白起。白起，战国四大名将之一（白起 王翦 李牧 廉颇）平生无一败绩。白起发动的战争一共在战国末期屠杀了一百多万人。</p><blockquote><p>　　秦闻马服子将，乃阴使武安君白起为上将军。而王龁为尉裨将，令军中有敢泄武安君将者斩。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦为了保证作战胜利，封锁白起指挥的消息</p><h3 id="纸上谈兵"><a href="#纸上谈兵" class="headerlink" title="纸上谈兵"></a><FONT COLOR = PowderBlue>纸上谈兵</font></h3><p>　　赵括一取得了廉颇的职权，就立刻全盘更改法令，调动官吏。改变廉颇的据守策略：</p><blockquote><p>　　赵括既代廉颇，悉更约束，易置军吏。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><h3 id="白起显威"><a href="#白起显威" class="headerlink" title="白起显威"></a><FONT COLOR = PowderBlue>白起显威</font></h3><blockquote><p>　　秦将白起闻之，纵奇兵，详败走，而绝其粮道，分断其军为二，士卒离心。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><blockquote><p>　　赵括至，则出兵击秦军。秦军详败而走，张二奇兵以劫之。赵军逐胜，追造秦壁。壁坚拒不得入，而秦奇兵二万五千人绝赵军后，又一军五千骑绝赵壁间，赵军分而为二，粮道绝。而秦出轻兵击之。赵战不利，因筑壁坚守，以待救至。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　面对赵军的倾巢出动，白起丝毫不敢懈怠，这场战役充分展现了白起的军事天才：<br>　　白起第一步，示弱。<br>　　白起第二步，派遣两支奇兵，秘密部队，一支两万五千人袭击赵军大营，断其退路。一支五千骑兵，快速反应部队，切断赵军前后的联系。<br>　　白起第三步，切断赵军粮道。</p><h3 id="倾巢出动"><a href="#倾巢出动" class="headerlink" title="倾巢出动"></a><FONT COLOR = PowderBlue>倾巢出动</font></h3><blockquote><p>　　秦王闻赵食道绝，王自之河内，赐民爵各一级，发年十五以上悉诣长平，遮绝赵救及粮食。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦昭襄王看见白起的计策成功后，立马下了三道命令：<br>　　1、全国老百姓爵位加一级——全国总动员<br>　　2、15岁以上的男人，全部上战场，阻碍赵国救援<br>　　3、秦昭襄王亲自上阵，在河内指挥<br>　　<FONT SIZE = 3 FACE = 楷体>和赵孝成王对长平之战的认识不同，秦昭襄王一开始就把长平之战放到了“国运”的位置上。用反间计拿下廉颇后，秦王立马换上了当时秦国胜率最高、能力最强、威望最高的将领——白起。白起的围困计谋成功后，秦王立刻倾巢出动，亲临前线，誓要毕其功于一役。<br>　　相比之下，赵孝成王就显得差劲多了</FONT>　　    </p><h2 id="白起完胜"><a href="#白起完胜" class="headerlink" title="白起完胜"></a><FONT COLOR = Cyan>白起完胜</font></h2><blockquote><p>　　至九月，赵卒不得食四十六日，皆内阴相杀食。来攻秦垒，欲出。为四队，四五复之，不能出。其将军赵括出锐卒自搏战，秦军射杀赵括。括军败，卒四十万人降武安君。武安君计曰：“前秦已拔上党，上党民不乐为秦而归赵。赵卒反复，非尽杀之，恐为乱。”乃挟诈而尽坑杀之，遗其小者二百四十人归赵。前后斩首虏【首虏：所获敌人的首级。】四十五万人。赵人大震。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><blockquote><p>　　四十馀日，军饿，赵括出锐卒自博战，秦军射杀赵括。括军败，数十万之众遂降秦，秦悉阬之。赵前後所亡凡四十五万。明年，秦兵遂围邯郸，岁馀，几不得脱。赖楚、魏诸侯来救，乃得解邯郸之围。赵王亦以括母先言，竟不诛也——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　军队因为缺粮，有人杀掉战友，然后分吃人肉。赵括见此，只能自杀式突围，分成四个小分队，冲击四五次。突围未成，赵括战死，其余的人全都投降白起。<br>　　投降以后，白起下令，把40多万投降的军人全部活埋，只留了240个未成年人，放他们回去向赵国报个信。赵国举国震惊。（这里坑杀之应该是欺骗杀害，而不是挖坑活埋的意思，坑在此时的主要意义应该是欺骗，最后的尸体应该是扔进河里为多。）<br>　　赵国元气大伤，从此再无争衡之力，赵国灭亡，无可挽回。</p><h2 id="赵国失败"><a href="#赵国失败" class="headerlink" title="赵国失败"></a><FONT COLOR = Cyan>赵国失败</font></h2><p>　　长平之战结束后，秦国统一天下就几乎没有障碍了。一统天下就只是时间问题。失败原因有以下几点</p><h3 id="准备不够"><a href="#准备不够" class="headerlink" title="准备不够"></a><FONT COLOR = PowderBlue>准备不够</font></h3><p>　　<strong>思想上准备不足：</strong><br>　　和秦王亲自上阵搏命相比，赵王过于儿戏。秦赵两强并存不可能长期延续，秦赵之间必会有场决定存亡的大决战。从一开始，就应该做好打大战，打恶战，打生死决战的准备。赵孝成王初战失利就想求和，打仗打的意志不坚定。<br>　　<strong>战争准备不足：</strong><br>　　从一开始，秦军就想借此一举摧毁赵国。面对如此严峻形势，赵国放弃了最有利的合纵策略<br>　　廉颇虽然出师不利，但廉颇的策略是正确的，赵国拖不起，秦国同样拖不起，长此以往，最后结果是同归于尽，而不是一强一弱。秦国也没有好的办法对付廉颇，就只能反间计拿掉廉颇。</p><h3 id="底气不足"><a href="#底气不足" class="headerlink" title="底气不足"></a><FONT COLOR = PowderBlue>底气不足</font></h3><p>　　初战不利就求和，求和不是错，和是一种手段。何时求和，什么条件下求和，派谁去求和是要仔细考量的。秦国占据主动时，求和不现实。赵孝成王之所以急于求和，因为底气不足。<br>　　赵王之所以底气不足原因：国家经济实力薄弱<br>　　赵武灵王的改革变法仅仅大力提高了军事实力，但商鞅的商鞅变法是全面地，从经济、军事、政治上，综合地提升了秦国实力。</p><blockquote><p>　　赵无食，请粟于齐，齐不听。周子曰：“不如听之以退秦兵，不听则秦兵不却，是秦之计中而齐楚之计过也。且赵之于齐楚，扞蔽也，犹齿之有唇也，唇亡则齿寒。今日亡赵，明日患及齐楚。且救赵之务，宜若奉漏瓮沃焦釜也。夫救赵，高义也；却秦兵，显名也。义救亡国，威却强秦之兵，不务为此而务爱粟，为国计者过矣。”齐王弗听。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　长平之战期间，赵军粮不够，找齐国借，齐国不肯。这是赵国粮食不足的一个佐证</p><h3 id="临战易将"><a href="#临战易将" class="headerlink" title="临战易将"></a><FONT COLOR = PowderBlue>临战易将</font></h3><p>　　长平之战的时候，蔺相如病重。在听到赵孝成王打算启用赵括的时候，蔺相如反对，评价赵括不懂变通，纸上谈兵，脑筋死板</p><blockquote><p>　　蔺相如曰：“王以名使括，若胶柱【胶柱：把卷弦的木柱粘死，无法调解弦的高低。柱，琴瑟类乐器上卷弦的木柱。比喻只守死法，不知变通。】而鼓瑟耳。括徒能读其父书传，不知合变也。”赵王不听，遂将之。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵括父亲赵奢有言在先 </p><blockquote><p>　　尝与其父奢言兵事，奢不能难，然不谓善。括母问奢其故，奢曰：“兵，死地也，而括易言之。使赵不将括即已，若必将之，破赵军者必括也。”——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　孙子兵法曾经说过，兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。而在赵括看起来带兵像儿戏。说起来头头是道，实践起来举步维艰，键盘侠始祖。<br>　　赵括母亲反对</p><blockquote><p>　　及括将行，其母上书言于王曰：“括不可使将。”王曰：“何以？”对曰：“始妾事其父，时为将，身所奉饭饮而进食者以十数，所友者以百数，大王及宗室所赏赐者尽以予军吏士大夫，受命之日，不问家事。今括一旦为将，东向而朝，军吏无敢仰视之者，王所赐金帛，归藏于家，而日视便利田宅可买者买之。王以为何如其父？父子异心，愿王勿遣。”王曰：“母置之，吾已决矣。”括母因曰：“王终遣之，即有如不称，妾得无随做【随坐：连坐。】乎？”王许诺。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵括母认为赵奢当年打仗的时候，他自己亲自招待吃喝的客人有几十人，得到的赏赐全都分给了底下的军官和谋士。一旦接受命令，就不再过问家事。而赵括刚刚上任，就把赏赐的金钱收藏起来，每天去看看哪里能获得便宜的田地和住房。父亲和儿子完全不像。<br>　　秦国为什么用反间计，就是因为他们对廉颇头疼又无奈，最后没有办法，只好借赵孝成王之手拿掉廉颇，说明他们害怕廉颇。</p><h3 id="上党是非"><a href="#上党是非" class="headerlink" title="上党是非"></a><FONT COLOR = PowderBlue>上党是非</font></h3><p>　　和接受上党郡有关吗？</p><blockquote><p>　　王悔不听赵豹之计，故有长平之祸焉。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　上党郡是白拿的，一个郡十七个县，不要白不要。而且不要，有向秦国示弱的感觉，抛弃过来投奔的百姓，以后还怎么驾驭国家呢。<br>​　　上党郡事件，只不过是个起因。就像卢沟桥事件一样，哪怕没有这个事，中日总有一战。哪怕没有上党郡事件，秦赵也总有一战</p><h2 id="秦国成功"><a href="#秦国成功" class="headerlink" title="秦国成功"></a><FONT COLOR = Cyan>秦国成功</font></h2><p>1、用人得当<br>　　选用人屠白起为将，面对这场战役，秦国相当重视，选用了当时最强的，胜率最高的（100%）的将军白起。<br>2、亲自上阵<br>　　秦昭襄王举国之力，誓要击败赵军。</p><p>甲午中日战争何其相似<br>　　日本当时也是倾巢出动，也是举全国之力<br>　　清政府当时也是战和不定，准备不足</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;长平之战的失败，赵孝成王是第一责任人。长平之战秦赵之间的博弈，和两千多年后的甲午中日战争何其相似！！！&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇19邯郸之战</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/17/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8719%E9%82%AF%E9%83%B8%E4%B9%8B%E6%88%98/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/17/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8719%E9%82%AF%E9%83%B8%E4%B9%8B%E6%88%98/</id>
    <published>2021-01-17T02:03:11.350Z</published>
    <updated>2021-01-18T08:00:57.546Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>邯郸保卫战！！赵国军民进行的非常惨烈的邯郸保卫战，也从侧面说明商鞅的军功爵的副作用开始凸显。这场战役赵国涌现一大批人才，廉颇、李同、平原君、毛遂、虞卿……但可惜的是赵孝成王都不能用。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇19邯郸之战"><a href="#秦始皇19邯郸之战" class="headerlink" title="秦始皇19邯郸之战"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇19邯郸之战</font></h1><h2 id="长平之战后续"><a href="#长平之战后续" class="headerlink" title="长平之战后续"></a><FONT COLOR = Cyan>长平之战后续</font></h2><h3 id="白起主张"><a href="#白起主张" class="headerlink" title="白起主张"></a><FONT COLOR = PowderBlue>白起主张</font></h3><p>　　在长平之战后，白起要求后方增兵，增粮，准备一举消灭赵国。</p><blockquote><p>　　引苏林曰：白起为秦伐赵，破长平军，欲遂灭赵，遣卫先生说昭王益兵粮，乃为应侯所害，事用不成。——《史记集解·鲁仲连邹阳列传》</p></blockquote><p>　　灭赵理由：赵军主力全部消灭、赵国民心极端不稳。</p><h3 id="扩大战果"><a href="#扩大战果" class="headerlink" title="扩大战果"></a><FONT COLOR = PowderBlue>扩大战果</font></h3><p>　　秦王立刻开始扩大战果：</p><blockquote><p>　　四十八年十月，秦复定上党郡。秦分军为二：王龁攻皮牢，拔之；司马梗定太原。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><blockquote><p>　　四十八年十月，韩献垣雍。秦军分为三军 。武安君归。王龁将伐赵武安、皮牢，拔之。司马梗北定太原，尽有韩上党。正月，兵罢，复守上党。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>　　从秦本纪中可以看到，秦军本来有三军。但长平之战后攻击上党的只有王龁和司马梗。说明还有一军已经由白起带领返回秦国。</p><h3 id="赵国反应"><a href="#赵国反应" class="headerlink" title="赵国反应"></a><FONT COLOR = PowderBlue>赵国反应</font></h3><p>　　赶紧求和：<br>　　此时赵国君臣的智商终于上线了。利用白起和丞相范雎的矛盾，赶紧求和。<br>　　白起是穰候魏冉提拔起来的人，而范雎就是靠猜忌魏冉而上位的人。长平之战白起功劳过大，如果破赵，白起就会压制范雎。这也使得赵国君臣有了可乘之机</p><p>　　赵国使者游说范雎：<br>　　第一点：利用将相不和，表明赵亡则白起会压过范雎。</p><blockquote><p>　　使苏代厚币说秦相应侯曰：“武安君禽【禽：战胜。】马服子乎？”曰：“然。”又曰：“即围邯郸乎？”曰：“然。”“赵亡则秦王王矣，武安君为三公。武安君所为秦战胜攻取者七十余城，南定鄢、郢、汉中，北禽赵括之军，虽周、召、吕望之功不益于此矣。今赵亡，秦王王，则武安君必为三公，君能为之下乎？虽无欲为之下，固不得已矣。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　第二点：指出秦国虽然胜利，但得地不得民</p><blockquote><p>　　秦尝攻韩，围邢丘，困上党，上党之民皆反为赵，天下不乐为秦民之日久矣。今亡赵，北地入燕，东地入齐，南地入韩、魏，则君之所得民亡几何人。故不如因而割之，无以为武安君功也。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦国不得民心，秦国实行军功爵制以后，杀戮过多，六国百姓非常害怕秦国。</p><p>　　范雎建议秦王休兵：</p><blockquote><p>　　于是应侯言于秦王曰：“秦兵劳，请许韩、赵之割地以和，且休士卒。”王听之，割韩垣雍、赵六城以和。正月，皆罢兵。武安君闻之，由是与应侯有隙。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　范雎的这番建议，刚好迎合了秦昭襄王内心的想法。长平之战虽然秦军大胜，消灭赵军四十五万，但自己也损失二十多万，所以秦昭王决定罢兵</p><blockquote><p>　　今秦虽破长平军，而秦卒死者过半，国内空。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><h2 id="战前准备"><a href="#战前准备" class="headerlink" title="战前准备"></a><FONT COLOR = Cyan>战前准备</font></h2><h3 id="合纵齐国"><a href="#合纵齐国" class="headerlink" title="合纵齐国"></a><FONT COLOR = PowderBlue>合纵齐国</font></h3><blockquote><p>　　秦既解邯郸围，而赵王入朝，使赵郝shì约事于秦，割六县而媾。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　赵王打算履行约定，给六座城池秦国。但是虞卿又开始发挥了。</p><blockquote><p>　　虞卿谓赵王曰：“秦之攻王也，倦而归乎？王以其力尚能进，爱王而弗攻乎？”王曰：“秦之攻我也，不遗余力矣，必以倦而归也。”虞卿曰：“秦以其力攻其所不能取，倦而归，王又以其力之所不能取以送之，是助秦自攻也。来年秦复攻王，王无救矣。”王以虞卿之言告赵郝。赵郝曰：“虞卿诚能尽秦力之所至乎？诚知秦力之所不能进，此弹丸之地弗予，令秦来年复攻王，王得无割其内而媾乎？”王曰：“请听子割矣，子能必使来年秦之不复攻我乎？”赵郝对曰：“此非臣之所敢任也。他日三晋之交于秦，相善也。<strong>今秦善韩、魏而攻王，王之所以事秦必不如韩、魏也。</strong>今臣为足下解负亲之攻，开关通币【通币：致送钱财。】，齐交韩、魏，至来年而王独取攻于秦，此王之所以事秦必在韩、魏之后也。此非臣之所敢任也。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　虞卿敏锐地分析出，赵国虽然战败，但是秦国也是强弩之末，所以虞卿认为：秦国已经到了强弩之末，我们的城池万万不能送给秦国。如果给了他，他明年还会来，到时候我们就没救了。<br>　　赵郝的观点则是明显投降派的观点。真是可恶！赵郝如果不是秦国的卧底，这个人就是非蠢即坏。</p><blockquote><p>　　王以告虞卿。虞卿对曰：“郝言：‘不媾，来年秦复攻王，王得无割其内而媾乎？’今媾，郝又以不能必秦之不复攻也。今虽割六城，何益！来年复攻，又割其力之所不能取而媾，此自尽之术也，不如无媾。秦虽善攻，不能取六县；赵虽不能守，终不失六城。秦倦而归，兵必罢。我以六城收天下以攻罢秦，是我失之于天下而取偿于秦也。吾国尚利，孰与坐而割地，自弱以强秦哉？今郝曰‘秦善韩、魏而攻赵者，必王之事秦不如韩、魏也’，是使王岁以六城事秦也，即坐而城尽。来年秦复求割地，王将与之乎？弗与，是弃前功而挑秦祸也；与之，则无地而给之。语曰‘强者善攻，弱者不能守’。<strong>今坐而听秦，秦兵不弊而多得地，是强秦而弱赵也。以益强之秦而割愈弱之赵，其计故不止矣。且王之地有尽而秦之求无已，以有尽之地而给无已之求，其势必无赵矣。</strong>”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　虞卿反驳赵郝，但此时赵孝成王任然没有拿定主意。从这里可以看出来，赵孝成王不仅仅心存侥幸，还优柔寡断。赵孝成王去咨询使者楼缓：</p><blockquote><p>　　赵王计未定，楼缓从秦来，赵王与楼缓计之，曰：“予秦地如毋予，孰吉？”缓辞让曰：“此非臣之所能知也。”王曰：“虽然，试言公之私。”楼缓对曰：“王亦闻夫公甫文伯母乎？公甫文伯仕于鲁，病死，女子为自杀于房中者二人。其母闻之，弗哭也。其相室【相室：古代替卿大夫管理家务的人。男称家老，女称傅母，通称家臣。】曰：‘焉有子死而弗哭者乎？’其母曰：‘孔子，贤人也，逐于鲁，而是人不随也。今死而妇人为之自杀者二人，若是者必其于长者薄而于妇人厚也。’故从母言之，是为贤母；从妻言之，是必不免为妒妻。故其言一也，言者异则人心变矣。今臣新从秦来而言勿予，则非计也；言予之，恐王以臣为为秦也：故不敢对。使臣得为大王计，不如予之。”王曰：“诺。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓和上一集的楼昌一样，都是“带投大哥”。一咨询他们俩就是投降。哔哔莱莱一大堆，总而言之就是一句话“使臣得为大王计，不如予之。”虞卿听到楼缓这番言论后，立马求见赵王：</p><blockquote><p>　　虞卿闻之，入见王曰：“此饰说也，王昚【昚：同“慎”，谨慎。】勿予！”楼缓闻之，往见王。王又以虞卿之言告楼缓。楼缓对曰：“不然。虞卿得其一，不得其二。夫秦赵构难而天下皆说，何也？曰‘吾且因强而乘弱矣’。今赵兵困于秦，天下之贺战胜者则必尽在于秦矣。故不如亟jí割地为和，以疑天下而慰秦之心。不然，天下将因秦之怒，乘赵之弊，瓜分之。赵且亡，何秦之图乎？故曰虞卿得其一，不得其二。愿王以此决之，勿复计也。”</p><p>　　虞卿闻之，往见王曰：“危哉楼子之所以为秦者！是愈疑天下，而何慰秦之心哉？独不言其示天下弱乎？且臣言勿予者，非固勿予而已也。秦索六城于王，而王以六城赂齐。齐，秦之深仇也，得王之六城，并力西击秦，齐之听王，不待辞之毕也。则是王失之于齐而取偿于秦也。而齐、赵之深仇可以报矣，而示天下有能为也。王以此发声，兵未窥于境，臣见秦之重赂至赵而反媾于王也。从秦为媾，韩、魏闻之，必尽重王；重王，必出重宝以先于王。<strong>则是王一举而结三国之亲，而与秦易道也</strong>。”赵王曰：“善。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓这个做法，可以说是奸臣小人无疑。<br>　　虞卿献计：与其把这六座城池给秦国，不如把这六座城池给齐国，那样可以请求齐国来帮忙。给秦国只会让秦国更强大，然后对赵国更不利。给齐国后可以促使齐、赵联合。然后就有机会联合韩、魏、齐合纵对抗秦国。<br>　　赵孝成王终于被说动了，于是让虞卿初试齐国，联络齐王。</p><blockquote><p>　　则使虞卿东见齐王，与之谋秦。虞卿未返，秦使者已在赵矣。楼缓闻之，亡去。赵于是封虞卿以一城。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓为秦国游说，想叫赵王拱手献上秦军在战场上得不到的城池，可谓机关算尽。虞卿的驳议，捍卫赵国的领土完整，辞严义正，铿锵有力，终于说服了赵王，拒绝割地。交涉失败的楼缓，只好灰溜溜地逃走。<br>　　大言欺人，经不起检验。骗子的鬼话，决不能取信于人。</p><h3 id="合纵魏国"><a href="#合纵魏国" class="headerlink" title="合纵魏国"></a><FONT COLOR = PowderBlue>合纵魏国</font></h3><blockquote><p>　　居顷之，而魏请为从。赵孝成王召虞卿谋。过【过：拜访。】平原君，平原君曰：“愿卿之论从也。”虞卿入见王。王曰：“魏请为从。”对曰：“魏过。”王曰：“寡人固未之许。”对曰：“王过。”王曰：“魏请从，卿曰魏过，寡人未之许，又曰寡人过，然则从终不可乎？”对曰：“臣闻小国之与大国从事也，有利则大国受其福，有败则小国受其祸。今魏以小国请其祸，而王以大国辞其福，臣故曰王过，魏亦过。窃以为从便。”王曰：“善。”乃合魏为从。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　这个事情发生在虞卿联络齐国后不久。经过长平一役，魏国也想和赵国合纵。赵孝成王就这个事情和虞卿商量。赵孝成王这个糊涂蛋现在还没意识到合纵的重要性。虞卿就讲，合纵对赵国有利，对魏国有害；赶紧合纵吧。</p><p>　　虞卿不管是长平之战期间联络楚、魏的计策，还是战后联合齐国的政策，本质上都是合纵。虞卿明白，此时是一超多强的情况，六国只有全都联合起来，才能抵御秦国。</p><h3 id="合纵楚国"><a href="#合纵楚国" class="headerlink" title="合纵楚国"></a><FONT COLOR = PowderBlue>合纵楚国</font></h3><p>  　　除了虞卿结交齐、魏之外，赵王还去交好其他国家。</p><blockquote><p>　　王还，不听秦，秦围邯郸。武垣令傅豹、王容、苏射率燕众反燕地。赵以灵丘封楚相春申君。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　赵王把灵丘封给楚国国相春申君黄歇，讨好楚国。</p><h2 id="再战赵国"><a href="#再战赵国" class="headerlink" title="再战赵国"></a><FONT COLOR = Cyan>再战赵国</font></h2><p>　　昭襄王四十八年正月双方罢兵。休整九月后，秦昭襄王见赵违约不割六城，反而与东方诸国合纵对付秦国，遂于四十八年10月，令五大夫王陵率军兵伐赵，直攻赵都邯郸。</p><blockquote><p>　　其九月，秦复发兵，使五大夫王陵攻赵邯郸。是时武安君病，不任行。四十九年正月，陵攻邯郸，少利，秦益发兵佐陵。陵兵亡五校。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　白起生病，秦王派王陵攻击邯郸，王陵失利。<br>　　秦昭王决定再次启用白起：</p><blockquote><p>　　武安君病愈，秦王欲使武安君代陵将。武安君言曰：“邯郸实未易攻也。且诸侯救日至，彼诸侯怨秦之日久矣。今秦虽破长平军，而秦卒死者过半，国内空。远绝河山而争人国都，赵应其内，诸侯攻其外，破秦军必矣。不可。”秦王自命，不行；乃使应侯请之，武安君终辞不肯行，遂称病。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦王想要白起去前线作战，白起不愿。秦王亲自下命令，白起不去。应侯范雎去请白起出山，白起也不愿意。<br>　　白起不愿意出战的四点理由：<br>　　1、诸侯救兵将至<br>　　2、自身伤亡过多<br>　　3、赵国誓死抵抗。邯郸老百姓面对秦军必将殊死搏斗<br>　　4、内外受敌。如果这时候强行攻打邯郸，一定会内外受敌。秦军包围邯郸，诸侯就会包围秦军。面对赵军和诸侯的合击，秦军必败</p><h2 id="邯郸保卫战"><a href="#邯郸保卫战" class="headerlink" title="邯郸保卫战"></a><FONT COLOR = Cyan>邯郸保卫战</font></h2><p>　　显然秦昭襄王没有听取白起的建议。昭王决定继续攻打邯郸。</p><h3 id="秦赵对峙"><a href="#秦赵对峙" class="headerlink" title="秦赵对峙"></a><FONT COLOR = PowderBlue>秦赵对峙</font></h3><blockquote><p>　　秦王使王龁代陵将，八九月围邯郸，不能拔。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦王觉得，既然王陵打不下来，那换一个人，让王龁来打。结果王龁也打不下来。秦赵在邯郸对峙，秦无法破邯郸，赵国也没法令秦国退军。</p><p>　　其实这里也可以看出，秦军并不是天下无敌。如果赵孝成王听从廉颇或者虞卿的建议，秦赵之争的胜负，犹未可知。初出茅庐的赵括遇上了从未败绩的白起，可想而知。</p><p>　　面对如此生死存亡，赵国君臣可以说要使劲浑身解数。一定要保卫邯郸。</p><h3 id="信陵君救赵"><a href="#信陵君救赵" class="headerlink" title="信陵君救赵"></a><FONT COLOR = PowderBlue>信陵君救赵</font></h3><p>　　战国后期有养食客为名的四大公子：赵国平原君赵胜、魏国信陵君魏无忌、齐国孟尝君田文，楚国春申君黄歇。但这里面除了信陵君魏无忌外，其余三人都是无才无德之辈。　</p><blockquote><p>　　大梁贵公子，气盖苍梧云。救赵复存魏，英威天下闻。——李白</p></blockquote><blockquote><p>　　“三公之好士也，以自张也；信陵君之好士也，以存魏也。”——王世贞</p></blockquote><p>　　平原君赵胜的夫人，是信陵君魏无忌的姐姐，信陵君是魏安厘王异母弟。</p><blockquote><p>　　魏安厘王二十年，秦昭王已破赵长平军，又进兵围邯郸。公子姊为赵惠文王弟平原君夫人，数遗魏王及公子书，请救于魏。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　    可以看出来，赵胜找了一大堆关系，找到了信陵君这，希望魏国能够救援邯郸。魏王立马派人救援邯郸。</p><blockquote><p>　　魏王使将军晋鄙将十万众救赵。秦王使使者告魏王曰：“吾攻赵旦暮且下，而诸侯敢救者，已拔赵，必移兵先击之。”魏王恐，使人止晋鄙，留军壁邺，名为救赵，实持两端以观望。</p><p>　　平原君使者冠盖相属【冠盖相属：形容使节或官员在路上往来不绝。冠盖，古代官吏的冠服和车盖，代指官吏。】于魏，让魏公子曰：“胜所以自附为婚姻者，以公子之高义，为能急人之困。今邯郸旦暮降秦而魏救不至，安在公子能急人之困也！且公子纵轻胜，弃之降秦，独不怜公子姊邪？”<strong>公子患之，数请魏王，及宾客辩士说王万端。</strong>魏王畏秦，终不听公子。<strong>公子自度终不能得之于王，计不独生而令赵亡，乃请宾客，约车骑百余乘，欲以客往赴秦军，与赵俱死。</strong>——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　魏王此时已经和赵国有了盟约，而且也如约定那样发兵救赵。但秦王稍微一威胁，魏王就屈服了。表面上是救援赵国，实际上，采取首鼠两端的态度来观望形势的变化。<br>　　平原君也很着急，派往魏国的使者在路上连续不绝，信中责备公子无忌说：“我之所以要亲附魏国，是因为公子品行高尚而有义气，能把别人的困难当成自己的急事来办。现在邯郸早晚之间就会投降秦国，但是魏国却不救援，您那种把别人困难当作自己急事来办的精神在哪里呢！况且您纵然轻视我，要抛弃我，不管我是否投降秦国，难道也不怜惜您的姐姐吗？”<br>　　信陵君魏无忌也非常担心赵国，自己多次请求魏王，甚至让自己手下能言善辩的都去劝说魏王。可以说能想的办法都想了，但魏王就是害怕秦王，没有办法。信陵君见到如此，打算集结自己的门客，和秦军决一死战，和赵国一起灭亡了算了。</p><p>　　从这里就可以看出来，信陵君高尚的品格。</p><p>　　就当信陵君打算集结门客飞蛾扑火的时候，事情出现了转机：</p><blockquote><p>　　行过夷门，见侯生，具告所以欲死秦军状。辞决而行，侯生曰：“公子勉之矣，老臣不能从。”公子行数里，心不快，曰：“吾所以待侯生者备矣，天下莫不闻，今吾且死而侯生曾无一言半辞送我，我岂有所失哉？”复引车还，问侯生。侯生笑曰：“臣固知公子之还也。”曰：“公子喜士，名闻天下。今有难，无他端而欲赴秦军，譬若以肉投馁虎【馁虎：饿虎。】，何功之有哉？尚安事客？然公子遇臣厚，公子往而臣不送，以是知公子恨之复返也。”公子再拜，因问。侯生乃屏人间语【间语：小声说话。】，曰：“嬴闻晋鄙之兵符常在王卧内，而如姬最幸，出入王卧内，力能窃之。嬴闻如姬父为人所杀，如姬资之三年，自王以下欲求报其父仇，莫能得。如姬为公子泣，公子使客斩其仇头，敬进如姬。如姬之欲为公子死，无所辞，顾未有路耳。公子诚一开口请如姬，如姬必许诺，则得虎符夺晋鄙军，北救赵而西却秦，此五霸之伐也。”公子从其计，请如姬。如姬果盗晋鄙兵符与公子。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　信陵君以前帮过魏王的宠妃如姬，帮她父亲报过仇。所以侯生建议信陵君去请求如姬，让她把调兵的兵符偷出来。</p><p>　　但光是偷了兵符还不行，晋鄙不一定听从，于是侯生又想出办法：</p><blockquote><p>　　公子行，侯生曰：“将在外，主令有所不受，以便国家。公子即合符，而晋鄙不授公子兵而复请之，事必危矣。臣客屠者朱亥可与俱，此人力士。晋鄙听，大善；不听，可使击之。”于是公子泣。侯生曰：“公子畏死邪？何泣也？”公子曰：“晋鄙嚄huò唶zé【嚄唶：雄武刚健的样子。】宿将，往恐不听，必当杀之，是以泣耳，岂畏死哉？”于是公子请朱亥。朱亥笑曰：“臣乃市井鼓刀屠者，而公子亲数存【存：恤问。】之，所以不报谢者，以为小礼无所用。今公子有急，此乃臣效命之秋也。”遂与公子俱。公子过谢侯生。侯生曰：“臣宜从，老不能。请数公子行日，以至晋鄙军之日，北向自刭，以送公子。”公子遂行。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　侯生认为晋鄙不一定听从，于是派个大力士跟着信陵君，让这个大力士到时候杀掉晋鄙。</p><blockquote><p>　　至邺，矫魏王令代晋鄙。晋鄙合符，疑之，举手视公子曰：“今吾拥十万之众，屯于境上，国之重任，今单车来代之，何如哉？”欲无听。朱亥袖四十斤铁椎，椎杀晋鄙，公子遂将晋鄙军。勒兵下令军中曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>父子俱在军中，父归；兄弟俱在军中，兄归；独子无兄弟，归养。</strong></font>”得选兵八万人，进兵击秦军。秦军解去，遂救邯郸，存赵。赵王及平原君自迎公子于界，平原君负韊lán矢为公子先引。赵王再拜曰：“自古贤人未有及公子者也。”当此之时，平原君不敢自比于人。公子与侯生决，至军，侯生果北乡自刭。【韊：盛弩箭的皮革袋子。】——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　信陵君，不愧为仁义之君。放了两万多人回去，剩下的八万多人可能以为自己会死，但也觉得是为亲人而死。</p><h3 id="平原君求楚"><a href="#平原君求楚" class="headerlink" title="平原君求楚"></a><FONT COLOR = PowderBlue>平原君求楚</font></h3><p>　　因为平原君和信陵君是连襟，所以平原君是写信向魏国求援，去楚国求援平原君决定亲往。这里就有了两个著名的故事，毛遂自荐，脱颖而出。</p><blockquote><p>　　秦之围邯郸，赵使平原君求救，合从于楚，约与食客门下有勇力文武备具者二十人偕。平原君曰：“使文能取胜，则善矣。文不能取胜，则歃血于华屋之下，必得定从而还。士不外索，取于食客门下足矣。”得十九人，余无可取者，无以满二十人。门下有毛遂者，前，自赞【赞：自我推荐。】于平原君曰：“遂闻君将合从于楚，约与食客门下二十人偕，不外索。今少一人，愿君即以遂备员而行矣。”平原君曰：“先生处胜之门下几年于此矣？”毛遂曰：“三年于此矣。”平原君曰：“夫贤士之处世也，譬若锥之处囊中，其末立见。今先生处胜之门下三年于此矣，左右未有所称诵，胜未有所闻，是先生无所有也。先生不能，先生留。”毛遂曰：<FONT COLOR = LimeGreen>“<strong>臣乃今日请处囊中耳。使遂蚤【蚤：通“早”。】得处囊中，乃颖脱而出，非特其末见而已。</strong></font>”平原君竟与毛遂偕。十九人相与目笑之而未废也。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　平原君：“假使凭借和平方式能够完成任务，那是最好不过了。若不然，那只能在华丽的宫殿中胁迫楚王歃血为盟，一定要定下合纵盟约才能返回——平原君也是破釜沉舟，下定决心了。<br>　　想在门客中选拔二十名文武双全的随行人员，却只选出十九人。毛遂于是表演了一下“毛遂之间”&amp;“脱颖而出”。</p><p>　　毛遂表演：</p><blockquote><p>　　平原君与楚合从，言其利害，日出而言之，日中不决。十九人谓毛遂曰：“先生上。”毛遂按剑历阶【历阶：古代礼制，登阶时，每上一层台阶，双脚都要落在台阶上，然后上第二层。如果一只脚踏上第一层，另一只脚跨上第二层，就叫“历阶”。】而上，谓平原君曰：“从之利害，两言而决耳。今日出而言从，日中不决，何也？”<strong>楚王谓平原君曰：“客何为者也？</strong>”平原君曰：“是胜之舍人也。”<strong>楚王叱曰：“胡不下！</strong>吾乃与而君言，汝何为者也！”毛遂按剑而前曰：“王之所以叱遂者，以楚国之众也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>今十步之内，王不得恃楚国之众也，王之命县【县：同“悬”。】于遂手。</strong></font>吾君在前，叱者何也？且遂闻汤以七十里之地王天下，文王以百里之壤而臣诸侯，岂其士卒众多哉，诚能据其势而奋其威。今楚地方五千里，持戟百万，此霸王之资也。以楚之强，天下弗能当。白起，小竖子耳，率数万之众，兴师以与楚战，一战而举鄢郢，再战而烧夷陵，三战而辱王之先人。此百世之怨而赵之所羞，而王弗知恶焉。<strong>合从者为楚，非为赵也。</strong>吾君在前，叱者何也？”楚王曰：“唯唯【唯唯：连声答应。】，诚若先生之言，谨奉社稷而以从。”毛遂曰：“从定乎？”楚王曰：“定矣。”毛遂谓楚王之左右曰：“取鸡狗马之血来。”毛遂奉铜盘而跪进之楚王曰：“王当歃血而定从，次者吾君，次者遂。”遂定从于殿上。毛遂左手持盘血而右手招十九人曰：“公相与歃此血于堂下。公等录录【录录：通“碌碌”。】，所谓因人成事者也。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　这里可以看一下楚王的表情。在看到毛遂自己冲上殿后，首先和颜悦色地问平原君，这个人是谁。在知道这个人只是门客的时候，楚王立马脸色就变了。　<br>　　“吾乃与而君言，汝何为者也！”：我在和你主人讲话，你算什么东西！　<br>　　毛遂开始揭短：白起，这么个当年年轻的将领，带着几万人攻打楚国。第一仗就把你们国都攻破了，第二仗就把你们的王陵给烧了，第三仗把你们的祖坟都给刨了。<br>　　毛遂的观点：“合从者为楚，非为赵也。”——合纵是为了楚国，不光是为了救赵。毛遂历数秦楚之间的矛盾，给楚国戴高帽子，受到羞辱居然不想着报仇</p><h3 id="全民总动员"><a href="#全民总动员" class="headerlink" title="全民总动员"></a><FONT COLOR = PowderBlue>全民总动员</font></h3><p>　　面对来势汹汹的秦军，邯郸人民死守家园，等待两国援军：</p><blockquote><p>　　平原君既返赵，楚使春申君将兵赴救赵，魏信陵君亦矫【矫：假借别的名义。】夺晋鄙军往救赵，皆未至。秦急围邯郸，邯郸急，且降，平原君甚患之。邯郸传舍【传舍：古时官府设立的供过往路人住宿的房舍。】吏子李同说平原君曰：“君不忧赵亡邪？”平原君曰：“赵亡则胜为虏，何为不忧乎？”李同曰：“邯郸之民，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>炊骨易子而食</strong></font>，可谓急矣，而君之后宫以百数，婢妾被【被：通“披”，穿。】绮縠【绮縠：高级丝织品。】，余粱肉，而民褐衣不完，糟糠【糟糠：恶劣的食物。】不厌【厌：饱。】。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>民困兵尽，或剡木为矛矢</strong></font>，而君器物钟磬自若。使秦破赵，君安得有此？使赵得全，君何患无有？今君诚能令夫人以下编于士卒之间，分功而作，家之所有尽散以飨士，士方其危苦之时，易德耳。”于是平原君从之，得敢死之士三千人。李同遂与三千人赴秦军，秦军为之却三十里。亦会楚、魏救至，秦兵遂罢，邯郸复存。李同战死，封其父为李侯。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　城中的老百姓到了炊骨易子而食的地步，可谓惨烈。民困兵尽，或剡木为矛矢。把树枝削尖当做兵器。<br>　　平原君也决定散尽家财，让李同组织敢死队，向秦国冲锋。把自己的老婆都组成娘子军，去帮忙守城。</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>个人感想</font><br>　　赵国的人才是真的多，虞卿，毛遂，平原君，廉颇等等。这么多人才，赵孝成王都不能使用，一天到晚接见赵豹、楼缓、楼昌这么些个庸才，特务，卧底。</p><h2 id="战争结果"><a href="#战争结果" class="headerlink" title="战争结果"></a><FONT COLOR = Cyan>战争结果</font></h2><p>　　三国联军内外夹攻，秦军大败。郑安平及其手下的两万人被俘虏。</p><blockquote><p>　　秦大破赵于长平，遂围邯郸。已而与武安君白起有隙，言而杀之。任郑安平，使击赵。郑安平为赵所围，急，以兵二万人降赵。应侯席稿请罪【席稿请罪：跪在草垫上请求惩处。稿，用草编的垫子。】。秦之法，任人而所任不善者，各以其罪罪之。于是应侯罪当收三族。秦昭王恐伤应侯之意，乃下令国中：“有敢言郑安平事者，以其罪罪之。”而加赐相国应侯食物日益厚，以顺适其意。——《史记·范睢蔡泽列传第十九》</p></blockquote><blockquote><p>　　王龁久围邯郸不拔，诸侯来救，战数不利。</p><p>　　魏公子无忌大破秦师于邯郸下，王龁解邯郸围走。郑安平为赵所困，将二万人降赵，应侯由是得罪。——《资治通鉴·周纪五》</p></blockquote><p>　　郑安平就是把范雎从魏国用车带出来的好心人，是范雎最信任的人。郑安平无奈投降，秦军历史上， 极少出现战败投降的。此役以三国联军大胜而结束</p><h3 id="赵国胜利原因"><a href="#赵国胜利原因" class="headerlink" title="赵国胜利原因"></a><FONT COLOR = PowderBlue>赵国胜利原因</font></h3><h4 id="哀兵必胜"><a href="#哀兵必胜" class="headerlink" title="哀兵必胜"></a>哀兵必胜</h4><p>　　整个邯郸城的军民是众志成城，殊死抵抗。商鞅的军功爵制使得秦军残忍至极，这也招致了赵国军明的全力抵抗！！！</p><h4 id="秦军混乱"><a href="#秦军混乱" class="headerlink" title="秦军混乱"></a>秦军混乱</h4><p>　　指挥系统混乱。一开始想派白起，白起有病。然后想派王陵，王陵失败后又派白起，白起拒绝。再换将领王龁（鹤），秦王这次犯了和赵孝成王一样的毛病，临阵换将。</p><h4 id="合纵成功"><a href="#合纵成功" class="headerlink" title="合纵成功"></a>合纵成功</h4><p>　　赵、魏、楚，结成了生死联盟。<br>　　假如一开始秦昭襄王听取白起的意见，长平之战后进攻邯郸，邯郸必亡。奈何造化弄人，秦昭襄王也把灭赵这个任务交给了自己的曾孙——秦王嬴政。</p><h2 id="其他异事"><a href="#其他异事" class="headerlink" title="其他异事"></a><FONT COLOR = Cyan>其他异事</font></h2><h3 id="魏王虚伪"><a href="#魏王虚伪" class="headerlink" title="魏王虚伪"></a><FONT COLOR = PowderBlue>魏王虚伪</font></h3><blockquote><p>　　赵孝成王时，而秦王使白起破赵长平之军前后四十余万，秦兵遂东围邯郸。赵王恐，诸侯之救兵莫敢击秦军。魏安厘王使将军晋鄙救赵，畏秦，止于荡阴不进。魏王使客将军【客将军：他国人在本国为将军。】新垣衍间入邯郸，因平原君谓赵王曰：“秦所为急围赵者，前与齐愍王争强为帝，已而复归帝；今齐已益弱，方今唯秦雄天下，此非必贪邯郸，其意欲复求为帝。赵诚发使尊秦昭王为帝，秦必喜，罢兵去。”平原君犹预未有所决。——《史记·鲁仲连邹阳列传第二十三》</p></blockquote><p>　　魏王自己不救赵国，还出馊主意，建议赵国尊秦为帝，那样秦国就不会打赵国了。</p><h3 id="鲁仲连义不帝秦"><a href="#鲁仲连义不帝秦" class="headerlink" title="鲁仲连义不帝秦"></a><FONT COLOR = PowderBlue>鲁仲连义不帝秦</font></h3><blockquote><p>　　此时鲁仲连适游赵，会秦围赵，闻魏将欲令赵尊秦为帝，乃见平原君，曰：“事将奈何矣？”平原君曰：“胜也何敢言事！百万之众折于外，今又内围邯郸而不去。魏王使客将军辛垣衍令赵帝秦，今其人在是。胜也何敢言事！”鲁连曰：“始吾以君为天下之贤公子也，吾乃今然后知君非天下之贤公子也。梁客辛垣衍安在？吾请为君责而归之！”平原君曰：“胜请为召而见之于先生。”</p><p>　　平原君遂见辛垣衍曰：“东国有鲁连先生，其人在此，胜请为绍介，而见之于先生。”辛垣衍曰：“吾闻鲁连先生，齐国之高士也。衍，人臣也，使事有职，吾不愿见鲁连先生也。”平原君曰：“胜已泄之矣。”辛垣衍许诺。</p><p>　　鲁连见辛垣衍而无言。辛垣衍曰：“吾视居此围城之中者，皆有求于平原君者也。今吾视先生之玉貌，非有求于平原君者，曷为久居此围城中而不去也？”鲁连曰：“世以鲍焦无从容而死者，皆非也。今众人不知，则为一身。彼秦，弃礼义，上首功之国也，权使其士，虏使其民，彼则肆然而为帝，过而遂正于天下，则连有赴东海而死耳，吾不忍为之民也！所为见将军者，欲以助赵也。”</p><p>　　辛垣衍曰：“先生助之奈何？”鲁连曰：“吾将使梁及燕助之，齐楚则固助之矣。”辛垣衍曰：“燕则吾请以从矣；若乃梁，则吾梁人也，先生恶能使梁助之耶？”鲁连曰：“梁未睹秦称帝之害故也；使梁睹秦称帝之害，则必助赵矣。”辛垣衍曰：“秦称帝之害将奈何？”</p><p>　　鲁仲连曰：“昔齐威王尝为仁义矣，率天下诸侯而朝周。周贫且微，诸侯莫朝，而齐独朝之。居岁余，周烈王崩，诸侯皆吊，齐后往。周怒，赴于齐曰：‘天崩地坼，天子下席，东藩之臣田婴齐后至，则斮之！’威王勃然怒曰：‘叱嗟！而母，婢也！’卒为天下笑。故生则朝周，死则叱之，诚不忍其求也。彼天子固然，其无足怪。”</p><p>　　辛垣衍曰：“先生独未见夫仆乎？十人而从一人者，宁力不胜、智不若邪？畏之也。”<strong>鲁仲连曰：“然梁之比于秦，若仆邪？”辛垣衍曰：“然。”</strong>鲁仲连曰：“然则吾将使秦王烹醢梁王！”辛垣衍怏然不悦，曰：“嘻！亦太甚矣，先生之言也！先生又恶能使秦王烹醢梁王？”鲁仲连曰：“固也！待吾言之：昔者鬼侯、鄂侯、文王，纣之三公也。鬼侯有子而好，故入之于纣，纣以为恶，醢鬼侯；鄂侯争之急，辨之疾，故脯侯；文王闻之，喟然而叹，故拘之于牖里之库百日，而欲令之死。曷为与人俱称帝王，卒就脯醢之地也？“</p><p>　　“齐闵王将之鲁，夷维子执策而从，谓鲁人曰：‘子将何以待吾君？’鲁人曰：‘吾将以十太牢待子之君。’夷维子曰：‘子安取礼而来待吾君？彼吾君者，天子也。天子巡狩，诸侯辟舍，纳筦键，摄衽抱几，视膳于堂下；天子已食，而听退朝也。’鲁人投其钥，不果纳，不得入于鲁。将之薛，假涂于邹。当是时，邹君死，闵王欲入吊。夷维子谓邹之孤曰：‘天子吊，主人必将倍殡柩，设北面于南方，然后天子南面吊也。’邹之群臣曰：‘必若此，吾将伏剑而死。’故不敢入于邹。邹、鲁之臣，生则不得事养，死则不得饭含，然且欲行天子之礼于邹、鲁之臣，不果纳。今秦万乘之国，梁亦万乘之国，交有称王之名。睹其一战而胜，欲从而帝之，是使三晋之大臣，不如邹、鲁之仆妾也。</p><p>　　“且秦无已而帝，则且变易诸侯之大臣，彼将夺其所谓不肖，而予其所谓贤，夺其所憎，而与其所爱；彼又将使其子女谗妾，为诸侯妃姬，处梁之宫，梁王安得晏然而已乎？而将军又何以得故宠乎？”</p><p>　　于是辛垣衍起，再拜谢曰：“始以先生为庸人，吾乃今日而知先生为天下之士也！吾请去，不敢复言帝秦！”秦将闻之，为却军五十里。适会魏公子无忌夺晋鄙军以救赵击秦，秦军引而去。</p><p>　　于是平原君欲封鲁仲连。鲁仲连辞让者三，终不肯受。平原君乃置酒，酒酣，起，前，以千金为鲁连寿。鲁连笑曰：“所贵于天下之士者，为人排患释难、解纷乱而无所取也。即有所取者，是商贾之人也。仲连不忍为也。”遂辞平原君而去，终身不复见。——《史记·鲁仲连邹阳列传第二十三》</p></blockquote><p>　　鲁仲连认为，尊秦为帝绝不可取。魏王之所以想要尊秦为帝，是因为不知道尊秦为帝的危害。<br>　　尊秦为帝危害：<br>　　1、若秦国为帝，可以任意撤换其他国家的大臣<br>　　2、举了之前齐威王尊周天子的故事，后来闹了笑话<br>　　3、若秦为帝，可以把自己的子女近侍给诸侯当妻妾，这些都是卧底，间谍</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;邯郸保卫战！！赵国军民进行的非常惨烈的邯郸保卫战，也从侧面说明商鞅的军功爵的副作用开始凸显。这场战役赵国涌现一大批人才，廉颇、李同、平原君、毛遂、虞卿……但可惜的是赵孝成王都不能用。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇17秦赵之争</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/17/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8717%E7%A7%A6%E8%B5%B5%E4%B9%8B%E4%BA%89/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/17/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8717%E7%A7%A6%E8%B5%B5%E4%B9%8B%E4%BA%89/</id>
    <published>2021-01-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-18T11:24:40.897Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>世人只知道在完璧归赵和渑池相会中，蔺相如的勇敢和智慧，但真有人思考过，秦国真的会为了一块破石头而给赵国割地？蔺相如几句话就真的吧叱咤风云的秦王给唬住了？如果只能看到这一层，那就把政治家的智慧看的太简单了。此外赵惠文王虽然不及他父亲雄才大略，但也是一代守成之主，相比于同时代六国的国君，他是最出色的一位。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇17秦赵之争"><a href="#秦始皇17秦赵之争" class="headerlink" title="秦始皇17秦赵之争"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇17秦赵之争</font></h1><h2 id="完璧归赵"><a href="#完璧归赵" class="headerlink" title="完璧归赵"></a><FONT COLOR = Cyan>完璧归赵</font></h2><p>　　和氏璧来历：</p><blockquote><p>　　楚人和氏得玉璞楚山中，奉而献之厉王。厉王使玉人相之。玉人曰：“石也。”王以和为诳，而刖其左足。及厉王薨，武王即位。和又奉其璞而献之武王。武王使玉人相之。又曰：“石也。”王又以和为诳，而刖其右足。武王薨，文王即位。和乃抱其璞而哭于楚山之下，三日三夜，泪尽而继之以血。王闻之，使人问其故，曰：“天下之刖者多矣，子奚哭之悲也？”和曰：“吾非悲刖也，悲夫宝玉而题之以石，贞士而名之以诳，此吾所以悲也。”王乃使玉人理其璞而得宝焉，遂命曰“和氏之璧”。——《韩非子·和氏》</p></blockquote><p>　　完璧归赵经过：</p><blockquote><p>　　廉颇者，赵之良将也。赵惠文王十六年，廉颇为赵将伐齐，大破之，取阳晋，拜为上卿，以勇气闻于诸侯。<strong>蔺相如者，赵人也，为赵宦者令缪贤舍人。</strong>　赵惠文王时，得楚和氏璧。秦昭王闻之，使人遗赵王书，愿以十五城请易璧。赵王与大将军廉颇诸大臣谋：欲予秦，秦城恐不可得，徒见欺；欲勿予，即患秦兵之来。计未定，求人可使报秦者，未得。宦者令缪贤曰：“臣舍人蔺相如可使。”王问：“何以知之？”对曰：“臣尝有罪，窃计欲亡走燕，臣舍人相如止臣，曰：‘君何以知燕王？’臣语曰：‘臣尝从大王与燕王会境上，燕王私握臣手，曰“愿结友”。以此知之，故欲往。’相如谓臣曰：‘夫赵强而燕弱，而君幸于赵王，故燕王欲结于君。今君乃亡赵走燕，燕畏赵，其势必不敢留君，而束君归赵矣。君不如肉袒伏斧质请罪，则幸得脱矣。’臣从其计，大王亦幸赦臣。臣窃以为其人勇士，有智谋，宜可使。”于是王召见，问蔺相如曰：“秦王以十五城请易寡人之璧，可予不？”相如曰：“秦强而赵弱，不可不许。”王曰：“取吾璧，不予我城，奈何？”相如曰：“秦以城求璧而赵不许，曲在赵。赵予璧而秦不予赵城，曲在秦。均之二策，宁许以负秦曲。”<strong>王曰：“谁可使者？”相如曰：“王必无人，臣愿奉璧往使。城入赵而璧留秦；城不入，臣请完璧归赵。”</strong>赵王于是遂遣相如奉璧西入秦。秦王坐章台见相如，相如奉璧奏秦王。秦王大喜，传以示美人及左右，左右皆呼万岁。相如视秦王无意偿赵城，乃前曰：“璧有瑕，请指示王。”王授璧，相如因持璧却立，倚柱，怒发上冲冠，谓秦王曰：“大王欲得璧，使人发书至赵王，赵王悉召群臣议，皆曰‘秦贪，负其强，以空言求璧，偿城恐不可得’。议不欲予秦璧。臣以为布衣之交尚不相欺，况大国乎！且以一璧之故逆强秦之欢，不可。于是赵王乃斋戒五日，使臣奉璧，拜送书于庭。何者？严大国之威以修敬也。今臣至，大王见臣列观，礼节甚倨；得璧，传之美人，以戏弄臣。臣观大王无意偿赵王城邑，故臣复取璧。大王必欲急臣，臣头今与璧俱碎于柱矣！”相如持其璧睨柱，欲以击柱。秦王恐其破璧，乃辞谢固请，召有司案图，指从此以往十五都予赵。相如度秦王特以诈详为予赵城，实不可得，乃谓秦王曰：“和氏璧，天下所共传宝也，赵王恐，不敢不献。赵王送璧时，斋戒五日，今大王亦宜斋戒五日，设九宾于廷，臣乃敢上璧。”秦王度之，终不可强夺，遂许斋五日，舍相如广成传。相如度秦王虽斋，决负约不偿城，乃使其从者衣褐，怀其璧，从径道亡，归璧于赵。　秦王斋五日后，乃设九宾礼于廷，引赵使者蔺相如。相如至，谓秦王曰：“秦自缪公以来二十余君，未尝有坚明约束者也。臣诚恐见欺于王而负赵，故令人持璧归，间至赵矣。且秦强而赵弱，大王遣一介之使至赵，赵立奉璧来。今以秦之强而先割十五都予赵，赵岂敢留璧而得罪于大王乎？臣知欺大王之罪当诛，臣请就汤镬，唯大王与群臣孰计议之。”秦王与群臣相视而嘻。左右或欲引相如去，秦王因曰：“今杀相如，终不能得璧也，而绝秦赵之欢，不如因而厚遇之，使归赵，赵王岂以一璧之故欺秦邪！”卒廷见相如，毕礼而归之。相如既归，赵王以为贤大夫，使不辱于诸侯，拜相如为上大夫。秦亦不以城予赵，赵亦终不予秦璧。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p><font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>深层解读“完璧归赵”的真正赢家</font>：</p><p>　　<FONT SIZE = 4 FACE = 楷体>蔺相如智斗秦王，和氏璧有惊无伤。这段故事就是我们常说的“完璧归赵”。很长时间以来，大家一直在赞扬蔺相如的外交成果，但对于秦昭王为什么要和氏璧这个问题却有所忽略。秦昭王是一个有雄才大略的国王，在位半个多世纪，开疆拓土，锐意进取，一直致力于扩大秦国的版图，从来都是他占领别人的城池，从来没有过他将自己的城池拱手相送的先例。同时，秦昭王几乎没有声色犬马的爱好，对于所谓的玉器古玩也从来没有表现出多大的兴趣。这次他为什么一反常态，要用15座货真价实的城池来换取一块无用的和氏璧呢？<br>　　显然，这是秦王给赵王出的一道政治思考题，明眼人一看就应该知道这其实是在挑逗赵国，为的就是考验一下赵国对于秦国的政治态度。如果你赵国不予理睬，说明赵国底气比较足，实力比较强，领导人斗争意志比较坚定，那秦国就应该对赵国避让三分了。反之，如果我这道思考题给你赵国带来了困扰，那就说明赵国对于秦国心存畏惧，赵国的领导人已经未战先怯，这将成为秦国制订未来外交政策的重要参考。<br>　　那么，秦昭王测试的结果如何呢？那就是，你赵国对于我秦国的要求，根本没有拒绝的勇气。我想要和氏璧，你赵国不是乖乖地送来了吗？并且，蔺相如所谓的一番痛斥，更是给秦王提供了明确的印证。蔺相如在不经意中泄露了什么秘密呢？<br>　　蔺相如曾经义正词严地痛斥秦昭王，你的使者到了赵国，传达了你想以城池换和氏璧，这个信息在赵国引起了轩然大波。之后，赵国内部如何恐惧，赵王如何低姿态等，都被蔺相如一五一十地透露了出来。这些对于秦昭王来说已经足够，测试的目的也已达到。由此，他已能充分断定，赵国内心对于秦国充满了恐惧。没有了赵武灵王的赵国已经是纸老虎。<br>　　这番测试，表面上看秦昭王被蔺相如抢白了一番，特别没有面子，<FONT COLOR =  LimeGreen >但事实上，秦昭王才是真正的赢家</font>。<br>　　因为他通过赵国的反应，已经巧妙地测试出赵国对于秦国的态度。与此相比，蔺相如所谓的怒发冲冠，所谓的慷慨激昂，简直不值一提。所以，第二年，在赵国还陶醉在蔺相如完璧归赵的虚幻胜利之中时，秦国的军队就过来了。公元前281年，秦攻赵，拿下了石城（今河南林州东南）；公元前280年，秦再攻赵，杀两万人，攻陷代郡（今河北张家口蔚县）。这些都是发生在完璧归赵之后不久的事情，而在胡服骑射之后完璧归赵之前，秦赵之间基本上没有发生过大的战争，更不用说秦国攻取赵国城池的重大事件了。</font></p><p>完璧归赵后续：</p><blockquote><p>（完璧归赵后）其后秦伐赵，拔石城。明年，复攻赵，杀二万人。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><h2 id="渑池相会"><a href="#渑池相会" class="headerlink" title="渑池相会"></a><FONT COLOR = Cyan>渑池相会</font></h2><blockquote><p>　　秦王使使者告赵王，欲与王为好会于西河外渑池。赵王畏秦，欲毋行。廉颇蔺相如计曰：“王不行；示赵弱且怯也。”赵王遂行，相如从。廉颇送至境，与王诀曰：“王行，度道里会遇之礼毕，还，不过三十日；三十日不还，则请太子为王，以绝秦望。”王许之，遂与秦王会渑池。秦王饮酒，酣，曰：“寡人窃闻赵王好音，请奏瑟。”赵王鼓瑟，秦御史前书曰：“某年月日，秦王与赵王会饮，令赵王鼓瑟。”蔺相如前曰：“赵王窃闻秦王善为秦声，请奉盆缶秦王，以相娱乐。”秦王怒，不许。于是相如前进缶，因跪请秦王，秦王不肯击缶。相如曰：“五步之内，相如请得以颈血溅大王矣。”左右欲刃相如，相如张目叱之，左右皆靡。于是秦王不怿，为一击缶；相如顾召赵御史书曰：“某年月日，秦王为赵王击缶。”秦之群臣曰：“请以赵十五城为秦王寿。”蔺相如亦曰：“以秦之咸阳为赵王寿。”秦王竟酒，终不能加胜于赵，赵亦盛设兵以待秦，秦不敢动。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　以上就是《渑池之会》的全过程，但要深刻认识这件事情，还有个小引子。那就是渑池之会的时间：</p><blockquote><p>　　二十年，廉颇将，攻齐。王与秦昭王遇西河外。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　也就是说，这件事情发生在公元前279年（秦昭襄王28年、赵惠文王20年）。这段时间其实还发生了一件事情，那就是秦攻击楚国：</p><blockquote><p>　　二十七年，错攻楚。赦罪人迁之南阳。白起攻赵，取代光狼城。又使司马错发陇西，因蜀攻楚黔中，拔之。二十八年，大良造白起攻楚，取鄢、邓，赦罪人迁之。二十九年，大良造白起攻楚，取郢为南郡，楚王走。周君【周君：不知是西周君还是东周君。】来。王与楚王会襄陵。白起为武安君。——《史记·秦本纪》</p></blockquote><p>　　渑池之会的这两年时间，秦国的主力其实在攻击楚国，而且战争非常顺利。<br>　　很多人读《廉颇蔺相如列传》的时候，都有一个认识，就觉得蔺相如大智大勇，维护了赵国的尊严，对蔺相如个人的作用作了充分的肯定。<br>　　但是需要补充这么几点：</p><p>　　第一，渑池之会完璧归赵发生的这个时间段，赵和秦几乎是实力相当的国家。赵武灵王时期，赵国的国力非常强盛。赵武灵王自己就想从北面灭秦，战国所有国君中唯一的一个想要灭秦的。赵惠文王时期赵国的实力几乎没有损失，秦赵两国实力相当，如果说谁要强的话，秦只比赵强一点点，大体相当。<br>　　第二点，渑池之会的前一年，公元前280年，秦国分兵两路攻打楚国，很顺利。发生渑池之会的时候，秦军的主力正在楚国作战。秦昭襄王和赵惠文王这次会盟，是秦昭襄王邀请的，秦昭襄王最怕赵国，趁着秦国军队在楚国作战的时候，赵国突然进攻秦国，那么秦国就要陷于两面作战，非常不利。所以渑池之会实际上是秦昭襄王想安抚赵惠文王的一次相会，在这个意义上，秦昭襄王绝对不会因为口水和赵国闹翻。<br>　　一旦激怒了赵国，赵国出兵攻打秦国，楚国和赵国等于联合起来，从南北两个方向和秦国作战，秦国的局面就危险了。所以应当看到，渑池之会，蔺相如表现的确实好，这叫外交，而<FONT COLOR = LimeGreen><strong>外交斗争的胜利，是依靠自己强大的军事实力和综合国力</strong></font>。我们历来说，弱国无外交，就是因为弱国没有力量。现在赵国很强大，所以蔺相如在完璧归赵和渑池之会上那么理直气壮，秦昭襄王不敢动粗，很重要的原因，就是因为赵国此时很强。这个时候，其实是秦昭襄王不敢惹赵惠文王。</p><p>　　即使这种情况下，赵惠文王还是有点儿胆怯，不敢去。所以可以做一个简单的比较，赵惠文王和他的父亲赵武灵王，差别很大。赵武灵王非常有胆量，两件事情就可以看出来。第一，敢把一个十岁的儿子一步提拔到国君的位置，中国历史上前无古人后无来者，他敢这样做，很有魄力。第二，赵武灵王曾经化装成赵国的使者，直接到秦国出使，在秦国的宫廷中间面见秦昭襄王。当然这个未必可取，一代国君冒充使者进入秦廷，非常危险。这里可以看出来赵武灵王是个很有冒险精神的人。而赵惠文王依仗着父亲留下来的产业，赵国这么强大，去和秦王做一个相会，这次会盟又是秦国害怕赵国进攻，还吓得不得了。父子二人比较起来，一个如此勇敢，一个如此胆怯，两个人性格差别就这么大。<br>        赵惠文王虽然胆怯，但和重要的大臣商量对策，这一点着实难得，而且赵惠文王去秦国和廉颇的约定，就已经做好鱼死网破的准备了。</p><h2 id="秦赵交兵"><a href="#秦赵交兵" class="headerlink" title="秦赵交兵"></a><FONT COLOR = Cyan>秦赵交兵</font></h2><h3 id="阏与之战"><a href="#阏与之战" class="headerlink" title="阏与之战"></a><FONT COLOR = PowderBlue>阏与之战</font></h3><p>　　起因</p><blockquote><p>　　秦攻赵蔺、离石、祁拔。赵以公子郚为质于秦，而请内焦、黎、牛狐之城，以易蔺、离石、祁于赵。赵背秦，不予焦、黎、牛狐。秦王怒，令公子缯请地。赵王乃令郑朱对曰：“夫蔺、离石、祁之地，旷远于赵，而近于大国，有先王之明与先臣之力，故能有之。今寡人不逮，其社稷之不能恤，安能收恤蔺、离石、祁乎！寡人有不令之臣，实为此事也，非寡人之所敢知。”卒倍秦。——《战国策·赵策三·二二八秦攻赵蔺、离石、祁拔》</p></blockquote><p>　　<em>秦国攻下赵国的蔺、离石、祁三地。赵国派公子郚到秦国做人质，请求献出焦、黎、牛狐三城，与秦国交换蔺、离石、祁。赵国背约，不肯献出焦、黎、牛狐三城。秦王发怒，派公子缯去赵国要求交出三城。赵王派郑朱对公子缯说：“蔺、离石、祁三地离赵国很远，而离贵国很近。因有先王的圣明，又有先臣的努力，所以我们有了这三地。现在我不如先王，连国家都顾不上治好，怎么能顾得上蔺、离石、祁呢！我守城的人自做主张，这些事都是他们干的，我一点也不知道。”赵王终究违背了约定。</em>  </p><p>　　赵惠文王二十九年，赵国派了一个公子到秦国作人质，两国之间交换人质很正常，秦国也曾经把赢政的父亲异人派到赵国作人质。人质去了以后，赵惠文王就提出一个要求，说赵国占了一部分秦国的土地，秦国也占了赵国一部分土地，能不能交换一下，主要是就近便于管理。秦昭襄王倒是很痛快，答应了。秦昭襄王先把应当还给赵国的土地给了赵惠文王，没想到赵惠文王把应当给秦国的土地不给了。理由有两条，<br>　　第一，你还给我的土地太远，我难于管理，那虽然是先祖留下来的土地，但是先祖的能力很强，他管理得了。我能力弱，管理不了。<br>　　第二，这个事儿是我手底下大臣办的，我不知道。<br>　　这个说不通，但至少说明赵惠文王敢于去耍这个赖，说明赵国这个时候还是有实力的。</p><blockquote><p>　　秦伐韩，军于阏与。王召廉颇而问曰：“可救不？”对曰：“道远险狭，难救。”又召乐乘而问焉，乐乘对如廉颇言。又召问赵奢，奢对曰：“其道远险狭，譬之犹两鼠斗于穴中，<strong>将勇者胜</strong>。”王乃令赵奢将，救之。<br>　　兵去邯郸三十里，而令军中曰：“有以军事谏者死。”秦军军武安西，秦军鼓噪【鼓噪：擂鼓呐喊。】勒兵【勒兵：检阅或操练军队。】，武安屋瓦尽振。军中候有一人言急救武安，赵奢立斩之。坚壁，留二十八日不行，复益增垒。秦间来入，赵奢善食而遣之。间以报秦将，秦将大喜曰：“夫去国三十里而军不行，乃增垒，阏与非赵地也。”赵奢既已遣秦间，乃卷甲【卷甲：卸去铠甲。】而趋之，二日一夜至，令善射者去阏与五十里而军。军垒成，秦人闻之，悉甲而至。军士许历请以军事谏，赵奢曰：“内之。”许历曰：“秦人不意赵师至此，其来气盛，将军必厚集其阵以待之。不然，必败。”赵奢曰：“请受令。”许历曰：“请就鈇质之诛。”赵奢曰：“胥【胥：通“须”，等待。】后令邯郸。”许历复请谏，曰：“先据北山上者胜，后至者败。”赵奢许诺，即发万人趋之。秦兵后至，争山不得上，赵奢纵兵击之，大破秦军。秦军解而走，遂解阏与之围而归。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　秦昭襄王一怒之下，派重兵进攻赵国阏（饿）与。赵惠文王召见廉颇，问阏与能不能救。廉颇说不能救，路远，路面很窄，战车过不去。这是召见的第一个将军，第二个，乐胜，乐胜也说不能救，理由同廉颇一样。第三个召见的是赵奢，赵奢说可以救。虽然路远，路险，路狭，救阏与就像老鼠洞里面两个老鼠打架，狭路相逢勇者胜。赵惠文王就决定，派赵奢带兵。<br>　　赵奢出了赵国都城邯郸三十里，就安营下寨，然后下令，任何人不能以战争的事情向我提意见。然后，赵奢就增修壁垒，整整停了二十八天不发兵，手下提建议的一个人也被杀掉了。秦国就派一个间谍过来察看情况，赵奢装作不知道，好酒好肉款待，继续增修营垒。秦国间谍回去就和秦国的主将说，赵奢非常胆怯，离邯郸三十里就不敢走了，还加筑营垒。秦国间谍走了以后，赵奢就下令，让军士们把所有铠甲都脱下来，急行军两天一夜，一下子就赶到了阏与。<br>　　赵奢前面所作的一切其实是在蒙蔽秦军，他知道秦军认为他胆怯，不敢救阏与的时候，他两天一夜急行军就赶到了。赶到以后，他采纳手下人的意见，首先严密防守秦军主力的进攻，然后抢占当地北山的一个制高点。秦军攻这个制高点一直攻不下来，伤亡惨重。接着赵奢就指挥了一个大反攻，把秦军打得落花流水。<br>　　阏与之战是秦赵之间非常重要的一场战斗，赵国大胜秦军。赵奢也一举成名，成为和廉颇相媲美的赵国名将。</p><h3 id="几之战"><a href="#几之战" class="headerlink" title="几之战"></a><FONT COLOR = PowderBlue>几之战</font></h3><blockquote><p>　　秦败于阏与，反攻魏几。廉颇救几，大败秦师。——《战国策·赵策三·二二八秦攻赵蔺、离石、祁拔》</p></blockquote><p>　　赵惠文王时期两次打败秦国    </p><h2 id="人物总评"><a href="#人物总评" class="headerlink" title="人物总评"></a><FONT COLOR = Cyan>人物总评</font></h2><p>从完璧归赵上看<br>　　善于纳谏，唯才是举，从宦官门客之中，提拔蔺相如。<br>        蔺相如外交上的胜利，是依靠强大的军事实力和综合国力<br>从渑池之会上看<br>　　胆小，缺乏魄力。此时秦赵军事实力相当，秦军主力在楚国作战，为此赵惠文王都胆怯<br>　　和父亲敢于假装使者面见秦王的魄力相比，惠文王差得远<br>　　但面对国家危机时刻，又敢于请立太子，保持国家稳定<br>从秦赵之争上看<br>　　惠文王确实没有他父亲那样的胆识和魄力<br>　　但赵惠文王有识人之明，发现蔺相如，提拔赵奢<br>        在完璧归赵之前，蔺相如是宦官头子的家臣<br>　　在阏与之战之前，赵奢只是个<u>收税的文官</u></p><blockquote><p>　　赵田部吏赵奢收租税，平原君家不肯出；赵奢以法治之，杀平原君用事者九人。平原君怒，将杀之。赵奢曰：“君于赵为贵公子，今纵君家而不奉公则法削，法削则国弱，国弱则诸侯加兵，是无赵也。君安得有此富乎！以君之贵，奉公如法则上下平，上下平则国强，国强则赵固，而君为贵戚，岂轻于天下邪！”平原君以为贤，言之于王。王使治国赋，国赋太平，民富而府库实。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>​        两次打败秦军，两次外交没有吃亏<br>基本维持赵国的国力</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;世人只知道在完璧归赵和渑池相会中，蔺相如的勇敢和智慧，但真有人思考过，秦国真的会为了一块破石头而给赵国割地？蔺相如几句话就真的吧叱咤风云的秦王给唬住了？如果只能看到这一层，那就把政治家的智慧看的太简单了。此外赵惠文王虽然不及他父亲雄才大略，但也是一代守成之主，相比于同时代六国的国君，他是最出色的一位。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Big Speeches of Sir Humphery</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/16/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/02%20Big%20Speeches%20of%20Sir%20Humphery/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/16/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/02%20Big%20Speeches%20of%20Sir%20Humphery/</id>
    <published>2021-01-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T18:16:46.299Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>We love the idea of the coherence and articulacy of Sir Humphrey … It’s one of the things you look forward to in an episode of Yes Minister … When’s the big speech going to happen?And can I see if he’s reading it from an idiot board … He’s really learned it,and it’s superb.</p><a id="more"></a><h1 id="Lost-the-Key"><a href="#Lost-the-Key" class="headerlink" title="Lost the Key"></a>Lost the Key</h1><p>Sir Humphrey: Prime Minister,I must protest in the strongest possible terms my profound opposition to a newly instituted practice which imposes severe and intolerable restrictions upon the ingress of senior members of the hierarchy and which will, in all probability, should the current deplorable innovation be perpetuated, precipitate a constriction of the channels of organisational atrophy and administrative paralysis which will render effectively impossible the coherent and co-ordinated discharge of the functions of government within Her Majesty’s United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland.  </p><p>Jim Hacker: You mean you’ve lost your key?</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;We love the idea of the coherence and articulacy of Sir Humphrey … It’s one of the things you look forward to in an episode of Yes Minister … When’s the big speech going to happen?And can I see if he’s reading it from an idiot board … He’s really learned it,and it’s superb.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="http://example.com/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="http://example.com/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="YesMinister" scheme="http://example.com/tags/YesMinister/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇16赵武灵王</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/16/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8716%E8%B5%B5%E6%AD%A6%E7%81%B5%E7%8E%8B/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/16/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8716%E8%B5%B5%E6%AD%A6%E7%81%B5%E7%8E%8B/</id>
    <published>2021-01-15T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-16T05:46:43.715Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>在战国时期，东方六国的君主，有雄才大略的少之又少。在强大的秦国面前，大家只想着能活下去就不错了。只有赵武灵王想找机会灭掉秦国，而在秦统一战争期间，最艰难的关卡就是赵国，最顽强的也是赵国。赵武灵王对惠后的感情，也是情深之至；对两个儿子的感情也令人唏嘘。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇16赵武灵王"><a href="#秦始皇16赵武灵王" class="headerlink" title="秦始皇16赵武灵王"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇16赵武灵王</font></h1><h2 id="严峻现实"><a href="#严峻现实" class="headerlink" title="严峻现实"></a><FONT COLOR = Cyan>严峻现实</font></h2><p>　　在改革之前，赵国的处境是非常困难的。<br>　　前325年开始，秦惠文王也自立为王，同年，魏惠王尊韩宣惠王为王。一时各国不论大小纷纷称王，其中甚至包括中山国、宋国等当时的二流国家。王是当时至高无上的称号，除了周天子外，其他都算僭越。</p><blockquote><p>（前325年）夏，四月，戊午，秦初称王——《资治通鉴·第二卷》</p><p>（前325年）四十四年，秦惠王称王。其后诸侯皆为王。——《史记·周本纪第四》</p><p>（前325年）十三年，四月戊午日，惠文君称王，韩君也称王。——《史记·秦本纪第五》</p><p>（前323年）十年，燕君称王。——《史记·燕召公世家第四》</p><p>（前318年）宋初称王。——《资治通鉴·第三卷》 </p></blockquote><p>　　就是这么一群王，去攻打秦国，结果被打的打败。</p><blockquote><p>　　　　（公元前318）楚、赵、魏、韩、燕同伐秦，攻函谷关。秦人出兵逆之，五国之师皆败走。——《资治通鉴·第三卷》<br>　　　　（公元前318）五国相王，赵独否，曰：“无其实，敢处其名乎！”令国人谓己曰“君”。    ——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　这互相称王的闹剧在赵武灵王看起来，是非常滑稽的。大就都称王，实际上大家都没这个实力。昔日周武王称王，是臣服了四方诸侯的。现在五个打一个都打不过，还有什么实力称王呢？</p><p>　　<FONT face = 楷体 SIZE = 2>王立群老师认为，这次五国攻秦是黄歇带兵的那一次。但根据我查询百度百科和《资治通鉴》，我认为五国攻秦有两次，第一次是公元前318年，还一次是公元前241年。这两次是不一样的，黄歇和赵武灵王不是一个时代的人，这里应该是王立群老师口误了。而实际上，对于公元前318年，这一年前后诸侯伐秦的情况，史记记载的也比较混乱，我为了省事以《资治通鉴》为准。</FONT></p><p>　　除此之外，赵国的战争也是屡屡受挫。战国时期诸侯的军队，以步兵和车兵为主。在与胡人骑兵的交战中往往处于劣势，胡人都是身穿短衣、长裤，作战骑在马上，动作灵活方便。因此，在实行“胡服骑射”前的18年中，赵屡败于齐、秦、魏等国，损兵折将，不得不忍辱割地，甚至林胡、楼烦也乘此机会，连年向赵发动军事掠夺，赵国几乎没有还击之力。</p><blockquote><p>　　　　先时中山负齐之强兵，侵暴吾地，系累吾民，引水围鄗，微社稷之神灵，则鄗几于不守也。——《史记·赵世家第十三》<br>　　　　（前317年）九年，与韩、魏共击秦。秦败我，斩首八万级。齐败我观泽。十年，秦取我中都及西阳。——《史记·赵世家第十三》<br>　　　　（前313年）十三年，秦拔我蔺，虏将军赵庄。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　赵武灵王认识到：赵国被动挨打，并非赵国国弱民衰，而是在于军队军装不适于骑兵和车战的作战形式。他认为，要从根本上改变这种被动局面，弘扬先祖赵襄子“兼戎取代，以攘诸胡”的伟业，靠中原传统的步兵和战车配合作战的方式是不能成功的，因为笨重的战车只宜在较为平坦的地方作战，在复杂的地形中运转十分不便，众多的步卒也无力对付那奔驰迅猛，机动灵活的骑兵。只有学习诸胡的长处，以骑兵对抗骑兵，才能增强赵国军事力量，彻底改变被动挨打的局面。同时，只有改中原地区宽袖长袍的服装为短衣紧袖的胡服，才能适应骑战的需要。鉴于这种情况，赵武灵王年开始实行“胡服骑射”，在军队中施行改革。<br>　    不改则亡——再不变法图强，就会灭亡    </p><h2 id="胡服骑射"><a href="#胡服骑射" class="headerlink" title="胡服骑射"></a><FONT COLOR = Cyan>胡服骑射</FONT></h2><p>　　在面对诸侯皆变法的情况下，赵武灵王根据本国的现实，决定实行胡服骑射<br>​　　赵武灵王本人提出要实行改革——改穿胡服：</p><blockquote><p>　　（前307年）十九年春正月，大朝信宫。召肥义与议天下，五日而毕。王北略中山之地，至于房子，遂之代，北至无穷，西至河，登黄华之上。召楼缓【楼缓：赵国人，赵武灵王大臣，后侍奉秦昭襄王。】 谋曰：“我先王因世之变，以长南藩之地，属阻漳、滏之险，立长城，又取蔺、郭狼，败林人于荏，而功未遂。今中山在我腹心，北有燕，东有胡，西有林胡、楼烦、秦、韩之边，而无强兵之救，是亡社稷，奈何？<FONT COLOR = LimeGreen><strong>夫有高世之名，必有遗俗之累。</strong></font>吾欲胡服。”楼缓曰：“善。”群臣皆不欲。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　“夫有高世之名，必有遗俗之累。吾欲胡服”——要拥有强于世人的功名，就必须抛弃陋俗的牵累。<br>​　　这项改革并不是表面上改穿穿衣服这么简单。而是集军制改革、文化改革、民族政策改革为一体。是促进民族融合的一种方式。</p><h2 id="力排众议"><a href="#力排众议" class="headerlink" title="力排众议"></a><FONT COLOR = Cyan>力排众议</FONT></h2><h3 id="肥义支持"><a href="#肥义支持" class="headerlink" title="肥义支持"></a><FONT COLOR = PowderBlue>肥义支持</font></h3><p>　　赵武灵王大力改革，首先争取一个重臣的支持——肥义。肥义是赵武灵王父亲和赵武灵王的两朝元老。他听说赵武灵王想要胡服骑射后，他的意见是：</p><blockquote><p>　　肥义曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>臣闻疑事无功，疑行无名</strong></font>。王既定负遗俗之虑，殆无顾天下之议矣。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>夫论至德者不和于俗，成大功者不谋于众</strong></font>。昔者舜舞有苗，禹袒裸国，非以养欲而乐志也，务以论德而约功也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>愚者暗成事，智者睹未形</strong></font>，则王何疑焉？”王曰：“吾不疑胡服也，吾恐天下笑我也。狂夫之乐，智者哀焉；愚者所笑，贤者察焉。世有顺我者，胡服之功未可知也。虽驱世以笑我，胡地中山吾必有之。”于是遂胡服矣——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　肥义认为：<br>​　　“臣闻疑事无功，疑行无名”——遇事就犹豫便不会成功，行动犹豫就无法成名。<br>​　　“夫论至德者不和于俗，成大功者不谋于众”——成就大事的人，不和一般的人讨论商量<br>​　　“愚者暗成事，智者睹未形“——世人有愚人和聪明人。愚人事情来了看不见，智者事情还未成形就看出萌芽<br>​　　所以肥义认为，不要和愚人商量大事，真要改革，就应该不怕非议，执行就是了。赵武灵王和普通人一样啊，也怕自己的脸面，也怕普通人讥笑。</p><h3 id="争取公族"><a href="#争取公族" class="headerlink" title="争取公族"></a><FONT COLOR = PowderBlue>争取公族</font></h3><p>　　公子成【公子成：肃侯弟，武灵王叔。】，在公族内很有影响力。赵武灵王为了争取公族的支持，打算说服叔叔：</p><blockquote><p>　　使王緤【王緤：《战国策》作王孙緤，或为前文中与肃侯争位之公子緤，武灵王叔。】 告公子成【公子成：肃侯弟，武灵王叔。】 曰：“寡人胡服，将以朝也，亦欲叔服之。家听于亲而国听于君，古今之公行也。子不反亲，臣不逆君，兄弟之通义也。今寡人作教易服而叔不服，吾恐天下议之也。制国有常，利民为本；从政有经，令行为上。明德先论于贱，而行政先信于贵。今胡服之意，非以养欲而乐志也。事有所止而功有所出，事成功立，然后善也。今寡人恐叔之逆从政之经，以辅叔之议。且寡人闻之，事利国者行无邪，因贵戚者名不累，故愿慕公叔之义，以成胡服之功。使緤谒之叔，请服焉。”公子成再拜稽首曰：“臣固闻王之胡服也。臣不佞，寝疾，未能趋走以滋进也。王命之，臣敢对，因竭其愚忠。曰：臣闻中国者，盖聪明徇智之所居也，万物财用之所聚也，圣贤之所教也，仁义之所施也，《诗》《书》礼乐之所用也，异敏技能之所试也，远方之所观赴也，蛮夷之所义行也。今王舍此而袭远方之服，变古之教，易古人道，逆人之心，而怫【怫：通“悖”，逆。】 学者，离中国，故臣愿王图之也。”使者以报。王曰：“吾固闻叔之疾也，我将自往请之。”</p><p>　　王遂往之公子成家，因自请之，曰：“<strong>夫服者，所以便用也</strong>；礼者，所以便事也。圣人观乡【乡：通“向”。】 而顺宜，因事而制礼，所以利其民而厚其国也。夫剪发文身，错臂左衽，瓯越之民也。黑齿雕题，却冠秫绌，大吴之国也。故礼服莫同，其便一也。乡异而用变，事异而礼易。是以圣人果可以利其国，不一其用；果可以便其事，不同其礼。儒者一师而俗异，中国同礼而教离，况于山谷之便乎？故去就之变，智者不能一；远近之服，贤圣不能同。穷乡多异，曲学多辩。不知而不疑，异于己而不非者，公焉而众求尽善也。今叔之所言者俗也，吾所言者所以制俗也。吾国东有河、薄洛之水，与齐、中山同之，无舟楫之用。自常山以至代、上党，东有燕、东胡之境，而西有楼烦、秦、韩之边，今无骑射之备。故寡人无舟楫之用，夹水居之民，将何以守河、薄洛之水；变服骑射，以备燕、三胡、秦、韩之边？且昔者简主不塞晋阳以及上党，而襄主并戎取代以攘诸胡，此愚智所明也。先时中山负齐之强兵，侵暴吾地，系累吾民，引水围鄗，微社稷之神灵，则鄗几于不守也。先王丑之，而怨未能报也。今骑射之备，近可以便上党之形，而远可以报中山之怨。而叔顺中国之俗以逆简、襄之意，恶变服之名以忘鄗事之丑，非寡人之所望也。”——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　从目的上看：”夫服者，所以便用也“——只要便于使用，不管是华夏的衣服还是胡族的衣服都可以用。<br>　　从礼仪上看：“礼者，所以便事也“——礼仪是为了方便做事，我们完全不必在服饰礼仪上过于拘泥。这是典型的拿来主义！<br>​　　从现实上看：赵国地理位置严峻，东边有燕、齐。南边有魏，西边有秦，北边有游牧民族威胁、中间还有个国中之国中山。<br>​　　从历史上看：“且昔者简主不塞晋阳以及上党，而襄主并戎取代以攘诸胡，此愚智所明也。“——赵国的先祖就是在和戎狄对抗中，发展起来的，我们现在必须正视西部和北部的游牧民族。<br>​　　从国耻上看：“先时中山负齐之强兵，侵暴吾地，系累吾民，引水围鄗，微社稷之神灵，则鄗几于不守也。先王丑之，而怨未能报也。今骑射之备，近可以便上党之形，而远可以报中山之怨“——中山国的存在是赵国的耻辱，准备胡服骑射，有利于消灭中山。<br>​　　胡服骑射的最重要的目的，就是继承列祖列宗的遗志——富国强兵<br>​　　在赵武灵王一番有理有据地分析后，叔叔于是同意，至此，胡服骑射开始施行！</p><blockquote><p>　　公子成再拜稽首曰：“臣愚，不达于王之义，敢道世俗之闻，臣之罪也。今王将继简、襄之意以顺先王之志，臣敢不听命乎！”再拜稽首。乃赐胡服。明日，服而朝。于是始出胡服令也。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><h3 id="舌战顽固"><a href="#舌战顽固" class="headerlink" title="舌战顽固"></a><FONT COLOR = PowderBlue>舌战顽固</font></h3><blockquote><p>　　赵文、赵造、周袑、赵俊皆谏止王毋胡服，如故法便。王曰：“先王不同俗，何古之法？帝王不相袭，何礼之循？虙戏【虙戏：同“伏羲”。】 、神农教而不诛，黄帝、尧、舜诛而不怒。及至三王，随时制法，因事制礼。法度制令各顺其宜，衣服器械各便其用。故礼也不必一道，而便国不必古。圣人之兴也不相袭而王，夏、殷之衰也不易礼而灭。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>然则反古未可非，而循礼未足多也</strong></font>。且服奇者志淫，则是邹、鲁无奇行也；俗辟者民易，则是吴、越无秀士也。且圣人利身谓之服，便事谓之礼。夫进退之节，衣服之制者，所以齐常民也，非所以论贤者也。故齐民与俗流，贤者与变俱。故谚曰‘<FONT COLOR = LimeGreen><strong>以书御者不尽马之情，以古制今者不达事之变’。循法之功，不足以高世；法古之学，不足以制今。</strong></font>子不及也。”遂胡服招骑射。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　<em>赵文、赵造、周袑、赵俊都进谏劝说武灵王不要穿胡服，认为遵从过去的习俗很方便。武灵王说：“先王们的习俗不同，哪种算是古法呢？帝王们彼此并不沿袭，哪种礼仪可以遵循呢？伏羲、神农用教化而不需杀人，黄帝、尧、舜杀人但并不愤怒。等到夏、商、周三王时，随时代变迁制定法规，依据现实情况制定礼制。法制、诏令都能够顺应时代的需要，衣服、器械都便于使用。因此礼制也没有必要一致，使国家获得便利也不必仿效古法。圣人的兴起并没有彼此沿袭却能够称王，夏、殷的衰败并没改变礼制却走向灭亡。那么违背古制未必就应当非议，遵循旧礼也未必值得称赞。而且如果说服装奇异心志就邪乱，那么邹、鲁一带就不会有稀奇古怪的行为了；如果风俗怪异百姓就很轻浮，那么吴、越一带就不会出现优秀的人才了。况且圣人把有利于身体的称为衣服，把有利于行事的叫作礼制。规定进退的节度，服装的制度，是用来管教百姓的，并非用来评价贤人的。因此百姓总是与旧俗保持一致，贤人却要因时而变。因此谚语说‘依靠书本上的知识赶车的人无法摸透马匹的秉性，用古代律法治理当今社会的人不懂得事物的变革’。遵循故法的功绩，无法超出当世别的国家；模仿古人学说，无法治理当今的社会。你不懂得这些道理。”于是穿上胡服，招纳士兵训练骑射。</em><br>​　　赵武灵王说的这番话，和商鞅文斗顽固派非常相似，核心就是制度应该随着社会的发展而发展，一昧地崇古尊礼是不行的。政策的制定需要根据具体的客观实际和政治现实，具体问题具体分析，深入调查后，要制定符合本国国情的政策，而不是一昧地依靠书本崇古尊礼。<br>　　有辩证唯物那味喽。</p><h2 id="改革成效"><a href="#改革成效" class="headerlink" title="改革成效"></a><FONT COLOR = Cyan>改革成效</FONT></h2><h3 id="民族融合"><a href="#民族融合" class="headerlink" title="民族融合"></a><FONT COLOR = PowderBlue>民族融合</font></h3><p>　　消除少数民族和华夏民族之间的心理隔阂，增加文化认同感。游牧民族归顺赵国，献出战马，甚至献出自己的骑兵军团，改组成赵国的骑兵军团。</p><blockquote><p>　　（武灵王二十年，前306年）林胡王献马。归，使楼缓之秦，仇液之韩，王贲之楚，富丁之魏，赵爵之齐。代相赵固主胡，致其兵。——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　（前296年）赵主父行新地，遂出代；西遇楼烦王于西河而致其兵。——《资治通鉴·第四卷》</p></blockquote><h3 id="军事提升"><a href="#军事提升" class="headerlink" title="军事提升"></a><FONT COLOR = PowderBlue>军事提升</font></h3><p>　　胡服骑射之后，赵武灵王开始向北方扩展领土，并且综合中原战车和北方骑兵优劣后，大力招募骑兵。因为战车在山地和丘陵地区不适用。而在赵武灵王十九年（前307年）胡服骑射之后，赵国的军事行动几乎没有输过。军事实力得到了巨大的提升：</p><blockquote><p>　　（前305年）赵王伐中山，取丹丘、爽阳、鸿之塞，又取、石邑、封龙、东垣。中山献四邑以和——《资治通鉴·第三卷》</p><p>　　（前301年）赵王伐中山，中山君奔齐——《资治通鉴·第三卷》　</p><p>　　（前296年）齐、韩、魏、赵、宋同击秦，至盐氏而还。秦与韩武遂、与魏封陵以和。——《资治通鉴·第四卷》　</p><p>　　（前295年）赵主父与齐、燕共灭中山，迁其王于肤施。归，行赏，大赦，置酒，五日。——《资治通鉴·第四卷》</p><p>　　赵武灵王北破林胡、楼烦，筑长城，自代并阴山下，至高阙为塞。而置云中、雁门、代郡。——《资治通鉴·第六卷》</p></blockquote><blockquote><p>　　（前306年）二十年，王略中山地，至宁葭。西略胡地，至榆中。——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　（前305年）二十一年，攻中山。赵袑为右军，许钧为左军，公子章为中军，王并将之。牛翦将车骑，赵希并将胡、代。赵与之陉，合军曲阳，攻取丹丘、华阳、鸱之塞。王军取鄗、石邑、封龙、东垣。中山献四邑和，王许之，罢兵。二十三年，攻中山。二十五年，惠后卒。使周袑胡服傅王子何。二十六年，复攻中山。攘地北至燕、代，西至云中、九原。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　从赵武灵王20年开始，持续12年的打击，消灭中山国。中山国当时是千乘之国，赵国领土大大扩大，南北联合统一。​占领了大片的胡人的土地，辟地千里，赵国成了北方民族融合的中心。</p><h2 id="晚年失误"><a href="#晚年失误" class="headerlink" title="晚年失误"></a><FONT COLOR = Cyan>晚年失误</FONT></h2><blockquote><p>　　死而志成曰灵，乱而不损曰灵，极知鬼神曰灵，不勤成名曰灵，死见神能曰灵，好祭鬼神曰灵。——《逸周书·谥法解第五十四》　　</p></blockquote><p>　　为什么赵武灵王的谥号是”灵”呢，是因为晚年赵武灵王做了一件很荒唐的事情——强行退位：</p><blockquote><p>　　二十七年五月戊申，大朝于东宫，传国，立王子何以为王。王庙见礼毕，出临朝。大夫悉为臣，肥义为相国，并傅王。是为惠文王。惠文王，惠后吴娃子也。武灵王自号为主父。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在胡服骑射取得巨大成功的时候，突然宣布提前退位，把位置让给赵何——赵惠文王。废长立幼，此时赵何只有10岁。</p><h3 id="退位理由"><a href="#退位理由" class="headerlink" title="退位理由"></a><FONT COLOR = PowderBlue>退位理由</font></h3><p>　　赵武灵王对小儿子有特殊感情，所以想早点传位给幼子，然后自己辅佐幼子成才。赵武灵王和惠后的<u>浪漫爱情</u>：</p><blockquote><p>　　十六年，秦惠王卒。王游大陵。他日，王梦见处女鼓琴而歌诗曰：“美人荧荧兮，颜若苕之荣【苕之荣：紫云英的花。苕，一种花，名紫葳，亦名紫云英。荣，花朵。】 。命乎命乎，曾无我嬴！”异日，王饮酒乐，数言所梦，想见其状。吴广闻之，因夫人而内其女娃嬴，孟姚也。孟姚甚有宠于王，是为惠后。——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　二十五年，惠后卒。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　为了纪念亡妻，二十七年赵武灵王废掉长子，太子赵章。立幼子，而且直接立幼子为王。赵武灵王这波实在是操之过急，直接传位，两步并做一步走。</p><h3 id="祸起萧墙"><a href="#祸起萧墙" class="headerlink" title="祸起萧墙"></a><FONT COLOR = PowderBlue>祸起萧墙</font></h3><p>　　废长立幼后，长子并不心服：</p><blockquote><p>　　封长子章为代安阳君。章素侈，心不服其弟所立。主父又使田不礼相章也。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　公子章骄横，被封到代地后，并不死心，国相田不礼不但不约束，还狼狈为奸，给予很多鼓励。赵章和助手田不礼阴谋叛乱。李兑发现阴谋，于是赶紧进言：</p><blockquote><p>　　李兑谓肥义曰：“公子章强壮而志骄，党众而欲大，殆有私乎？田不礼之为人也，忍杀而骄。二人相得，必有谋阴贼起，一出身徼幸。夫小人有欲，轻虑浅谋，徒见其利而不顾其害，同类相推，俱入祸门。以吾观之，必不久矣。子任重而势大，乱之所始，祸之所集也，子必先患。仁者爱万物而智者备祸于未形，不仁不智，何以为国？子傒不称疾毋出，传政于公子成？毋为怨府，毋为祸梯。”</p><p>　　肥义曰：“不可。昔者主父以王属义也，曰：‘毋变而度，毋异而虑，坚守一心，以殁而世。’义再拜受命而籍之。今畏不礼之难而忘吾籍，变孰大焉。进受严命，退而不全，负孰甚焉。变负之臣，不容于刑。谚曰‘<FONT COLOR = LimeGreen><strong>死者复生，生者不愧</strong>’</font>。吾言已在前矣，吾欲全吾言，安得全吾身！<FONT COLOR = LimeGreen><strong>且夫贞臣也难至而节见，忠臣也累至而行明。</strong></font>子则有赐而忠我矣，虽然，吾有语在前者也，终不敢失。”李兑曰：“诺，子勉之矣！吾见子已今年耳。”涕泣而出。李兑数见公子成，以备田不礼之事。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　李兑认为公子章强壮并且志向骄横，党羽众多并且野心极大；田不礼的为人，残忍好杀并且骄横。这两个人在一起，必定会有阴谋反叛的事发生，一旦希望能够侥幸成功，便会铤而走险。<br>　　一出身徼幸：一旦希望能够侥幸成功，便会铤而走险<br>　　李兑的建议“子傒不称疾毋出，传政于公子成”，建议肥义称病不出，把权力交给赵武灵王的叔叔公子成。公子成有能力，有威望，是公族中的长辈，可以镇住公子章。<br>　　肥义的回答：<br>　　<em>不可以。从前主父将王托付于我，说：‘不要变更你的法度，不要改变你的思虑，坚持你的忠心，直到你死为止。’我再拜接受王命并且记录下来。现在畏惧田不礼叛乱而忘了我当初记下的王命，还有比这更严重的变心吗？进宫接受了庄重的命令，出宫后却不能完成，还有比这更严重的负义吗？变心负义的臣子，罪大恶极而不被刑罚所包容。谚语说‘假如死人复活，活人面对他应该没有丝毫的惭愧。’我说过的话在前面，我要彻底兑现我的诺言，怎么能顾惜自己的身体！况且贞烈的臣子在灾难降临时才能显现出节操，忠臣受到大祸牵累时才能彰显德行。你已赐教并忠于我，尽管这样，我已有话在前，终究不敢食言。”</em><br>　　肥义：死者复生，生者不愧 = 荀息：使死者复生，生者不惭，为之验<br>　　肥义：夫贞臣也难至而节见，忠臣也累至而行明——我宁可死在这个岗位上，也不能因为危险而逃之夭夭<br>　　李兑劝说公子成，李兑数见公子成，以备田不礼之事。公子成做了赵章叛乱的准备。</p><h3 id="沙丘政变"><a href="#沙丘政变" class="headerlink" title="沙丘政变"></a><FONT COLOR = PowderBlue>沙丘政变</font></h3><blockquote><p>　　（惠文王）四年，朝群臣，安阳君亦来朝。主父令王听朝，而自从旁观窥群臣宗室之礼。见其长子章傫然也，反北面为臣，诎于其弟，心怜之，于是乃欲分赵而王章于代，计未决而辍。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在朝会的时候，赵武灵王看见身材高大的哥哥向年幼的弟弟下跪，赵武灵王于心不忍。于是想让赵章分到代地，做代王。把赵国给赵何做赵王。把赵国一分为二，自己想分裂国家。这里其实就可以看出来，赵武灵王有点糊涂了。但可能这就是很淳朴的父爱吧，两个孩子都喜欢，但奈何国家只有一个。</p><blockquote><p>　　主父及王游沙丘，异宫，公子章即以其徒与田不礼作乱，诈以主父令召王。肥义先入，杀之。高信即与王战。公子成与李兑自国至，乃起四邑之兵入距难，杀公子章及田不礼，灭其党贼而定王室。公子成为相，号安平君，李兑为司寇。公子章之败，往走主父，主父开之，成、兑因围主父宫。公子章死，公子成、李兑谋曰：“以章故围主父，即解兵，吾属夷矣。”乃遂围主父。令宫中人“后出者夷”，宫中人悉出。<strong>主父欲出不得，又不得食，探爵【爵：雏雀。爵，通“雀”。】而食之，三月余而饿死沙丘宫。</strong>主父定死，乃发丧赴诸侯。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　公子章想要骗赵惠文王出来，杀掉。肥义觉得蹊跷，肥义于是先去。去后立即被刺杀。赵惠文王的手下立马保护赵王，双方在沙丘打起来了。公子成和李兑准备充分，杀过来平定公子章叛乱，把公子章的党羽都给灭了。赵武灵王此时，面对叛乱的公子章，依旧妇人之仁，选择开门接纳公子章。父爱如山，奈何帝王家，赵武灵王就这么被活活饿死。</p><p>　　最大受益者就是秦国。战国后期最英明的君王被饿死。</p><h3 id="忠臣肥义"><a href="#忠臣肥义" class="headerlink" title="忠臣肥义"></a><FONT COLOR = PowderBlue>忠臣肥义</font></h3><blockquote><p>　　异日肥义谓信期【信期：即下文中的高信。】 曰：“公子与田不礼甚可忧也。其于义也声善而实恶，此为人也不子不臣。吾闻之也，奸臣在朝，国之残也；谗臣在中，主之蠹也。此人贪而欲大，内得主而外为暴。矫令为慢，以擅一旦之命，不难为也，祸且逮国。今吾忧之，夜而忘寐，饥而忘食。盗贼出入不可不备。自今以来，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>若有召王者必见吾面，我将先以身当之，无故而王乃入</strong></font>。”信期曰：“善哉，吾得闻此也！”——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　结合肥义之前讲过的“死者复生，生者不愧”这句话，感慨肥义这种鞠躬尽瘁死而后已的精神</p><h2 id="秘访秦国"><a href="#秘访秦国" class="headerlink" title="秘访秦国"></a><FONT COLOR = Cyan>秘访秦国</FONT></h2><p>　　在赵武灵王二十七年，也就是他退位给儿子的那一年，赵武灵王还自己亲自当了一回特务：</p><blockquote><p>　　主父欲令子主治国，而身胡服将士大夫西北略胡地，而欲从云中、九原直南袭秦，于是诈自为使者入秦。秦昭王不知，已而怪其状甚伟，非人臣之度，使人逐之，而主父驰已脱关矣。审问之，乃主父也。秦人大惊。主父所以入秦者，欲自略地形，因观秦王之为人也。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　赵武灵王想要亲自率军，从北方，绕过函谷关，攻击秦国。想要用骑兵军团，从北向南。绕过重兵把守的函谷关，偷袭秦国，这个计划可以说非常大胆。<br>　　这里也可以看出，赵武灵王之所以提前退位，一方面是为了让自己的幼子顺利接班；还一个方面就是想要密谋秦国，想要灭掉秦国。</p><h2 id="大致经历"><a href="#大致经历" class="headerlink" title="大致经历"></a><FONT COLOR = Cyan>大致经历</font></h2><p>八年<br>　　五国相王，然后被秦国打败，赵武灵王于是不再称王<br>九年<br>　　三晋攻击秦国，再次失败，赵国损失八万人<br>十六年<br>　　遇到美少女孟姚<br>十八年<br>　　从燕国护送赢稷回国，就是秦昭襄王<br>十九年春正月<br>　　开始胡服骑射<br>二十年<br>　　开始准备攻击中山国，连续多年攻击中山<br>二十五年<br>　　赵武灵王最心爱的女人去世。赵武灵王深受打击。　　<br>　　赵武灵王在这几年都在攻打中山国，但唯独这一年没有打中山。<br>　　妻子去世，心如刀绞。虽然史书没有详细记载，但也算是一段令人唏嘘的爱情故事吧。<br>二十七年<br>　　为了怀念自己的妻子，废长立幼<br>　　立幼子之后，自己假装成赵国使者，面见秦昭襄王，刺探情报</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;在战国时期，东方六国的君主，有雄才大略的少之又少。在强大的秦国面前，大家只想着能活下去就不错了。只有赵武灵王想找机会灭掉秦国，而在秦统一战争期间，最艰难的关卡就是赵国，最顽强的也是赵国。赵武灵王对惠后的感情，也是情深之至；对两个儿子的感情也令人唏嘘。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ReadMe</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/15/02%20%E6%95%B0%E5%AD%A6/00%20ReadMe/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/15/02%20%E6%95%B0%E5%AD%A6/00%20ReadMe/</id>
    <published>2021-01-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T14:50:23.874Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>打算在这里面记录一些数学文档，数学心得</p><a id="more"></a>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;打算在这里面记录一些数学文档，数学心得&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="数学" scheme="http://example.com/categories/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
    
    <category term="数学" scheme="http://example.com/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ReadMe</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/15/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/00%20ReadMe/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/15/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/00%20ReadMe/</id>
    <published>2021-01-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-16T06:59:49.702Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>The files in this category are mainly used to record English learning documents.  </p><a id="more"></a><p>I’m going to record “Yes, Minister”, “Yes, Prime minister”, “IELTS Writing”…  </p><h1 id="Yes-Minister-amp-Yes-Prime-ministe"><a href="#Yes-Minister-amp-Yes-Prime-ministe" class="headerlink" title="Yes, Minister &amp; Yes, Prime ministe"></a>Yes, Minister &amp; Yes, Prime ministe</h1><p>Dictums of Jim Hacker</p><p>Big Speeches of Sir Humphery</p><p>Promising Civil Servant, Bernard</p><p>English Jokes </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;The files in this category are mainly used to record English learning documents.  &lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="http://example.com/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="http://example.com/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇15韩国之亡</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/15/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8715%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/15/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8715%E9%9F%A9%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/</id>
    <published>2021-01-14T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T17:43:01.761Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>领导者的才能确实很重要，韩昭侯也确实是一个手段比较“高明”的领导。但任何国家的长期兴盛，本质上都是制度或政策长期有利于国家发展。只有制度发达先进，繁荣才有可能持久。如果制度没有革新，一个领导者英明，这个时期国家还不错，而换个领导，可能就又退回解放前。韩昭侯的手段确实很“高明”，但他仅仅把眼光放在了朝堂之内，把心思都用在了和手下的勾心斗角上。相比隔壁商鞅经济政治军事全方位的改革，韩昭侯就像个猴子一样，上蹿下跳还特别得意乐呵。</font></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇15韩国之亡"><a href="#秦始皇15韩国之亡" class="headerlink" title="秦始皇15韩国之亡"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇15韩国之亡</font></h1><h2 id="灭韩之战"><a href="#灭韩之战" class="headerlink" title="灭韩之战"></a><FONT COLOR = Cyan>灭韩之战</FONT></h2><p>　　嬴政16年，秦始皇在这一年正式准备灭韩，开始了统一中国的第一步：</p><blockquote><p>　　十六年九月，发卒受地韩南阳假守腾。初令男子书年。魏献地于秦。秦置丽邑。十七年，内史腾攻韩，得韩王安，尽纳其地，以其地为郡，命曰颍川。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　韩国几乎没有组织起有效的抵抗，不堪一击，打都打不起来就灭亡了。</p><p>　　灭亡原因：改革不力、环境恶劣、外交乏术</p><h2 id="改革不力"><a href="#改革不力" class="headerlink" title="改革不力"></a><FONT COLOR = Cyan>改革不力</font></h2><p>　　战国后期，战争规模明显扩大。一次战争死亡的人越来越多，战争规模越来越大，兼并战争到了大决战阶段。各国为了求生存，都开始变法。韩国也有尝试过变法——韩昭侯（秦孝公几乎同时）申不害变法。几乎和商鞅变法同时进行的：</p><h3 id="申不害发迹"><a href="#申不害发迹" class="headerlink" title="申不害发迹"></a><FONT COLOR = PowderBlue>申不害发迹</font></h3><blockquote><p>　　申不害，一世之贤士也。韩与魏敌侔之国也，申不害与昭釐侯执珪而见梁君，<strong>非好卑而恶尊</strong>也，非虑过而议失也。申不害之计事曰：‘我执珪于魏，魏君必得志于韩，必外靡于天下矣，是魏弊矣。诸侯恶魏必事韩，是我免于一人之下，而信于万人之上也。夫弱魏之兵而重韩之权，莫如朝魏。’昭釐侯听而行之，明君也；申不害虑事而言之，忠臣也。——《战国策·三八九谓郑王曰》</p></blockquote><p>　　申不害建议韩去魏那装孙子：申不害认为韩昭侯在面对魏国威胁时，应该装孙子，让魏国膨胀。魏国膨胀了就会多多树敌。这样对我韩国有利。韩昭侯于是开始重用申不害</p><blockquote><p>　　魏之围邯郸也，申不害始合于韩王，然未知王之所欲也，恐言而未必中于王也。王问申子曰：“吾谁与而可？”对曰：“此安危之要，国家之大事也。臣请深惟而苦思之。”乃微谓赵卓、韩晁曰：“子皆国之辩士也。夫为人臣者，言可必用，尽忠而已矣。”二人各进议于王以事，申子微视王之所说以言于王，王大说之——《战国策·三四四魏之围邯郸》</p></blockquote><p>　　这场战争，就是围魏救赵之战。申不害此时刚刚受到韩昭侯的信任。为了防止自己说错话，于是利用两个非常喜欢提意见的大臣。给他们带高帽。阴险狡诈<br>​　　<em>申不害刚开始和韩王接触，但还不知道韩王的想法是什么，担心说话未必投合韩王的心意。韩王问申不害说：“我和谁结盟比较好呢？”申不害回答说：“这是安危的关键，国家的大事。我要深思熟虑后才能回答。”申不害于是私下对韩臣赵卓和韩晁说：“你们都是国家能言善辩的人。做人臣的，意见何必要为君王所采用呢，只要竭尽忠心就行了。”赵卓和韩晁二人分别在韩王面前议论国家大事，申不害便暗暗观察韩王喜欢谁的意见，再把这个意见献上，韩王因而非常喜欢他。</em><br>​　　申不害这个人，非常狡猾，自己拿不定主意，利用别人投石问路。精于权术，而短于战略。忽悠别人当炮灰。<br>​　　申不害善于利用手段——即耍权术。申不害变法的核心，是术——君主驾驭臣子的一种方法。</p><h3 id="术"><a href="#术" class="headerlink" title="术"></a><FONT COLOR = PowderBlue>术</font></h3><p>　　申不害也是早期的法家。法家中有三派：慎到重“势”、申不害重“术”，商鞅重“法”。相对于商鞅全方位的变法，申不害的改革就显得权术有余而发展不足。申不害不知道，所谓的改革，或者说在乱世之中生存的法则，是发展。只有发展的比别人好，才有生存的可能。<br>​　　改革内容：以以下事件为例：<br>​　　<u>禾苗事件</u>：</p><blockquote><p>　　韩昭侯使骑于县。使者报，昭侯问曰：“何见也？”对曰：“无所见也。”昭侯曰：“虽然，何见？”曰：“南门之外，有黄犊食苗道左者。”昭侯谓使者：“毋敢泄吾所问于女。”乃下令曰：“当苗时，禁牛马入人田中固有令，而吏不以为事，牛马甚多入人田中。亟举其数上之；不得，将重其罪。”于是三乡举而上之。昭侯曰：“未尽也。”复往审之，乃得南门之外黄犊。吏以昭侯为明察，皆悚惧其所而不敢为非。——《韩非子·内储说上七术·说六》</p></blockquote><p>　　有一次，使者出去视察回来后，韩昭侯让使者讲讲见闻，使者说国都南门外有牛犊在吃禾苗，韩昭侯听后让使者为这件事保密。随后韩昭侯下令，在庄稼生长期间，不允许任何牲口到田里吃庄稼。大臣们对此命令不以为然，不久韩昭侯又下了第二道命令，如果发现牲口到田里吃庄稼，要及时上报，如果隐瞒不报或所报不实，重重责罚。韩昭侯在上报的报告里没有发现南门之事，便说：“未尽也。”大臣们又去查，果然发现南门之事没有上报，惊恐之余，大臣们都以为昭侯明察秋毫，从此再也不敢对昭侯的命令有所懈怠了。<br>　　这种改革，这种术，本质是强调君王对大臣的掌控。一种机械的单方面的掌控，并没有富国强兵之效。<br>　　<u>浴缸事件</u>：</p><blockquote><p>　　一曰：僖侯浴，汤中有砾。僖侯曰：“尚浴免，则有当代者乎？”左右对曰：“有。”僖侯曰：“召而来。”谯之曰：“何为置砾汤中？”对曰：“尚浴免，则臣得代之，是以置砾汤中。”——《韩非子·内储说下六微·说四》</p></blockquote><p>　　有一次，韩昭侯去洗澡，发现浴盆里有瓦砾，韩昭侯非常生气，但是，韩昭侯转念一想，主管此事的官员再糊涂也不至于糊涂至此，他认为应该是有人故意栽赃陷害。韩昭侯没有声张此事，照旧洗完澡后，跟身边的人说：“如今的尚浴（主管洗澡的官职）不称职，你们再推荐一位。”众人推荐的新尚浴来拜见韩昭侯，韩昭侯见到他就问：“你为什么在我的浴盆里放砖头瓦块呢？”新尚浴吓得肝胆俱裂，赶忙招供。<br>　　从这两个故事可以看出来，所谓的申不害变法，主要在如何驾驭官僚，加强统治上下功夫，没有从根本上走富国强兵的路线。从现在的角度来看，既没有发展生产力，也没有改善生产关系。<br>　　同时代的孝公变法，主要是法。订立了一套行之有效的，富国强兵的法。通过分配关系即生产关系的改变，来匹配日益发展的生产力，从而实现富国强兵。<br>　　而韩昭侯从申不害学到的是术，”“术”取决于君主本人的才能，君主本人比较正确，有能力，国家就会比较兴旺；相反，国家就会陷入混乱，老百姓就会遭殃。</p><h3 id="变法结果"><a href="#变法结果" class="headerlink" title="变法结果"></a><FONT COLOR = PowderBlue>变法结果</font></h3><blockquote><p>　　申不害者，京人也，故郑之贱臣。学术【术：指刑名法术。】 以干韩昭侯，昭侯用为相。内修政教，外应诸侯，十五年。终申子之身，国治兵强，无侵韩者。——《史记·老子韩非列传第三》</p></blockquote><p>　　申不害和韩昭侯这套“术”是玩的非常高明的，但申不害和韩昭侯死后，韩国迅速衰落。因为这套“术”，对统治者要求过高，并没有对体制进行改进和发展。<br>​　　韩非的时不我与：韩非是集法家，术、势、法之大成者，奈何出生太晚，已经是韩国灭亡的前夕了。回天乏术。而且因为是韩国公子，受韩国国君的猜忌，不受重用，没有舞台。</p><h2 id="环境恶劣"><a href="#环境恶劣" class="headerlink" title="环境恶劣"></a><FONT COLOR = Cyan>环境恶劣</FONT></h2><p>　　四战之地：西边是秦、南边是楚，北边是赵。东边是魏和齐。被大国挤在中间。和伊朗、叙利亚类似，周边都是比自己强的国家。<br>​　　韩国成为范雎远交近攻的第一攻击对象。<br>​　　韩国成为李斯通天大计的首冲目标。<br>​　　韩国多次遭到秦国的打击，国土大面积丢失，等到秦始皇时期，国土面积只剩两个郡了。</p><h3 id="伊阙之战"><a href="#伊阙之战" class="headerlink" title="伊阙之战"></a><FONT COLOR = PowderBlue>伊阙之战</font></h3><p>　　公元前293年，白起成名战——伊阙之战，斩杀韩魏联军二十四万。一下子把韩魏两国的精锐部队全部屠戮殆尽，而且夺得韩魏大片土地。</p><blockquote><p>　　（秦昭襄王）十三年，向寿伐韩，取武始。左更白起攻新城。五大夫礼出亡奔魏。任鄙为汉中守。十四年，左更白起攻韩、魏于伊阙，斩首二十四万，虏公孙喜，拔五城。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>　　首先在军队数量上，秦国白起一开始并不占据优势：秦军在伊阙之战中，白起率领的军队不到联军的一半。</p><blockquote><p>　　（昭襄王对白起说）”韩、魏相率，兴兵甚众，君所将之，不能半之，而与战之于伊阙，大破二国之军，流血漂卤，斩首二十四万，韩、魏以故至今称东藩。此君之功，天下莫不闻——《战国策·卷三十三·中山策·昭王既息民缮兵》</p></blockquote><p>　　白起站在伊阙的缓山坡上，眺望韩魏两军。韩军居前，其友军魏军的位置比韩军略错后，处于韩军侧面略后。情报兵带来消息，韩魏两军主帅貌合神离，军互相推诿、各自保存实力，谁都不愿先与秦军交战。白起针对这种情况，决定采取避实击虚，各个击破的作战策略。</p><blockquote><p>　　（白起：）“伊阙之战，韩孤顾魏，不欲先用其众。魏恃韩之锐，欲推以为锋。二军争便之力不同，是以臣得设疑兵以待韩阵，专军并锐，触魏之不意。魏军既败，韩军自溃，乘胜逐北，以是之故能立功。皆计利形势，自然之理，何神之有哉！——《战国策·卷三十三·中山策·昭王既息民缮兵》</p></blockquote><p>　　<em>“伊阙之战，韩国力单势孤只考虑利用魏国，不想先令自己的军队作战。魏国依赖韩国的精锐雄师，想让韩国军队打先锋。两国军队争利，不能同心协力，因此臣下才能设下疑兵与韩军对阵，另派精锐军队，乘魏军不备而下令攻击。魏军已经失败，韩军也不战自溃了，乘胜追击败北的军队，臣下因为这个缘故才能立下战功。这都是因为考虑了地形是否有利，军队的形势如何，顺理成章，哪有什么神兵啊！</em>　　</p><p>　　战斗开始时，白起先设少量疑兵同韩军对阵，摆出要进攻韩军的架势，所谓疑兵，就是堆出无数旌旗和飘带拥在阵前，令敌人眼花缭乱，误以为这是主力的进攻方向。韩国军队不知虚实，被秦国疑兵牵制。<br>　　白起抽调自己精锐主力绕道联军后方，乘魏军不备，突然向魏军发起攻击。魏军毫无防备，被杀得措手不及，情急之下被迫在伊阙山的狭隘地区仓促应战，阵形来不及统一调度，纷纭各自为战，或奔或斗，迅即惨败。<br>　　韩国军队得知其侧翼的盟友被瞬间击溃后，军心不稳。士兵哗变，主帅控制不住颓势。这时，韩国军队的侧翼已经完全暴露在强大的秦军主力面前。未等主帅布置，便立刻遭到秦军左右夹击，一时间，韩国军队溃败而逃。<br>　　秦军乘胜追击，扩大战果，把韩军杀的尸横无数。全歼韩魏联军24万人，杀主将犀武，即公孙喜，占领伊阙及五座城池。</p><h3 id="连连失地"><a href="#连连失地" class="headerlink" title="连连失地"></a><FONT COLOR = PowderBlue>连连失地</font></h3><p>　　伊阙之战后，秦国乘胜追击，公元前290年时，秦又逼迫韩国，韩国割让了200里土地。</p><blockquote><p>　　厘王三年，使公孙喜率周、魏攻秦。秦败我二十四万，虏喜伊阙。五年，秦拔我宛。六年，与秦武遂地二百里。——《史记·韩世家第十五》</p></blockquote><p>　　公元前263年，白起把韩国太行山以南的地方全部占领。</p><blockquote><p>　　（桓惠王）九年，秦拔我陉，城汾旁。十年，秦击我于太行，我上党郡守以上党郡降赵</p></blockquote><p>　　在后面秦开始年年蚕食韩国，对韩国不断地进行军事打击：</p><blockquote><p>　　（桓惠王）十七年（前256年），秦拔我阳城、负黍。二十二年（前251年），秦昭王卒。二十四年（前249年），秦拔我城皋、荥阳。二十六年（前247年），秦悉拔我上党。二十九年（前244年），秦拔我十三城</p></blockquote><p>　　在秦国的攻击下，韩王终于屈服，于是彻底臣服秦国。秦国从伊阙之战（公元前294年）开始打击韩国，经过40年的连续打击，到公元前254年，韩国臣服，韩桓惠王去秦国朝见秦王，成了秦国的附属国：</p><blockquote><p>　　五十三年（前254年），天下来宾。魏后，秦使摎伐魏，取吴城。韩王入朝，魏委国听令。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>　　这里说一下，韩王臣服秦国后，秦国还在不停地侵吞韩国。韩桓惠王从前254年臣服秦国，之后秦国夺取韩国的成皋、荥阳，前244年一次性夺走了十三座城池。这里可能有军事打击，可能有胁迫，可能有贿赂；韩国可能抵抗，但很有可能没有什么抵抗，就把这些地方”奉献”给韩国了。<br>　　这可能就是苏洵说的“赂秦”吧，“今日割五城，明日割十城，然后得一夕安寝。起视四境，而秦兵又至矣。”等到韩王安继位的时候，韩国实际上只有两个郡了——南阳和新郑。最后的灭国之战，韩国连有效地抵抗都没有，就灭亡了：</p><blockquote><p>　　（桓惠王）三十四年，桓惠王卒，子王安立。 王安五年，秦攻韩，韩急，使韩非使秦，秦留非，因杀之。 九年，秦虏王安，尽入其地，为颍川郡。韩遂亡。</p></blockquote><p>　　臣服秦国后，韩王就开始了苟且偷生的生活，能活一年是一年，能活一年那就享受一年，直到前230年，韩国灭亡</p><h2 id="外交乏术"><a href="#外交乏术" class="headerlink" title="外交乏术"></a><FONT COLOR = Cyan>外交乏术</FONT></h2><p>　　小国想要生存，首先要自强。在外交夹缝中求生存。但韩国出现多次外交失误，没有一个稳定的外交方针。<br>​　　韩国是合纵策略的前线，是抗击秦国的第一线。但韩国外交上，一直在抗秦和亲秦上摇摆不定。<br>​　　韩国外交上的策略，以岸门之战为例：</p><blockquote><p>　　（韩宣惠王）十六年，秦败我修鱼，虏得韩将䱸、申差于浊泽。韩氏急，公仲【公仲：名侈，韩国相国。】谓韩王曰：“<strong>与国非可恃也。今秦之欲伐楚久矣，王不如因张仪为和于秦，赂以一名都，具甲，与之南伐楚，此以一易二之计也。</strong>”韩王曰：“善。”乃警公仲之行，将西购于秦。楚王闻之大恐，召陈轸【陈轸：当时著名的纵横家。】告之。陈轸曰：“秦之欲伐楚久矣，今又得韩之名都一而具甲，秦韩并兵而伐楚，此秦所祷祀而求也。今已得之矣，楚国必伐矣。王听臣为之警四境之内，起师言救韩，命战车满道路，发信臣，多其车，重其币，使信王之救己也。纵韩不能听我，韩必德王也，必不为雁行以来，是秦韩不和也，兵虽至，楚不大病也。为能听我绝和于秦，秦必大怒，以厚怨韩。韩之南交楚，必轻秦；轻秦，其应秦必不敬：是因【因：《战国纵横家书》作“困”。】秦、韩之兵而免楚国之患也。”楚王曰：“善。”乃警四境之内，兴师言救韩。命战车满道路，发信臣，多其车，重其币。谓韩王曰：“不谷国虽小，已悉发之矣。愿大国遂肆志于秦，不谷将以楚殉韩。”韩王闻之大说，乃止公仲之行。公仲曰：“<strong>不可。夫以实伐我者秦也，以虚名救我者楚也。王恃楚之虚名，而轻绝强秦之敌，王必为天下大笑。且楚韩非兄弟之国也，又非素约而谋伐秦也。已有伐形，因发兵言救韩，此必陈轸之谋也。且王已使人报于秦矣，今不行，是欺秦也。夫轻欺强秦而信楚之谋臣，恐王必悔之</strong>。”韩王不听，遂绝于秦。秦因大怒，益甲伐韩，大战，楚救不至韩。十九年，大破我岸门。太子仓质于秦以和。——《史记·韩世家第十五》</p></blockquote><p>　　这一仗引发的原因，就是秦国攻占了脩鱼，而且把韩国的将领俘虏了。韩国就急了，它的国相公仲就告诉他，说盟国都不可靠，我们应该赶快派人去跟秦国求和，送给秦国一个著名的城市，跟秦国联合，去打楚国。我们丢一座城，可以得到两个好处，第一，给秦国一座城，然后跟秦国去打楚国，秦国肯定不打咱们了，免了我们自己的兵灾。第二，联合秦国打楚国，还能得到实惠。所以宣惠王就派使者到秦国去，准备和秦国联合起来攻打楚国。<br>　　这件事让楚王知道了就非常担心，就赶快召集谋士来商议，最后他手下的谋士陈轸出了一个建议，说咱们在外面要大张旗鼓地宣扬，我们要去援助韩国打秦国，再派人带很多礼物去见韩王，告诉韩王，楚国全力以赴做韩国的后盾，只管放心和秦国打。<br>　　这话传到韩宣惠王耳朵里，宣惠王就信了，就觉得联营楚国对付秦国，是他真心想做的事情，觉得这是个机会。他就要求停止和秦国的议和，但是公仲就说，这个事不行，凭借实力打韩国的是秦国，虚张声势来救韩国的是楚国，你没想想楚国是怎么来救韩国的，是传出来韩国要和秦国联手攻打楚国的消息以后，楚王才摆出姿态来，要帮助咱们，这都是虚张声势，决不能信。要是信了楚国，不和秦国讲和，最后咱们和秦国一打，楚国一兵一卒都不会来，就上了楚国的大当。但是韩宣惠王，从内心来讲，真是觉得秦国是心腹大患，最后还是接受了楚国的建议，不再跟秦国议和，然后就摆出架势要和秦国打。这样一来，宣惠王十九年，秦韩两国军队在岸门打了一仗，这一仗打得激烈的时候，韩宣惠王不断催促楚国，楚国是一兵一卒都没有来，把宣惠王给狠狠地忽悠了一下。这一下把韩国坑苦了，打了个打败仗，最后没有办法，把自己的太子派到秦国做人质求和。　　</p><p>　　一开始韩王听从建议联秦伐楚，后面又被忽悠联楚伐秦，举棋不定，朝秦暮楚。<br>​　　公仲说的很明白，“”已有伐形，因发兵言救韩。“——楚国已经看到自己即将被秦国和韩国联合攻打的形势，才趁机声称要发兵救援韩国。公仲已经把道理讲得很明白了，但韩王就是不听。韩国就是这样，没有一个稳定的外交方针，谁打我我就去亲近谁，导致最后没有任何一个稳定的盟友。<br>​　　韩国作为战国七雄中最弱的一国，改革不力，和三晋另外两国关系处理不好。没有意识到外交失败的严重性。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;领导者的才能确实很重要，韩昭侯也确实是一个手段比较“高明”的领导。但任何国家的长期兴盛，本质上都是制度或政策长期有利于国家发展。只有制度发达先进，繁荣才有可能持久。如果制度没有革新，一个领导者英明，这个时期国家还不错，而换个领导，可能就又退回解放前。韩昭侯的手段确实很“高明”，但他仅仅把眼光放在了朝堂之内，把心思都用在了和手下的勾心斗角上。相比隔壁商鞅经济政治军事全方位的改革，韩昭侯就像个猴子一样，上蹿下跳还特别得意乐呵。&lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇14三家分晋</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/14/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8714%E4%B8%89%E5%AE%B6%E5%88%86%E6%99%8B/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/14/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8714%E4%B8%89%E5%AE%B6%E5%88%86%E6%99%8B/</id>
    <published>2021-01-13T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T12:10:59.905Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>三家分晋就意味着，春秋唯一一个超级大国以闹剧结束.当国家这个组织开始庞大之时，如果没有有效的中央集权或者制度性的权力分配，那么就必然会出现分裂。知氏四处索贿的样子像极了特朗普全球要钱。而韩赵魏三家的应对就可以看出三家的政治气节，结合三家在战国末期的态度，国家的气节可能是会遗传的。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇14三家分晋"><a href="#秦始皇14三家分晋" class="headerlink" title="秦始皇14三家分晋"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇14三家分晋</font></h1><h2 id="卿族独大"><a href="#卿族独大" class="headerlink" title="卿族独大"></a><FONT COLOR = Cyan>卿族独大</FONT></h2><p>​        从晋献公开始，晋国就施行“晋无公族”的政策。但是晋国也是从晋献公开始独霸中原，但是在没有公族的情况下，远房公族以及卿族依靠晋国的称霸战争，也开始获得大量的政治资源。用以下几个事件可以看出春秋后期晋国卿族的强大：</p><p>​        赵盾弑晋灵公：</p><blockquote><p>​        乙丑，盾昆弟将军赵穿袭杀灵公於桃园而迎赵盾。赵盾素贵，得民和；灵公少，侈，民不附，故为弑易。盾复位。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>​        中行氏囚杀晋厉公：</p><blockquote><p>​        闰月乙卯，厉公游匠骊氏，栾书、中行偃以其党袭捕厉公，囚之，杀胥童，而使人迎公子周于周而立之，是为悼公。</p><p>​        悼公元年正月庚申，栾书、中行偃弑厉公，葬之以一乘车。——司马迁《史记·卷三十九·晋世家第九》</p></blockquote><p>​        连外国使节都看出来，晋国卿族总有一天会取而代之：</p><blockquote><p>​        （晋平公）十四年，吴延陵季子来使，与赵文子、韩宣子、魏献子语，曰：“晋国之政，卒归此三家矣。”——司马迁《史记·卷三十九·晋世家第九》</p></blockquote><p>​        唐代史学家司马贞评价：</p><blockquote><p>​        灵既丧德，厉亦无防。四卿侵侮。晋祚遽亡</p></blockquote><h2 id="知氏贪婪"><a href="#知氏贪婪" class="headerlink" title="知氏贪婪"></a><FONT COLOR = Cyan>知氏贪婪</FONT></h2><p>​        春秋末期，晋国最强的卿族就是知氏，此时知氏的掌门人是荀瑶。姬姓，智氏，名瑶，即智瑶，因智氏源自荀氏，亦称荀瑶，又称智伯、智伯瑶。谥号“襄”，史称智襄子。</p><h3 id="知伯索贿韩氏"><a href="#知伯索贿韩氏" class="headerlink" title="知伯索贿韩氏"></a><FONT COLOR = PowderBlue>知伯索贿韩氏</font></h3><blockquote><p>​        知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏，灭之。休数年，使人请地于韩。韩康子欲勿与。段规谏曰：“不可。夫知伯之为人也。好利而鸷愎，来请地不与，必加兵于韩矣，君其与之。与之，彼狃，又将请地于他国。他国不听，必乡之以兵，然则韩可以免于患难而待事之变。”康子曰：“善。”使使者致万家之邑一于知伯，知伯说。——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》</p></blockquote><p>​        韩氏想给地后坐山观虎斗，先给地，避免军事打击，然后看其他两家情况发展，这个剧情有点像让子弹飞。<br>​        <em>智伯率领赵、韩、魏三家攻打范、中行氏，灭掉了他们。休兵数年后，智伯派人到韩氏那里索要土地。韩康子想不给。段规劝谏说：“不能这样做。智伯为人贪图利益而又凶残固执，他派人来索要土地，如果不给，他必然出兵攻打我们，您还不如给他。给了他，他就会习以为常，又将会向其他国家索取土地。别国不听从，他一定会出兵攻打，那么韩国就可以免除祸患，坐待事情的变化了。”韩康子说：“好。”就派使者送一个万家的城邑给智伯，智伯很高兴。</em></p><h3 id="继续索贿魏氏"><a href="#继续索贿魏氏" class="headerlink" title="继续索贿魏氏"></a><FONT COLOR = PowderBlue>继续索贿魏氏</font></h3><blockquote><p>​        又使人请地于魏，魏桓子欲勿与。赵葭谏曰：“彼请地于韩，韩与之，请地于魏，魏弗与，则是魏内自强而外怒知伯也，然则其错兵于魏必矣，不如与之。”桓子曰：“诺。”因使人致万家之邑一于知伯，知伯说。——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》            </p></blockquote><p>​        魏氏也想坐山观虎斗，假如不给肯定要打仗，打不过，打了败仗再给还不如先给。</p><h3 id="最后索贿赵氏"><a href="#最后索贿赵氏" class="headerlink" title="最后索贿赵氏"></a><FONT COLOR = PowderBlue>最后索贿赵氏</font></h3><blockquote><p>​        又使人之赵，请蔺、皋狼之地，赵襄子弗与。知伯因阴结韩、魏，将以伐赵.——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》        </p></blockquote><p>​        知氏这也太狂妄了，不仅要地，而且指名道姓要地。但是和韩氏、魏氏这两个软蛋不同，赵氏决定奋起反抗。看到这里我想起了苏洵《六国论》的一段话</p><blockquote><p>​        今日割五城，明日割十城，然后得一夕安寝。起视四境，而秦兵又至矣。——苏洵《六国论》</p></blockquote><hr><p>　　<FONT FACE = 楷体 SIZE = 4>不管魏氏和韩氏理由多么冠冕堂皇，割地求和是不争的事实。而割地真的能求和吗？恐怕不能，割地带来的结果是敌人不断膨胀，自己不断削弱。如果是割地寻求资源的置换、或者寻求外交上的联合，是可以的。比如三国时期刘备与孙权湘水划界。但眼下的情况是，别人威胁一下，你就割地；你越是软弱，别人就越敢欺负。赵葭的这番话为何不能反过来看？“不给地，肯定要打仗。打不过，还是要给地。”——“打败了要给地，不打也要给地，那为何不拼一把？不拼哪有机会？”不如看诸葛亮如何看待的，不管怎么样都要死，拼一把怎么样！</FONT></p><blockquote><p>​        以先帝之明，量臣之才，固知臣伐贼，才弱敌强也。然不伐贼，王业亦亡。惟坐而待亡，孰与伐之？——诸葛亮《后出师表》</p></blockquote><p>​        <FONT FACE = 楷体 SIZE = 4>如果把时间在放到200年以后的战国末期，秦国最强；但即便秦国最强，赵国也在奋起反抗。看来，一个国家的秉性，真的会遗传。韩氏这没打就投降的基因算是遗传下来了。</font></p><hr><h3 id="赵氏回击"><a href="#赵氏回击" class="headerlink" title="赵氏回击"></a><FONT COLOR = PowderBlue>赵氏回击</font></h3><blockquote><p>​        赵襄子召张孟谈而告之曰：“夫知伯之为人，阳亲而阴疏，三使韩、魏而寡人弗与焉，其移兵寡人必矣。今吾安居而可？”张孟谈曰：“夫董阏于，简主之才臣也，世治晋阳，而尹铎循之，其余政教犹存，君其定居晋阳。”君曰：“诺。”——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》        </p></blockquote><p>​        赵氏不愿意割地，于是想决一死战。赵氏决定在晋阳（太原）死守。</p><h2 id="晋阳之战"><a href="#晋阳之战" class="headerlink" title="晋阳之战"></a><FONT COLOR = Cyan>晋阳之战</FONT></h2><p>​        赵氏决定不屈服知伯侯，开始积极备战：        </p><blockquote><p>​        乃使延陵生将车骑先之晋阳，君因从之。至行城郭，案府库，视仓廪，召张孟谈曰：“吾城郭已完，府库足用，仓廪实矣，无矢奈何？”张孟谈曰：“臣闻董子之治晋阳也，公宫之垣皆以狄蒿苦楚墙之，其高至丈余，君发而用之。”于是发而试之，其坚则箘簬之劲不能过也。君曰：“足矣。吾铜少若何？”张孟谈曰：“臣闻董子之治晋阳也，公宫之室皆以炼铜为柱质，请发而用之，则有余铜矣。”君曰：“善。”号令以定，备守以具。——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》        </p></blockquote><p>​        赵襄子在视察防务的时候，发现粮草很充足，城池很坚固，但弓箭不太够。张孟谈就说，宫里的墙都是荆棘和芦苇筑成的，墙壁高达一丈多，把它拆了，可以做箭杆。宫里的柱子下的支撑物，都是由铜做成的，融化了，可以做箭头了。也就是说，当年董子治理晋阳的时候，就做好了战争的准备，把晋阳做成了要塞。赵襄子看到后，也不多说，把家拆了，准备打仗。    </p><blockquote><p>​        三国之兵乘晋阳城，遂战。三月不能拔，因舒军而围之，决晋水而灌之。围晋阳三年，城中巢居而处，悬釜而炊，财食将尽，士卒病赢。襄子谓张孟谈曰：“粮食匮，财力尽，士大夫病，吾不能守矣，欲以城下，何如？”张孟谈曰：“臣闻之，亡不能存，危不能安，则无为贵知士也。君释此计，勿复言也。臣请见韩、魏之君。”襄子曰：“诺。”——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》</p></blockquote><p>​        在知伯的带领下，知氏、韩氏、魏氏合围晋阳。一开始战斗不顺利，后面用晋水（汾河）去淹晋阳。大水淹了三年，人没办法住。只能住在树上；吃饭也没法吃了，只能把锅吊起来做饭。弹尽粮绝，支撑不住了，赵襄子打算投降。张孟谈劝阻，然后自己准备去见见韩氏和魏氏的老大：</p><blockquote><p>​        张孟谈于是阴见韩、魏之君曰：“臣闻唇亡则齿寒，今知伯帅二国之君伐赵，赵将亡矣，亡则二君为之次矣。”二君曰：“我知其然。夫知伯为人也，粗中而少亲，我谋未遂而知，则其祸必至，为之奈何？”张孟谈曰：“谋出二君之口，入臣之耳，人莫之知也。”二君即与张孟谈阴约三军，与之期日，夜遣入晋阳。张孟谈以报襄子，襄子再拜。——刘向《战国策·赵策一·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》</p></blockquote><p>​        张孟谈讲唇齿关系，兔死狐悲关系，赵氏若亡，韩魏必亡。其实这时候，知氏、韩氏，魏氏三家内部也不和谐。在知氏胁迫、赵氏求助的情况下，韩魏赵三家准备联合。在知伯内部，早就有人看出来知氏、韩氏、魏氏内部的问题：</p><blockquote><p>​        知伯从韩、魏兵以攻赵，围晋阳而水之，城下不沉者三板。郄疵谓知伯曰：“韩、魏之君必反矣。”知伯曰：“何以知之？”郄疵曰：“以其人事知之。夫从韩、魏之兵而攻赵，赵亡，难必及韩、魏矣。今约胜赵而三分其地，今城不没者三板，臼灶生蛙，人马相食，城降有日，而韩、魏之君无熹志而有忧色，是非反如何也！”——刘向《战国策·二〇二知伯从韩、魏兵以攻赵》</p></blockquote><p>​        但非常遗憾，知伯并不听取建议，反而还得意洋洋，极端膨胀：</p><blockquote><p>​        昔者六晋之时，智氏最强，灭破范、中行，帅韩、魏以围赵襄子于晋阳，决晋水以灌晋阳，城不沉者三板耳。智伯出行水，韩康子御，魏桓子骖乘。智伯曰：‘始吾不知水之可亡人之国也，乃今知之。汾水利以灌安邑，绛水利以灌平阳。’魏桓子肘韩康子，康子履魏桓子，蹑其踵，肘足接于车上而智氏分矣。——刘向《战国策·秦策四·八三下秦昭王谓左右曰》        </p></blockquote><p>​        知氏出门看水，让韩康子驾车，魏桓子担任护卫。膨胀！说出汾水可以灌安邑（魏氏的都城），绛水可以灌平阳（韩氏的都城）。这是知伯对韩魏赤裸裸的威胁，知氏这时候已经得意忘形了。<br>　　魏桓子和韩康子就你踩我一脚，我胳膊肘挤你一下，都开始提防知氏了。所以在这种“联盟”关系下，张孟谈稍微一鼓动，韩魏就反了。知伯集团里也有聪明人，知过就想力挽狂澜：</p><blockquote><p>​        张孟谈因朝知伯而出，遇知过辕门之外。知过入见知伯曰：“二主殆将有变。”君曰：“何如？”对曰：“臣遇张孟谈于辕门之外，其志矜，其行高。”知伯曰：“不然。吾与二主约谨矣，破赵三分其地，寡人所亲之，必不欺也，子释之勿出于口。”知过出，见二主，入说知伯曰：“二主色动而意变，必背君，不如今杀之。”知伯曰：“兵著晋阳三年矣，旦暮当拔之而飨其利，乃有他心，必不然，子慎勿复言。”——刘向《战国策·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》        </p></blockquote><p>​        张孟谈是以赵氏使者的身份来到军营，秘密会见韩魏的。商谈结束后，张孟谈准备回去，遇见知过。<br>　　知过发现，张孟谈趾高气昂，然后见韩魏二主，发现他们脸色不对，意志不定。于是知过就向知伯提出自己的<u>第一个提案：杀掉韩魏二主</u>。但知伯觉得，我们打赵氏打了三年，马上快攻下来了，我们三家可以平分赵氏啊，他们俩怎么会背叛呢？<br>　　知伯看见知过不采纳这个建议，于是提出<u>第二个提案：亲近韩魏</u>：</p><blockquote><p>​        知过曰：“不杀则遂亲之。”知伯曰：“亲之奈何？”知过曰：“魏宣子之谋臣曰赵葭，康子之谋臣曰段规，是皆能移其君之计，君其与二君约，破赵而封二子者各万家之县一，如是则二主之心可不变，而君得其所欲矣。”知伯曰：“破赵而三分其地，又封二子者各万家之县一，则吾所得者少，不可。”知过见君之不用也，言之不听，出，更其姓为辅氏，遂去不见</p></blockquote><p>​        知过认为，若不想杀韩魏二主，那么就亲近他们，收买他们最信任的家臣，段规和赵葭。知伯不愿意，知伯觉得，本来打下赵氏的地盘就得三家分，然后还要给段规和赵葭封地，我这三年岂不是白打了，知伯觉得亏了。<br>　　知过看到这里就知道，这仗肯定是输定了，于是改姓，姓辅，逃之夭夭了事。</p><hr><p>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>其实这里可以看出来，知过是很有才能的。他知道对于韩魏两家，要么下功夫去收买，要么就直接杀掉了事。<br>　　而知伯就有点像袁绍了，犹豫不决。知伯这番算账也极其小家子气。做大事者不拘小节，不在乎一城一池的得失。如果知伯执行知过的计策，送两个城池给这俩人，攻下赵氏后，最强的还是知氏。知氏再去攻击韩魏，就如秋风扫落叶，如同秦国李斯的“金元政策”一样。<br>　　知伯目光过于短浅，在乎的只是眼前这一丁丁的利益，而没有去考虑更长远的影响。眼界差距！！！思维差距！！！</font></p><p>​        最后回顾一下知伯的先祖荀息的“假途伐虢”的计谋：</p><blockquote><p>​        昔者晋献公使荀息假道于虞以伐虢，荀息曰：『请以垂棘之璧与屈产之乘，以赂虞公，而求假道焉，必可得也。』献公曰：『夫垂棘之璧，吾先君之宝也；屈产之乘，寡人之骏也。若受吾币而不吾假道，将奈何？』荀息曰：『不然。彼若不吾假道，必不吾受也。若受我而假我道，是犹取之内府而藏之外府也，犹取之内皁而着之外皁也。君奚患焉？』献公许之。乃使荀息以屈产之乘为庭实，而加以垂棘之璧，以假道于虞而伐虢。虞公滥于宝与马而欲许之。宫之奇谏曰：『不可许也。虞之与虢也，若车之有辅也，车依辅，辅亦依车，虞、虢之势是也。先人有言曰：「唇竭而齿寒。」夫虢之不亡也恃虞，虞之不亡也亦恃虢也。若假之道，则虢朝亡而虞夕从之矣。奈何其假之道也？』虞公弗听，而假之道。荀息伐虢，克之。还反伐虞，又克之。荀息操璧牵马而报。献公喜曰：『璧则犹是也，马齿亦薄长矣。』**<FONT COLOR = LimeGreen>故曰小利，大利之残也</font>**。——吕不韦《吕氏春秋》</p></blockquote><p>​        <font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>故曰小利，大利之残也：不抛弃小利，大利就不能得到。假如晋献公舍不得美女、舍不得宝物、舍不得骏马，这个计划能成功吗？作为荀息后人的知伯却不知道这一点，可惜，可惜。</font></p><hr><p>​        张孟谈知道知过的行为后，非常果断的对知伯发起攻击：</p><blockquote><p>​        张孟谈闻之，入见襄子曰：“臣遇知过于辕门之外，其视有疑臣之心，入见知伯，出更其姓，今暮不击，必后之矣。”襄子曰：“诺。”使张孟谈见韩、魏之君，以夜期，杀守堤之吏而决水灌知伯军。知伯军救水而乱，韩、魏翼而击之。襄子将卒犯其前，大败知伯军而禽知伯。知伯身死、国亡、地分，为天下笑，此贪欲无厌也。夫不听知过，亦所以亡也。——刘向《战国策·二〇三知伯帅赵、韩、魏而伐范、中行氏》</p></blockquote><p>​        韩赵魏三家就此消灭知氏，掌握晋国大权。</p><h2 id="事件回顾"><a href="#事件回顾" class="headerlink" title="事件回顾"></a><FONT COLOR = Cyan>事件回顾</FONT></h2><p>​        晋阳之围有三个重要人物：智伯骄傲自大而贪得无厌，赵襄子沉着冷静而善于用人，张孟谈聪明机警而老谋深算。三人的不同性格决定了晋阳攻防战的命运，最终，智伯身死国亡，成为天下人的笑柄。赵襄子、张孟谈君臣一心，在敌强我弱的形势下，争取到韩、魏反戈一击，扭败为胜。</p><p>　　知伯狂妄自大的性格一以贯之，除了上面的事迹外，还有以下这句名言：</p><blockquote><p>​        三卿宴于蓝台，知襄子戏韩康子而侮段规。知伯国闻之，谏曰：“主不备，难必至矣。”曰：“<strong>难将由我，我不为难，谁敢兴之！</strong>”——左丘明《国语·知伯国谏知襄子》</p></blockquote><p>​        知伯国就是知过，知襄子就是知伯。知伯：发难这件事情，只有我能做。我不发难，谁敢？<br>​        知伯狂妄自大的原因有二，一是因为自身强大；二是因为韩魏听话。从历史上看，韩魏确实很听话，缺少赵氏敢于反抗斗争的骨气。<br>​        从利益上看，韩魏知有共同利益。赵氏即将攻破，两家都要分土地，所以知氏不相信韩魏会背叛自己。但知伯只看到了短期的利益，因为从更长远的角度来看，韩魏赵才是命运共同体。<br>​        韩魏智斗得法也是晋阳之战反转的原因之一。韩魏都采取服从与忍让，但服从与忍让只是表象。<br>​        最为关键的是赵襄子智勇双全，坚定战意，苦苦支撑。没有赵襄子的三年“抗战”，也就没有后面的三家分晋。赵襄子如果一开始就委屈求全，效仿韩魏，那取代晋国的就是知氏了。</p><hr><p>​        晋阳之战20年后晋幽公时期，晋幽公去朝拜韩赵魏三家宗主</p><blockquote><p>​        幽公之时，晋畏，反朝韩、赵、魏之君。独有绛、曲沃，馀皆入三晋。——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>​        实力决定位置，晋献公屠戮公族的时候，可能万万没想到，若干年后自己的子孙居然屈于卿族之下。<br>​        晋阳之战50年后，即公元前403年韩，赵魏三家正式被周天子封为诸侯。战国开始：</p><blockquote><p>​        烈公十九年，周威烈王赐赵、韩、魏皆命为诸侯。——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>​        司马光的《资治通鉴》，写中国历史就从这一年</p><h2 id="豫让故事"><a href="#豫让故事" class="headerlink" title="豫让故事"></a><FONT COLOR = Cyan>豫让故事</FONT></h2><blockquote><p>​        豫让者，晋人也，故尝事范氏及中行氏，而无所知名。去而事智伯，智伯甚尊宠之。及智伯伐赵襄子，赵襄子与韩、魏合谋灭智伯，灭智伯之后而三分其地。赵襄子最怨智伯，漆其头以为饮器。豫让遁逃山中，曰：“嗟乎！<strong>士为知己者死，女为说己者容</strong>。今智伯知我，我必为报仇而死，以报智伯，则吾魂魄不愧矣。”乃变名姓为刑人，入宫涂厕【涂厕：修整厕所。涂，以泥抹墙。】 ，中挟匕首，欲以刺襄子。襄子如厕，心动，执问涂厕之刑人，则豫让，内持刀兵，曰：“欲为智伯报仇！”左右欲诛之。襄子曰：“彼义人也，吾谨避之耳。且智伯亡无后，而其臣欲为报仇，此天下之贤人也。”卒 去之。</p><p>​        居顷之，豫让又漆身为厉【厉：同“疠”，恶疮。古又同“癞”，麻风病。】 ，吞炭为哑，使形状不可知，行乞于市。其妻不识也。行见其友，其友识之，曰：“汝非豫让邪？”曰：“我是也。”其友为泣曰：“以子之才，委质而臣事襄子，襄子必近幸子。近幸子，乃为所欲，顾不易邪？何乃残身苦形【残身苦形：摧残身体，丑化形貌。】 ，欲以求报襄子，不亦难乎！”豫让曰：“既已委质臣事人，而求杀之，是怀二心以事其君也。且吾所为者极难耳！然所以为此者，将以愧天下后世之为人臣怀二心以事其君者也。”</p><p>​        既去，顷之，襄子当出，豫让伏于所当过之桥下。襄子至桥，马惊，襄子曰：“此必是豫让也。”使人问之，果豫让也。于是襄子乃数豫让曰：“子不尝事范、中行氏乎？智伯尽灭之，而子不为报仇，而反委质臣于智伯。智伯亦已死矣，而子独何以为之报仇之深也？”豫让曰：“臣事范、中行氏，范、中行氏皆众人遇我，我故众人报之。至于智伯，国士遇我，我故国士报之。”襄子喟然叹息而泣曰：“嗟乎豫子！子之为智伯，名既成矣，而寡人赦子，亦已足矣。子其自为计，寡人不复释子！”使兵围之。豫让曰：“臣闻明主不掩人之美，而忠臣有死名之义。前君已宽赦臣，天下莫不称君之贤。今日之事，臣固伏诛【伏诛：接受死罪。】 ，然愿请君之衣而击之焉，以致报仇之意，则虽死不恨。非所敢望也，敢布腹心【敢布腹心：敢于说出心里话。】 ！”于是襄子大义之，乃使使持衣与豫让。豫让拔剑三跃而击之，曰：“吾可以下报智伯矣！”遂伏剑自杀。死之日，赵国志士闻之，皆为涕泣。——《史记·刺客列传第二十六》</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;三家分晋就意味着，春秋唯一一个超级大国以闹剧结束.当国家这个组织开始庞大之时，如果没有有效的中央集权或者制度性的权力分配，那么就必然会出现分裂。知氏四处索贿的样子像极了特朗普全球要钱。而韩赵魏三家的应对就可以看出三家的政治气节，结合三家在战国末期的态度，国家的气节可能是会遗传的。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇13韩氏初兴</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/13/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8713%E9%9F%A9%E6%B0%8F%E5%88%9D%E5%85%B4/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/13/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8713%E9%9F%A9%E6%B0%8F%E5%88%9D%E5%85%B4/</id>
    <published>2021-01-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T11:06:40.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>曾经有个问题非常地好，如果晋国不分裂，还会轮到秦国统一吗？但看了这篇之后就知道，即便晋国不分裂，在晋国没有进行政治体制改革的情况下，晋国也很难统一。在没有进行中央集权的改革前，大国注定会分裂，而晋国的分裂也成了开启中央集权的钥匙。诸侯们明白，想要统一中国，得先让自己国内得到统一。由此开始了2000多年的中央集权的进程。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇13韩氏初兴"><a href="#秦始皇13韩氏初兴" class="headerlink" title="秦始皇13韩氏初兴"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇13韩氏初兴</font></h1><h2 id="最大霸主"><a href="#最大霸主" class="headerlink" title="最大霸主"></a><FONT COLOR = Cyan>最大霸主</FONT></h2><p>　　晋国是秦国东扩路上的最大阻碍。首先从诸侯 间威望上来说，晋国是根正苗红的诸侯国。武王灭商，成王即位。成王的弟弟建立了晋国，晋国诞生时，秦国并不存在。秦国相对而言，就像暴发户。</p><blockquote><p>　　晋唐叔虞者，周武王子而成王弟。初，武王与叔虞母会时，梦天谓武王曰：“余命女【女：同“汝”。】 生子，名虞，余与之唐。”及生子，文在其手曰“虞”，故遂因命之曰虞。——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><h3 id="献公崛起"><a href="#献公崛起" class="headerlink" title="献公崛起"></a><FONT COLOR = PowderBlue>献公崛起</font></h3><p>　　晋国在晋献公时期崛起，“并国十七，服国三十八”：</p><blockquote><p>　　曰:“献公并国十七,服国三十八。”——《韩非子· 难三》</p></blockquote><h3 id="文公称霸"><a href="#文公称霸" class="headerlink" title="文公称霸"></a><FONT COLOR = PowderBlue>文公称霸</font></h3><p>　　晋文公继位后在城濮之战中大败楚国，一战而霸，实力为诸侯之最，也得到了周天子的认可，还被周天子封为侯伯。击败楚国有巨大的象征意义，因为当时诸侯都是由周天子分封，只有楚国是蛮夷，对周天子来说，击败楚国就相当于击败外国，驱逐夷狄。这一点极大提升了当时晋国的威望。</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>城濮之战：</font></p><blockquote><p>　　晋车七百乘，韅、靷、鞅、靽。晋侯登有莘之虚以观师，曰：“少长有礼，其可用也。”遂伐其木，以益其兵。己巳，晋师陈于莘北，胥臣以下军之佐当陈、蔡。子玉以若敖之六卒将中军，曰：“今日必无晋矣。”子西将左，子上将右。胥臣蒙马以虎皮，先犯陈、蔡。陈、蔡奔，楚右师溃。狐毛设二旆而退之。栾枝使舆曳柴而伪遁，楚师驰之。原轸、郤溱以中军公族横击之。狐毛、狐偃以上军夹攻子西，楚左师溃。楚师败绩。子玉收其卒而止，故不败。</p><p>　　晋师三日馆、谷，及癸酉而还。甲午，至于衡雍，作王宫于践土。</p><p>　　丁未，献楚俘于王，驷介百乘，徒兵千。郑伯傅王，用平礼也。己酉，王享醴，命晋侯宥。王命尹氏及王子虎、<strong>内史叔兴父策命晋侯为侯伯</strong>，赐之大辂之服，戎辂之服，彤弓一、彤矢百，玈弓矢千，秬鬯一卣，虎贲三百人，曰：“王谓叔父，敬服王命，以绥四国，纠逖王慝。”晋侯三辞，从命。曰：“重耳敢再拜稽首，奉扬天子之丕显休命。”受策以出。出入三觐。——《左传·僖公二十八年》</p></blockquote><blockquote><p>　　五月丁未，献楚俘于周，驷介【驷介：由四匹披甲的马所拉的战车。】百乘，徒兵千。天子使王子虎命晋侯为伯，赐大辂lù，彤弓矢百，玈lú弓矢千，秬jù鬯一卣yǒu【卣：酒器，多为圆形或椭圆形，底部有脚。】，圭瓒，虎贲三百人。晋侯三辞，然后稽首受之。周作《晋文侯命》：“王若曰：父义和，丕显文、武，能慎明德，昭登于上，布闻在下，维时上帝集厥命于文、武。恤朕身、继予一人【予一人：天子自称。】永其在位。”于是晋文公称伯。癸亥，王子虎盟诸侯于王庭。——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><h3 id="襄公续霸"><a href="#襄公续霸" class="headerlink" title="襄公续霸"></a><FONT COLOR = PowderBlue>襄公续霸</font></h3><p>　　晋襄公时期先后在崤之战和彭衙之战中大败秦国，稳固了自己最强大国的地位，继其父为中原霸主。</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>崤之战：</font></p><blockquote><p>　　冬，晋文公卒。庚辰，将殡于曲沃，出绛，柩有声如牛。卜偃使大夫拜。曰：“君命大事。将有西师过轶我，击之，必大捷焉。”　　<br>　　杞子自郑使告于秦曰：“郑人使我掌其北门之管，若潜师以来，国可得也。”穆公访诸蹇叔。蹇叔曰：“劳师以袭远，非所闻也。师劳力竭，远主备之，无乃不可乎？师之所为，郑必知之，勤而无所，必有悖心。且行千里，其谁不知？”公辞焉。召孟明、西乞、白乙，使出师于东门之外。蹇叔哭之，曰：“孟子！吾见师之出而不见其入也！”公使谓之曰：“尔何知！中寿，尔墓之木拱矣！”蹇叔之子与师，哭而送之曰：“晋人御师必于肴。肴有二陵焉：其南陵，夏后皋之墓也；其北陵，文王之所辟风雨也。必死是间，余收尔骨焉。”秦师遂东。</p><p>　　三十三年春，秦师过周北门，左右免胄而下，超乘者三百乘。王孙满尚幼，观之，言于王曰：“秦师轻而无礼，必败。轻则寡谋，无礼则脱。入险而脱，又不能谋，能无败乎？”</p><p>　　及滑，郑商人弦高将市于周，遇之，以乘韦先，牛十二犒师，曰：“寡君闻吾子将步师出于敝邑，敢犒从者。不腆敝邑，为从者之淹，居则具一日之积，行则备一夕之卫。”且使遽告于郑。</p><p>　　郑穆公使视客馆，则束载、厉兵、秣马矣。使皇武子辞焉，曰：“吾子淹久于敝邑，唯是脯资饩牵竭矣。为吾子之将行也，郑之有原圃，犹秦之有具囿也，吾子取其麋鹿，以闲敝邑，若何？”杞子奔齐，逢孙、杨孙奔宋。孟明曰：“郑有备矣，不可冀也。攻之不克，围之不继，吾其还也。”灭滑而还。</p><p>　　晋原轸曰：“秦违蹇叔，而以贪勤民，天奉我也。奉不可失，敌不可纵。纵故，患生；违天，不祥。必伐秦师！”栾枝曰：“未报秦施而伐其师，其为死君乎？”先轸曰：“秦不哀吾丧而伐吾同姓，秦则无礼，何施之为？吾闻之：‘<FONT COLOR = LimeGreen><strong>一日纵敌，数世之患也’</strong></font>。谋及子孙，可谓死君乎！”遂发命，遽兴姜戎。子墨衰绖，梁弘御戎，莱驹为右。夏四月辛巳，败秦师于崤，获百里孟明视、西乞术、白乙丙以归。遂墨以葬文公，晋于是始墨。</p><p>　　文嬴请三帅，曰：“彼实构吾二君，寡君若得而食之，不厌，君何辱讨焉？使归就戮于秦，以逞寡君之志，若何？”公许之。先轸朝，问秦囚。公曰：“夫人请之，吾舍之矣。”先轸怒曰：“武夫力而拘诸原，妇人暂而免诸国，堕军实而长寇仇，亡无日矣！”不顾而唾。公使阳处父追之，及诸河，则在舟中矣。释左骖，以公命赠孟明。孟明稽首曰：“君之惠，不以累臣衅鼓，使归就戮于秦，寡君之以为戮，死且不朽。若从君惠而免之，三年将拜君赐。”</p><p>　　秦伯素服郊次，乡师而哭，曰：“孤违蹇叔，以辱二三子，孤之罪也。”不替孟明，曰：“孤之过也，大夫何罪？且吾不以一眚掩大德。”——《左传·僖公三十二年、三十三年》语文课本删减版</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>彭衙之战</font></p><blockquote><p>　　春，秦孟明视帅师伐晋，以报肴之役。二月晋侯御之。先且居将中军，赵衰佐之。王官无地御戎，狐鞫居为右。甲子（七日），及秦师战于彭衙。秦师败绩。晋人谓秦“拜赐之师”。——《左传·文公二年》</p></blockquote><p>　　<FONT SIZE = 2>注：这两场战役在《秦始皇03穆公东扩》也有介绍，都是秦穆公和晋国发动的战争。直到彭衙之战两年后，孟明视用沉舟的计策，才第一次击败晋国报了仇。</FONT></p><h3 id="晋楚争雄"><a href="#晋楚争雄" class="headerlink" title="晋楚争雄"></a><FONT COLOR = PowderBlue>晋楚争雄</font></h3><p>　　晋景公时，晋国在邲之战中败给老对手楚国，使得楚庄王成为春秋霸主。晋国于是转而经略北方，在鞌（鞍）之战中大败齐国后，又在晋伐蔡攻楚破沈之战中攻入楚国本土 ，结束楚国霸业。</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>邲之战</font>：</p><p>　　又称“两棠之役”，是当时两个最强大的诸侯国——晋、楚争霸中原的第二次重大较量：</p><blockquote><p>　　三年，楚庄王围郑，郑告急晋。晋使荀林父将中军，随会将上军，赵朔【赵朔：赵盾之子，晋国大夫。】<br>将下军，郄克、栾书、先縠、韩厥、巩朔佐之。六月，至河。闻楚已服郑，郑伯肉袒与盟而去，荀林父欲还。先縠曰：“凡来救郑，不至不可，将率离心。”卒度河。楚已服郑，欲饮马于河为名而去。楚与晋军大战。郑新附楚，畏之，反助楚攻晋。晋军败，走河，争度，船中人指甚众。楚虏我将智罃。归而林父曰：“臣为督将，军败当诛，请死。”景公欲许之。随会曰：“昔文公之与楚战城濮，成王归杀子玉，而文公乃喜。今楚已败我师，又诛其将，是助楚杀仇也。”乃止。——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　<FONT SIZE = 2>注：这场战役在《左传·宣公十二年》中记载的更为详细更为精彩</FONT>　</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>鞌（鞍）之战</font>：见下面韩氏崛起的齐晋鞍之战</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>晋伐蔡攻楚破沈之战</font></p><blockquote><p>　　晋栾书救郑，与楚师遇于绕角。楚师还，晋师遂侵蔡。楚公子申、公子成以 申、息之师救蔡，御诸桑隧.——《左传·成公六年》</p><p>　　晋栾书侵蔡，遂侵楚获申骊。楚师之还也，晋侵沈，获沈子揖初，从知、范、韩也。——《左传·成公八年》</p><p>　　绕角之役，…析公曰：『楚师轻窕，易震荡也。若多鼓钧声，以夜 军之，楚师必遁。』晋人从之，楚师宵溃。晋遂侵蔡，袭沈，获其君；败申、 息之师于桑隧，获申丽而还。郑于是不敢南面。”——《左传·襄公二十六年》</p></blockquote><p>　　<em>晋国栾书救援郑国，和楚军在绕角相遇。楚军撤退，晋军就侵袭蔡国。楚国公子申、公子成带领申地、息地的军队去救援蔡国，在桑隧抵抗晋军。</em><br>　　<em>晋国栾书率军侵袭蔡国，接着又侵袭楚国，俘虏了申骊。楚军败退的时候，晋军侵袭沈国，俘虏了沈国国君揖初。</em><br>　　<em>绕角那次战役，..析公说：‘楚军不厚重，容易被震动。如果同时敲打许多鼓发出大声，在夜里全军进攻，楚军必然会逃走。’晋国人听从了，楚军夜里崩溃。晋国于是就侵入蔡国，袭击沈国，俘虏了沈国的国君，在桑隧打败申国和息国军队，俘虏了申丽而回国。</em></p><h3 id="厉公复霸"><a href="#厉公复霸" class="headerlink" title="厉公复霸"></a><FONT COLOR = PowderBlue>厉公复霸</font></h3><p>　　晋厉公继位后连败秦、狄，并在鄢陵之战再败楚国，复霸天下。　</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>鄢陵之战</font></p><blockquote><p>　　晋侯将伐郑，范文子曰：「若逞吾愿，诸侯皆叛，晋可以逞。若唯郑叛，晋国之忧，可立俟也。」栾武子曰：「不可以当吾世而失诸侯，必伐郑。」乃兴师。栾书将中军，士燮佐之。郤錡将上军，荀偃佐之。韩厥将下军，郤至佐新军，荀罃居守。郤犨如卫，遂如齐，皆乞师焉。栾书来乞师，孟献子曰：「有胜矣。」戊寅，晋师起。</p><p>　　郑人闻有晋师，使告于楚，姚句耳与往。楚子救郑，司马将中军，令尹将左，右尹子辛将右。过申，子反入见申叔时，曰：「师其何如？」对曰：「德、刑、详、义、礼、信，战之器也。德以施惠，刑以正邪，详以事神，义以建利，礼以顺时，信以守物。民生厚而德正，用利而事节，时顺而物成。上下和睦，周旋不逆，求无不具，各知其极。故《诗》曰：『立我烝民，莫匪尔极。』是以神降之福，时无灾害，民生敦庞，和同以听，莫不尽力以从上命，致死以补其阙。此战之所由克也。今楚内弃其民，而外绝其好，渎齐盟，而食话言，奸时以动，而疲民以逞。民不知信，进退罪也。人恤所底，其谁致死？子其勉之！吾不复见子矣。」姚句耳先归，子驷问焉，对曰：「其行速，过险而不整。速则失志，不整丧列。志失列丧，将何以战？楚惧不可用也。」</p><p>　　五月，晋师济河。闻楚师将至，范文子欲反，曰：「我伪逃楚，可以纾忧。夫合诸侯，非吾所能也，以遗能者。我若群臣辑睦以事君，多矣。」武子曰：「不可。」</p><p>　　六月，晋、楚遇于鄢陵。范文子不欲战，郤至曰：「韩之战，惠公不振旅。箕之役，先轸不反命，邲之师，荀伯不复从。皆晋之耻也。子亦见先君之事矣。今我辟楚，又益耻也。」文子曰：「吾先君之亟战也，有故。秦、狄、齐、楚皆强，不尽力，子孙将弱。今三强服矣，敌楚而已。唯圣人能外内无患，自非圣人，外宁必有内忧。盍释楚以为外惧乎？」</p><p>　　甲午晦，楚晨压晋军而陈。军吏患之。范□趋进，曰：「塞井夷灶，陈于军中，而疏行首。晋、楚唯天所授，何患焉？」文子执戈逐之，曰：「国之存亡，天也。童子何知焉？」栾书曰：「楚师轻窕，固垒而待之，三日必退。退而击之，必获胜焉。」郤至曰：「楚有六间，不可失也。其二卿相恶。王卒以旧。郑陈而不整。蛮军而不陈。陈不违晦，在陈而嚣，合而加嚣，各顾其后，莫有斗心。旧不必良，以犯天忌。我必克之。」</p><p>　　楚子登巢车以望晋军，子重使大宰伯州犁侍于王后。王曰：「骋而左右，何也？」曰：「召军吏也。」「皆聚于军中矣！」曰：「合谋也。」「张幕矣。」曰：「虔卜于先君也。」「彻幕矣！」曰：「将发命也。」「甚嚣，且尘上矣！」曰：「将塞井夷灶而为行也。」「皆乘矣，左右执兵而下矣！」曰：「听誓也。」「战乎？」曰：「未可知也。」「乘而左右皆下矣！」曰：「战祷也。」伯州犁以公卒告王。苗贲皇在晋侯之侧，亦以王卒告。皆曰：「国士在，且厚，不可当也。」苗贲皇言于晋侯曰：「楚之良，在其中军王族而已。请分良以击其左右，而三军萃于王卒，必大败之。」公筮之，史曰：「吉。其卦遇《复》三，曰：『南国戚，射其元王中厥目。』国戚王伤，不败何待？」公从之。有淖于前，乃皆左右相违于淖。步毅御晋厉公，栾金咸为右。彭名御楚共王，潘党为右。石首御郑成公，唐苟为右。栾、范以其族夹公行，陷于淖。栾书将载晋侯，金咸曰：「书退！国有大任，焉得专之？且侵官，冒也；失官，慢也；离局，奸也。有三不罪焉，可犯也。」乃掀公以出于淖。</p><p>　　癸巳，潘□之党与养由基蹲甲而射之，彻七札焉。以示王，曰：「君有二臣如此，何忧于战？」王怒曰：「大辱国。诘朝，尔射，死艺。」吕錡梦射月，中之，退入于泥。占之，曰：「姬姓，日也。异姓，月也，必楚王也。射而中之，退入于泥，亦必死矣。」及战，射共王，中目。王召养由基，与之两矢，使射吕錡，中项，伏弢。以一矢覆命。</p><p>　　郤至三遇楚子之卒，见楚子，必下，免胄而趋风。楚子使工尹襄问之以弓，曰：「方事之殷也，有韎韦之跗注，君子也。识见不谷而趋，无乃伤乎？」郤至见客，免胄承命，曰：「君之外臣至，从寡君之戎事，以君之灵，间蒙甲胄，不敢拜命，敢告不宁君命之辱，为事之故，敢肃使者。」三肃使者而退。</p><p>　　晋韩厥从郑伯，其御杜溷罗曰：「速从之！其御屡顾，不在马，可及也。」韩厥曰：「不可以再辱国君。」乃止。郤至从郑伯，其右茀翰胡曰：「谍辂之，余从之乘而俘以下。」郤至曰：「伤国君有刑。」亦止。石首曰：「卫懿公唯不去其旗，是以败于荧。」乃旌于弢中。唐苟谓石首曰：「子在君侧，败者壹大。我不如子，子以君免，我请止。」乃死。</p><p>　　楚师薄于险，叔山冉谓养由基曰：「虽君有命，为国故，子必射！」乃射。再发，尽殪。叔山冉搏人以投，中车，折轼。晋师乃止。囚楚公子伐。</p><p>　　栾金咸见子重之旌，请曰：「楚人谓夫旌，子重之麾也。彼其子重也。日臣之使于楚也，子重问晋国之勇。臣对曰：『好以众整。』曰：『又何如？』臣对曰：『好以暇。』今两国治戎，行人不使，不可谓整。临事而食言，不可谓暇。请摄饮焉。」公许之。使行人执榼承饮，造于子重，曰：「寡君乏使，使金咸御持矛。是以不得犒从者，使某摄饮。」子重曰：「夫子尝与吾言于楚，必是故也，不亦识乎！」受而饮之。免使者而复鼓。</p><p>　　旦而战，见星未已。子反命军吏察夷伤，补卒乘，缮甲兵，展车马，鸡鸣而食，唯命是听。晋人患之。苗贲皇徇曰：「搜乘补卒，秣马利兵，修陈固列，蓐食申祷，明日复战。」乃逸楚囚。王闻之，召子反谋。谷阳竖献饮于子反，子反醉而不能见。王曰：「天败楚也夫！余不可以待。」乃宵遁。晋入楚军，三日谷。范文子立于戎马之前，曰：「君幼，诸臣不佞，何以及此？君其戒之！《周书》曰『唯命不于常』，有德之谓。」</p><p>　　楚师还，及瑕，王使谓子反曰：「先大夫之覆师徒者，君不在。子无以为过，不谷之罪也。」子反再拜稽首曰：「君赐臣死，死且不朽。臣之卒实奔，臣之罪也。」子重复谓子反曰：「初陨师徒者，而亦闻之矣！盍图之？」对曰：「虽微先大夫有之，大夫命侧，侧敢不义？侧亡君师，敢忘其死。」王使止之，弗及而卒。——《左传·成公十六年》</p></blockquote><p>　　【战争背景】在楚共王威逼下，郑国背叛晋国，与楚国结盟。同年，郑国率兵进攻宋国。宋军被击败。晋国得知郑国叛晋投楚，并兴兵伐宋以后，晋国准备兴师伐郑。<br>　　郑国国君郑成公闻讯，向楚国求救。楚共王决定出兵救郑。<br>　　晋军渡过黄河，听说楚军将来到，范文子想退回去，进行了反战陈述，栾书没有同意范文子的请求。<br>　　晋军和楚军在鄢陵相遇。范文子不想同楚军交战。郤至说：“秦晋韩原之战，晋惠公没有凯旋；晋狄箕之战，主帅先轸阵亡；晋楚邲之战，主帅荀林父兵败溃逃。这些都是晋国的奇耻大辱！你也见过先君这些战事，现在我们躲避楚军，就又增加了耻辱。”<br>　　范文子说：“我们先君多次作战是有原因的。秦、狄、齐、楚都是强国，如果他们不尽力，子孙后代就将被削弱。现在秦、狄、齐三个强国已经屈服了，敌人只有一个楚国罢了。只有圣人才能做到国家内部和外部不存在忧患。如果外部不安宁就必定会有内部忧患。为什么不暂时放过楚国，使晋国对外保持警惕呢？”范文子的意见没有被栾书采纳。<br>　　农历六月二十九，是古代用兵所忌的晦日，楚军想在援晋的齐、鲁、宋、卫联军到达之前速战速决，于是在六月二十九日早晨趁晋军不备，利用晨雾掩护，突然迫近晋军营垒布阵。<br>　　晋军因营前有泥沼，加之楚军逼近，兵车无法出营列阵，处于不利地位。晋军中军将栾书主张先避其锋芒，固营坚守，待诸侯援军到达，以优势兵力转取攻势，乘楚军后退而击破。<br>　　新军将郤至则认为应当出击迎战，并列举楚军的诸多弱点：楚军中军将子反和左军将子重关系不好；楚王的亲兵老旧不精良；郑军列阵不整；随楚出征的蛮军不懂得阵法；楚军布阵于无月光之夜，实不吉利；楚军布阵后，阵中士卒喧哗不静，秩序混乱。<br>　　晋厉公采纳郤至的建议，决定统军迎战。又采纳范文子的儿子士匄的计谋，在军营内填井平灶，扩大空间，就地列阵，既摆脱不能出营布阵的困境，又隐蔽自己的部署调整。<br>　　楚军方面，楚共王在晋国叛臣伯州犁（晋伯宗之子。伯宗在晋被害后，伯州犁逃往楚国，时任大宰）陪同下，登上巢车（楼车），观察晋军在阵营内的动静。楚王问道：“晋军正驾著兵车左右奔跑，这是怎么回事？”伯州犁回答说：“是召集军官。”楚王说：“那些人都到中军集合了。”伯州犁说：“这是在开会商量。”楚王说：“搭起帐幕了。”伯州犁说：“这是晋军虔诚地向先君卜吉凶。”楚王说：“撤去帐幕了。”伯州犁说：“快要发布命令了。”楚王说：“非常喧闹，而且尘土飞扬起来了。”伯州犁说：“这是准备填井平灶，摆开阵势。”楚王说：“都登上了战车，左右两边的人又拿著武器下车了。”伯州犁说：“这是听取主帅发布誓师令。”楚王问道：“要开战了吗？”伯州犁回答说：“还不知道。”楚王说：“又上了战车，左右两边的人又都下来了。”伯州犁说：“这是战前向神祈祷。”伯州犁把晋厉公亲兵的位置告诉了楚共王。<br>　　晋厉公也在楚国旧臣苗贲皇（楚国令尹斗椒的儿子）的陪伴下，登高台观察楚军的阵势。苗贲皇在晋厉公身旁，也把楚共王亲兵的位置告诉了晋厉公。晋厉公左右的将士都说；“楚国最出色的武士都在中军，而且人数众多，不可抵挡。”晋厉公卜筮问吉凶，卜官说大吉。<br>　　苗贲皇熟悉楚军内情，向晋厉公提出建议说：“楚国的精锐部队只不过是中军里那些楚王的亲兵罢了。请分出一些精兵来攻击楚国的左右两军，再集中三军攻打楚王的亲兵，一定能把它们打得大败。”<br>　　晋厉公采纳苗贲皇的建议，由中军将、佐各率精锐一部加强左右两翼。在营内开辟通道，迅速出营，绕营前泥沼两侧向楚军发起进攻。首先击破楚军中薄弱的左、右军。<br>　　楚共王望见晋厉公所在的晋中军兵力薄弱，即率中军攻打，企图先击败晋中军，结果遭到晋军的抗击。晋将魏锜用箭射伤楚共王的眼睛，迫使楚中军后退，未及支援两翼。<br>　　楚共王召来养由基，给他两支箭，令其射魏锜。养由基一箭射中了魏锜的颈项，魏锜伏在弓套上死去，养由基携另一支箭向楚共王复命。战斗从晨至暮，楚军受挫后退，虽然楚王子公子筏被俘，楚共王也被射瞎一只眼睛，郑将唐苟为保护郑成公败逃而战死，但双方胜负<br>　　楚共王决定次日再战。楚国的司马子反派军吏视察伤员，补充步兵与车兵，修理盔甲武器，清理战车马匹，命令次日鸡鸣时吃饭，整装待命，投入战斗。<br>　　晋国的苗贲皇也通告全军作好准备，次日再战，并故意放松对楚国战俘的看守，让他们逃回楚营，报告晋军备战情况。楚共王得知晋军已有准备后，立即召见子反讨论对策，子反当晚醉酒，不能应召入见。楚共王无奈，引领军队趁着夜色撤退。楚军退到瑕地时，子反为令尹子重所逼，畏罪自杀。</p><p>　　鄢陵之战是晋楚争霸战争中继城濮之战)、邲之战后第三次、也是两国最后一次主力军队的会战。鄢陵之战标志着楚国对中原的争夺走向颓势。晋国虽然借此战重整霸业</p><h3 id="悼公巅峰"><a href="#悼公巅峰" class="headerlink" title="悼公巅峰"></a><FONT COLOR = PowderBlue>悼公巅峰</font></h3><p>　　晋悼公时国势鼎盛，军治万乘，独霸中原，达到晋国霸业的巅峰。</p><p>　　<FONT SIZE = 2>但晋悼公具体称霸原文，没有找到，以后有时间再说。</FONT></p><hr><p>　　晋国霸权从公元前632年城濮之战击败楚国开始，到公元前482年黄池会盟向吴国屈服而结束，前后150年。在这150年间，虽然偶尔被楚庄王超越，但大多数时候晋国都是首屈一指的存在。<br>　　晋国独步中原的背后却隐藏一个巨大的危机——权力分裂。从晋献公开始，公族内部矛盾变得愈发激烈：</p><h2 id="宗族分裂"><a href="#宗族分裂" class="headerlink" title="宗族分裂"></a><FONT COLOR = Cyan>宗族分裂</FONT></h2><h3 id="小宗崛起"><a href="#小宗崛起" class="headerlink" title="小宗崛起"></a><FONT COLOR = PowderBlue>小宗崛起</font></h3><p>　　国君嫡长子：大宗；国君其他儿子：小宗。<br>　　晋穆侯大儿子，继承王位。晋穆侯小儿子，即曲沃桓叔，封地在曲沃（山西）。这个曲沃桓叔就是晋献公的曾祖父，晋献公是重耳和夷吾的爹。这时候小宗获得了很肥沃的封地——农业生产好，地理环境好——实力变强，小宗于是想夺大宗地位。晋献公曾祖、祖父、父亲三代人70年的努力，成功上位，小宗灭大宗。</p><blockquote><p>　　庄伯卒，子称代庄伯立，是为曲沃武公。哀侯六年，鲁弑其君隐公。哀侯八年，晋侵陉廷。陉廷与曲沃武公谋，九年，伐晋于汾旁，虏哀侯。晋人乃立哀侯子小子为君，是为小子侯。</p><p>　　小子元年，曲沃武公使韩万【韩万：姬姓，韩氏，曲沃桓叔之子，受封于韩，。】 杀所虏晋哀侯。曲沃益强，晋无如之何。</p><p>　　晋小子之四年，曲沃武公诱召晋小子杀之。周桓王使虢仲【虢仲：前文虢叔之后，周桓王卿士。】 伐曲沃武公，武公入于曲沃，乃立晋哀侯弟缗为晋侯。</p><p>　　晋侯缗四年，宋执郑祭仲而立突为郑君。晋侯十九年，齐人管至父弑其君襄公。</p><p>　　晋侯二十八年，齐桓公始霸。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>曲沃武公伐晋侯缗，灭之，尽以其宝器赂献于周厘王。厘王命曲沃武公为晋君，列为诸侯，于是尽并晋地而有之</strong></font>。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　在曲沃武公咄咄逼人之际，周天子反对，认为违反了宗法制，出兵打击曲沃武公。“周桓王使虢仲伐曲沃武公，武公入于曲沃，乃立晋哀侯弟缗为晋侯。”曲沃武公抵挡不住，退回曲沃。于是晋国人立晋哀侯的弟弟缗为国君。<br>　　然后宗族内部人反对，但由于曲沃这一支力量太强，未果。“曲沃益强，晋无如之何”。<br>　　后面曲沃武公送一大批宝器给周天子，贿赂天子，天子笑纳。而且还册封他为晋侯。“尽以其宝器赂献于周厘王。厘王命曲沃武公为晋君”——周天子就这么笑纳了。这样周天子相当于默认小宗上位的合法性。于是在后面，许多地方都出现了，小宗灭大宗，甚至异姓夺取国君的事情。<br>　　曲沃武公就是晋献公的父亲——晋武公</p><h3 id="屠戮公族"><a href="#屠戮公族" class="headerlink" title="屠戮公族"></a><FONT COLOR = PowderBlue>屠戮公族</font></h3><p>　　公族就是指国君的亲戚。晋国公族被大量屠杀。在小宗消灭大宗的过程中，晋献公意识到晋国公族势力太强，为了解决“公子作乱”问题，晋献公开始压制公族：</p><blockquote><p>　　八年，士蔿说公曰：“故晋之群公子多，不诛，乱且起。”乃使尽杀诸公子，而城聚都之，命曰绛，始都绛。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　杀了还不够，有些公子逃到了其他国家，晋献公居然还追杀：</p><blockquote><p>　　九年，晋群公子既亡奔虢，虢以其故再伐晋，弗克。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　而面对其他自己这一支公族的强大，晋献公也毫不手软：</p><blockquote><p>　　晋桓、庄之族逼，献公患之。士蒍曰：“去富子，则群公子可谋也已。”公曰：“尔试其事。”士蒍与群公子谋，谮富子而去之。 晋士蒍又与群公子谋，使杀游氏之二子。士蒍告晋侯曰：“可矣。不过二年，君必无患。”——《左传·庄公二十三年》</p></blockquote><p>　　所谓“桓庄之族”，即指曲沃桓叔（晋穆侯之子，晋文侯之弟、晋献公曾祖）、曲沃庄伯（晋穆侯之孙，曲沃桓叔之子，晋武公的父亲）的子孙所形成的一个集团。他们其实就是国君的各种亲戚，而且是形成了集团一样的亲戚。献公对他们也是毫不手软，全部诛杀。<br>　　就像汉弗莱说的那句话一样，如果该掌权的人不掌权，那不该掌权的人就掌权了。献公害怕公族掌权侵害自己，但最后卿族掌权后还是会做同样的事</p><blockquote><p>If the right people don’t have power, the wrong people get it——Sir Humphrey</p></blockquote><p>　　所以最根本的，还是“集权”的问题。但如何中央集权，这就需要漫长的研究和实践了。</p><p>　　献公时期还经历了一个重大的政治变故，即“骊姬之乱”。在此之后，直接形成了“晋无公族”的局面。</p><h3 id="骊姬之乱"><a href="#骊姬之乱" class="headerlink" title="骊姬之乱"></a><FONT COLOR = PowderBlue>骊姬之乱</font></h3><p>　　献公有太子申生，但献公宠爱骊姬以及骊姬妹妹。这俩姐妹花都和献公生有儿子。献公爱屋及乌，想要违反宗法制，废嫡立庶。</p><blockquote><p>　　十二年，骊姬生傒齐。献公有意废太子，乃曰：“曲沃吾先祖宗庙所在，而蒲边【边：靠近。】秦，屈边翟【翟：通“狄”。】，不使诸子居之，我惧焉。”于是使太子申生居曲沃，公子重耳居蒲，公子夷吾居屈。献公与骊姬子傒齐居绛。晋国以此知太子不立也。太子申生，其母齐桓公女也，曰齐姜，早死。申生同母女弟为秦穆公夫人。重耳母，翟之狐氏女也。夷吾母，重耳母女弟也。献公子八人，而太子申生、重耳、夷吾皆有贤行。及得骊姬，乃远此三子。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　献公有意废太子，于是把三个儿子外派到边疆重地</p><blockquote><p>　　献公私谓骊姬曰：“吾欲废太子，以傒齐代之。”骊姬泣曰：“太子之立，诸侯皆已知之，而数将兵，百姓附之，奈何以贱妾之故废适立庶？君必行之，妾自杀也。”骊姬详誉太子，而阴令人谮恶太子，而欲立其子。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　骊姬这波操作可以说很恶心了，当了婊子还想立牌坊。明面上对着献公说，反对赤裸裸地废太子，背地里又马上去陷害太子。最狠毒的人莫过于此了。</p><blockquote><p>　　二十一年，骊姬谓太子曰：“君梦见齐姜，太子速祭曲沃，归厘【厘：胙肉。】于君。”太子于是祭其母齐姜于曲沃，上其荐胙【荐胙：祭祀用过的肉。】于献公。献公时出猎，置胙于宫中。骊姬使人置毒药胙中。居二日，献公从猎来还，宰人上胙献公，献公欲飨之。骊姬从旁止之，曰：“胙所从来远，宜试之。”祭地，地坟；与犬，犬死；与小臣，小臣死。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>骊姬泣曰：“太子何忍也！其父而欲弑代之，况他人乎？且君老矣，旦暮之人，曾不能待而欲弑之！”谓献公曰：“太子所以然者，不过以妾及傒齐之故。妾愿子母辟之他国，若早自杀，毋徒使母子为太子所鱼肉也。始君欲废之，妾犹恨之；至于今，妾殊自失于此。</strong></font>”太子闻之，奔新城。献公怒，乃诛其傅杜原款。或谓太子曰：“为此药者乃骊姬也，太子何不自辞明之？”太子曰：“吾君老矣，非骊姬，寝不安，食不甘。即辞之，君且怒之。不可。”或谓太子曰：“可奔他国。”太子曰：“被此恶名以出，人谁内我？我自杀耳。”十二月戊申，申生自杀于新城——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　齐姜，是太子申生的母亲，献公原配。这个太子也是毫无气魄，老实到了愚蠢的地步，面对陷害居然就这么自杀了，扶苏看见这行云流水的操作，直呼内行。搞不好扶苏就是知道申生的操作后，才那么熟练地自杀的。<br>　　骊姬的操作也堪称经典：1、太子真狠，连他老爹都不放过。2、献公年龄都这么大了，还能活几天啊，这当儿子的等都等不及了，想抢班夺权。3、这有毒的肉，就是冲着我们母子来的，为了让献公本人安全一点，我们母子还是赶快逃亡吧。<br>　　这顿忽悠，着实让献公招架不住。一哭二闹三忽悠，得嘞。</p><blockquote><p>　　此时重耳、夷吾来朝。人或告骊姬曰：“二公子怨骊姬谮zèn杀太子。”骊姬恐，因谮二公子：“申生之药胙，二公子知之。”二子闻之，恐，重耳走蒲，夷吾走屈，保其城，自备守——《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　骊姬继续他的表演，继续向晋献公进谗言。骊姬这番操作直接使得最有才华的两位公子重耳夷吾的逃亡。</p><blockquote><p>　　二十六年夏，齐桓公大会诸侯于葵丘。晋献公病，行后，未至，逢周之宰孔。宰孔曰：“齐桓公益骄，不务德而务远略，诸侯弗平。君弟毋会，毋如晋何。”献公亦病，复还归。病甚，乃谓荀息曰：<FONT COLOR = LimeGreen><strong>“吾以傒齐为后，年少，诸大臣不服，恐乱起，子能立之乎？”荀息曰：“能。”献公曰：“何以为验？”对曰：“使死者复生，生者不惭，为之验 。”</strong></font>于是遂属傒齐于荀息。荀息为相，主国政。<br>　　秋九月，献公卒。里克、邳郑【邳郑：姬姓，邳氏，名郑，一名郑父，晋献侯之后，重耳一党。】欲内重耳，以三公子之徒作乱，谓荀息曰：“三怨将起，秦、晋辅之，子将何如？”荀息曰：“吾不可负先言。”<br>　　十月，里克 杀傒齐于丧次，献公未葬也。荀息将死之，或曰不如立傒齐弟悼子而傅之，荀息立悼子而葬献公。十一月，里克弑悼子于朝，荀息死之。君子曰：“《诗》所谓‘白圭之玷，犹可磨也，斯言之玷，不可为也’，其荀息之谓乎！不负其言 。”初，献公将伐骊戎，卜曰“齿牙为祸”。及破骊戎，获骊姬，爱之，竟以乱晋。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　骊姬之子违反嫡长子继承制。立嫡立长。晋献公托孤给荀息 ，希望荀息能够辅佐幼子傒齐。献公的这番托孤可以说是情深义重<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>“使死者复生，生者不惭，为之验 。”</font>不知道司马懿、王莽这种人，看到这里会不会惭愧。<br>　　但大臣里克把傒齐杀了，然后荀息又拥立骊姬妹妹（也受晋献公宠幸）的儿子悼子为国君，结果又被里克杀了。荀息因此而自杀了，荀息至死没有辜负自己许下的诺言。荀息是非常令人敬佩的。但骊姬只能说是机关算尽太聪明反误了卿卿性命。</p><blockquote><p>　　初，丽姬之乱，诅无畜群公子，自是<strong>晋无公族</strong>。及成公即位，乃宦卿之適子而为之田，以为公族。又宦其余子，亦为余子。其庶子为公行。晋于是有公族、余子、公行。 赵盾请以括为公族，曰：“君姬氏之爱子也。微君姬氏，则臣狄人也。”公许之。冬，赵盾为旄车之族，使屏季以其故族为公族大夫。——《左传·宣公二年》</p></blockquote><p>　　骊姬之乱之后，晋国就不再收留诸公子，从此晋国就没有公族了。公遭受到族两次重大打击，大宗宗族，被晋献公杀。小宗宗族，因骊姬之乱惨死。异性卿族就此崛起，而到了成公时期，晋国把卿大夫的嫡子当做公族，还授予他们官职。</p><hr><p>　　<font face = 楷体 size = 4>晋国大宗和小宗的矛盾、公族内部的矛盾，本质是分封制和世卿世禄制的自有矛盾。在西周的礼仪制度下，诸侯要把地分封给自己的儿子作卿大夫。那时候人们觉得，天下是无限大的，天子分封给诸侯，诸侯分封给卿大夫，可以一直这么分下去；但随着人类活动的扩展，发现并非如此。王把土地分封给诸侯，结果诸侯强大了，自己衰败了。诸侯把土地分封给小宗，结果小宗发展了，和自己对立了。分封制和世卿世禄制必然会导致国家的分裂以及家族内部的分裂。<br>　　晋国采取了一个短期有效的措施——消灭公族。既然公族有权力，有封地后会惹事，会造反，会威胁中央，那好，我把公族全都消灭不就完事了？显然这并不是一个解决办法，消灭了公族只不过是让卿族来取代而已。短期来看，消灭公族后晋国的内政确实稳定了很多，晋国也是从晋献公开始崛起，实现了将近150年的中原称霸。但从长期来看，公族没落，必然使得卿族崛起，而卿族也必然会威胁国君的地位。孝公即位前42年，中原剧变，强大的晋国一分为三；孝公商鞅变法后，秦国。</font></p><hr><h2 id="韩氏崛起"><a href="#韩氏崛起" class="headerlink" title="韩氏崛起"></a><FONT COLOR = Cyan>韩氏崛起</font></h2><p>　　随着晋国公族的没落以及称霸战争的进行，大批卿族就此建功立业，也随之崛起。卿族代替了公族，开始慢慢掌握晋国的政治、土地、人口、军队，直到最后取代晋国。韩国的祖先，韩厥就是这么崛起的。他的发迹史就是著名的齐晋鞍之战。</p><h3 id="齐晋鞍之战"><a href="#齐晋鞍之战" class="headerlink" title="齐晋鞍之战"></a><FONT COLOR = PowderBlue>齐晋鞍之战</font></h3><blockquote><p>　　八年，使郄克于齐。齐顷公母从楼上观而笑之。所以然者，郄克偻【偻：嵴背弯曲。】，而鲁使蹇【蹇：跛。】，卫使眇，故齐亦令人如之以导客。郄克怒，归至河上，曰：“不报齐者，河伯视之！”至国，请君，欲伐齐。景公问知其故，曰：“子之怨，安足以烦国！”弗听。魏文子请老休，辟郄克，克执政。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　郤克在去临淄的路上刚好碰到了同往齐国朝见的鲁国季孙行父、卫国使臣孙良夫。于是三队人结伴而行，浩浩荡荡的来到齐国朝堂，会见齐顷公。幽默的齐顷公一眼看出笑话，回去与母亲说起，于是母亲同意第二天她也来看看笑话，齐顷公开始导演一出恶作剧……第二天，齐顷公安排一个有驼背的侍从领着本就驼背的郤克、一个拐子领着略有瘸腿的季孙行父、一个独眼龙侍从领着瞎了一只眼的孙良夫。就像奥运会举牌小姐开幕式一样出现在朝堂上。<br>　　齐顷公母亲于是哈哈大笑，感谢自己儿子给自己准备了这么一番演出。三位使臣才察觉到被齐顷公恶搞，都愤愤不平，于是他们约好，总有一天咱们有仇一起报。<br>　　郤克回国后希望晋景公能为自己报仇。晋景公还是比较理智的。没有因为这么一件小事动用军队。“兵者，国之大事”，发动战争最忌讳的就是冲动。<br>　　齐顷公就此得罪了郄克（郤克）。齐顷公率齐军讨伐鲁国及卫国，鲁国及卫国派使者至晋国求援。郤克随即率晋军车八百乘，讨伐齐国以救鲁、卫。双方爆发鞍之战</p><blockquote><p>　　十年春，齐伐鲁、卫。鲁、卫大夫如晋请师，皆因郤克。晋使郤克以车八百乘为中军将，士燮将上军，栾书将下军，以救鲁、卫，伐齐。六月壬申，与齐侯兵合靡笄下。癸酉，陈于鞍。——司马迁《史记·齐太公世家第二》</p></blockquote><p>　　开战前，齐顷公看不起身材佝偻的郤克：</p><blockquote><p>　　逄丑父为齐顷公右。顷公曰：“驰之，破晋军会食。”——司马迁《史记·齐太公世家第二》</p></blockquote><blockquote><p>　　癸酉，师陈于鞍。邴夏御齐侯，逢丑父为右。晋解张御郤克，郑丘缓为右。齐侯曰：“<strong>余姑翦灭此而朝食。”不介马而驰之</strong>——左丘明《左传·成公二年》</p></blockquote><p>　　齐顷公开战前，早饭不吃了，先灭了敌人，再吃早饭。尊师楚云飞“拿下赵庄，再吃早饭“，而且战马也没有披甲，就这么莽上去了。相比之下，晋军浴血奋战，勇猛无比：</p><blockquote><p>　　郤克伤于矢，流血及屦，未绝鼓音，曰：“余病矣！”张侯曰：“自始合，而矢贯余手及肘，余折以御，左轮朱殷，岂敢言病。吾子忍之！”缓曰：“自始合，苟有险，余必下推车，子岂识之？然子病矣！”张侯曰：“师之耳目，在吾旗鼓，进退从之。此车一人殿之，可以集事，若之何其以病败君之大事也？擐甲执兵，固即死也。病未及死，吾子勉之！”左并辔，右援枹而鼓，马逸不能止，师从之。——左丘明《左传·成公二年》</p></blockquote><p>　　<em>郤克受了箭伤，血流到鞋子上，但是鼓声（此时打仗的时候，主帅是要不停敲鼓进军的）没有停歇过，说：“我受了重伤了！”解张说：“从一开始交战，箭就射穿了我的手和肘，我折断了箭杆继续驾车，左边的车轮都染成深红色，哪里敢说受伤？您还是忍着点吧！”郑丘缓说：“从一开始交战，只要遇到险阻，我必定下车推车，您哪里知道呢？不过您真是受了重伤了！”解张说：“军队的耳目，在于我们的旌旗和鼓声，前进后退都要听从旗鼓的指挥。这辆战车有一个人镇守着，就可以完成战斗任务。怎能因为受伤而败坏国君的大事呢？身披盔甲，拿起武器，本来就是抱定必死的决心。现在受伤还没到死的程度，你还是尽力而为吧！”于是，用左手总揽马缰，右手拿起鼓槌击鼓，马失去控制一直向前不能停止，军队也就跟着冲上去。齐军大败，晋国追赶齐军，绕华不注山跑了三圈。</em></p><h3 id="韩厥立功"><a href="#韩厥立功" class="headerlink" title="韩厥立功"></a><FONT COLOR = PowderBlue>韩厥立功</font></h3><blockquote><p>　　韩厥梦子舆谓己曰：“且辟左右。”故中御而从齐侯。邴夏曰：“射其御者，君子也。”公曰：“谓之君子而射之，非礼也。”射其左，越于车下。射其右，毙于车中。——左丘明《左传·成公二年》</p></blockquote><p>　　韩厥在出战前的那天梦见自己的父亲子舆警告他不要站在战车的两侧，以防被射杀。他因此站在车的正中。他在追赶齐顷公的时候为齐侯驾车的邴夏认出他是个君子，要让人射杀他。齐顷公认为认出他是君子还射杀他不礼。因此射杀了韩厥的左右。此时齐军已经大败，韩厥追杀齐顷公</p><blockquote><p>　　綦毋张丧车，从韩厥，曰：“请寓乘。”从左右，皆肘之，使立于后。韩厥俛，定其右。逢丑父与公易位。将及华泉，骖于木而止。丑父寝于中，蛇出于其下，以肱击之，伤而匿之，故不能推车而及。韩厥执絷马前，再拜稽首，奉觞加璧以进，曰：“寡君使群臣为鲁、卫请，曰：‘无令舆师陷入君地。’下臣不幸，属当戎行，无所逃隐。且惧奔辟，而忝两君，臣辱戎士，敢告不敏，摄官承乏。”丑父使公下，如华泉取饮。郑周父御佐车，宛茷为右，载齐侯以免。韩厥献丑父，郤献子将戮之。呼曰：“自今无有代其君任患者，有一于此，将为戮乎！”郤子曰：“人不难以死免其君。我戮之不祥，赦之以劝事君者。”乃免之。——左丘明《左传·成公二年》　　　　</p></blockquote><p>　　这段关于战争的描写，可以说非常精彩了，很有《左传》的特色：<br>​　　<em>綦毋张丢了战车，跟上韩厥说：“请让我搭乘您的战车。”上车后准备站在车左或车右，韩厥用肘推他，使他站在自己身后。韩厥弯下身子，放稳车右的尸体。</em><br>​　　<em>逢丑父和齐顷公乘机互换位置。快到华泉时，骖马被树木绊住了，车停了下来不能前进。前几天，逢丑父睡在栈车里，有一条蛇爬到他身边，他用手臂去打蛇，被蛇咬伤，没有声张，因此这时不能用臂推车，被韩厥赶上。韩厥握着马缰走到马前，下拜叩头，捧着酒杯加上璧献上，说：“寡君派遣臣下们为鲁、卫两国请命，说：‘不要让军队久留齐国的土地。’下臣不幸，正好在军中服役，不能逃避责任。而且也怕奔走逃避会成为两国国君的耻辱。下臣勉强充当一名战士，谨向国君禀告我的无能，但由于人手缺乏，不得不承当这个职位。”逢丑父让齐顷公下车，去华泉取水。郑周父驾驭副车，宛茷为车右，载上齐顷公使之免于被俘。韩厥献上逢丑父，郤克准备杀死他。逢丑父喊叫说：“到现在为止还没有能代替他的国君受难的人，有一个这样的人在这里，还要被杀死吗？”郤克说：“一个人不怕牺牲自己来使自己的国君免于祸患，我杀了他是不吉利的。赦免他用来勉励事奉国君的人吧。”于是赦免了逢丑父。</em><br>​　　<u>因为韩厥安置尸体的时候低了一下头，使得逢丑父和齐顷公乘机互换位置，最后韩厥捉错人。在逢丑父、齐顷公这俩北影毕业的表演下，韩厥惨遭忽悠</u>……</p><h3 id="升任为卿"><a href="#升任为卿" class="headerlink" title="升任为卿"></a><FONT COLOR = PowderBlue>升任为卿</font></h3><p>　　在鞍之战后的第二年，真正的齐顷公拜访晋国，晋国就此论功行赏：</p><blockquote><p>　　十二年冬，齐顷公如晋，欲上尊晋景公为王，景公让不敢。晋始作六军，韩厥、巩朔、赵穿、荀骓、赵括【赵括：赵衰之子，赵盾异母弟。】 、赵旃【赵旃：赵括之子。】 皆为卿。——司马迁《史记·晋世家第九》</p></blockquote><p>　　韩厥有军功，被立为六卿。晋国军队一开始分为上军中军下军，每军有两个统帅，正统帅和副统帅，这六个人成为六卿。但此时晋景公虚荣心上头，以及晋国卿族势力的膨胀，晋景公于是将三军扩充了一倍，将原本的三军六卿扩编为六军十二卿。而韩厥被命为新军六卿之首。<br>​　　周时期，最高为天子、其次是诸侯、其次就是卿。卿是非常高的高官，战时是军事统帅，和平时期是政府高官。<br>​　　韩厥就此进入了卿士行列，实现了质的跨越。韩氏就此兴盛。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;曾经有个问题非常地好，如果晋国不分裂，还会轮到秦国统一吗？但看了这篇之后就知道，即便晋国不分裂，在晋国没有进行政治体制改革的情况下，晋国也很难统一。在没有进行中央集权的改革前，大国注定会分裂，而晋国的分裂也成了开启中央集权的钥匙。诸侯们明白，想要统一中国，得先让自己国内得到统一。由此开始了2000多年的中央集权的进程。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇12通天大计</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/12/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8712%E9%80%9A%E5%A4%A9%E5%A4%A7%E8%AE%A1/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/12/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8712%E9%80%9A%E5%A4%A9%E5%A4%A7%E8%AE%A1/</id>
    <published>2021-01-11T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T14:45:11.688Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>韩非不愧是法家集大成者，即便是再不利的情况，都有扭转局势之力。而李斯也毫不含糊，直截了当点出最关键的根本矛盾。在大趋势，大潮流面前，韩非也只能粉身碎骨。</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇12通天大计"><a href="#秦始皇12通天大计" class="headerlink" title="秦始皇12通天大计"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇12通天大计</font></h1><p>　　秦国发展到秦始皇这个时候，统一成必然，统一已经是大势所趋。但是还有两个很重要的问题：先攻打哪个国家？什么时候开始统一六国？</p><h2 id="李斯之计"><a href="#李斯之计" class="headerlink" title="李斯之计"></a><FONT COLOR = Cyan>李斯之计</FONT></h2><h3 id="提案1：立即统一"><a href="#提案1：立即统一" class="headerlink" title="提案1：立即统一"></a><FONT COLOR = PowderBlue>提案1：立即统一</font></h3><p>　　“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>斯闻得时无怠</strong></FONT>“，李斯在求学时期就有一套自己的人生哲学——得到机会，不要怠慢。一个人一生中间，机遇是非常非常少的，机遇来临之时，千万不要放弃这个机会。对人来说，极其关键；对一个国家来说，也是如此。</p><blockquote><p>　　夫以秦之强，大王之贤，由【由：通“犹”。如同，好像。】灶上骚【骚：通“扫”。】除，足以灭诸侯，成帝业，为天下一统，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>此万世之一时也。今怠而不急就，诸侯复强，相聚约从，</strong></font>虽有黄帝之贤，不能并也**。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>　　这是李斯第一次会见秦王说的话，秦三十多位国君，600多年的经营，已经到了收官的时候了。如果错过机会，诸侯复兴，那时候即便有像黄帝那样的才能，都会十分困难。所以李斯发表了一个非常具有战略前瞻性的观点：对六国的统一战争，应当立即执行。<br>​　　秦王认为李斯这个提案很有价值，提拔其为长史，并且依从李斯的建议。</p><h3 id="提案2-先灭韩国"><a href="#提案2-先灭韩国" class="headerlink" title="提案2 先灭韩国"></a><FONT COLOR = PowderBlue>提案2 先灭韩国</font></h3><blockquote><p>　　大索，逐客，李斯上书说，乃止逐客令。李斯因说秦王，请先取韩以恐他国，于是使斯下【下：使屈服。】韩。韩王患之，与韩非谋弱秦。——司马迁《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　《谏逐客书》之后，李斯当上廷尉，他的第一条计谋就是攻打韩国，震慑山东六国。韩王听说后非常害怕，立马找韩非来商量，希望能给个主意，削弱秦国。<br>​　　先灭韩国，有利于恫吓山东其他各国。秦王批准，但是遇到韩非的反对。　　    </p><h2 id="韩非提案"><a href="#韩非提案" class="headerlink" title="韩非提案"></a><FONT COLOR = Cyan>韩非提案</FONT></h2><p>　　韩非是韩国的公子，口吃，结巴；也是荀子学生，李斯同学。李斯认为自己学的不如韩非。韩国的亡国之君韩王安在得知秦王先灭韩的消息后，马上和韩非商议，如何削弱秦国。李斯是楚国人，但是和楚国没有感情，韩非是韩国的公子，故国情深。所以韩非出使秦国，并向秦王讲了自己的提案。</p><h3 id="灭赵存韩"><a href="#灭赵存韩" class="headerlink" title="灭赵存韩"></a><FONT COLOR = PowderBlue>灭赵存韩</font></h3><blockquote><p>　　韩事秦三十余年，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>出则为扞蔽，入则为席荐</strong></font>。秦特出锐师取地而韩随之，怨悬于天下，功归于强秦。且夫韩入贡职，与郡县无异也。今臣窃闻贵臣之计，举兵将伐韩。夫赵氏聚士卒，养从徒，欲赘天下之兵，明秦不弱则诸侯必灭宗庙，欲西面行其意，非一日之计也。今释赵之患，而攘内臣之韩，则天下明赵氏之计矣。    </p><p>　　夫韩，小国也，而以应天下四击，主辱臣苦，上下相与同忧久矣。修守备，戒强敌，有蓄积，筑城池以守固。今伐韩，未可一年而灭，拔一城而退，则权轻于天下，天下摧我兵矣。韩叛，则魏应之，赵据齐以为原，如此，则以韩、魏资赵假齐以固其从，而以与争强，赵之福而秦之祸也。夫进而击赵不能取，退而攻韩弗能拔，则陷锐之卒勤于野战，负任之旅罢于内攻，则合群苦弱以敌而共二万乘，非所以亡韩之心也。均如贵臣之计，则秦必为天下兵质矣。陛下虽以金石相弊，则兼天下之日未也。</p><p>　　今贱臣之愚计：使人使荆，重币用事之臣，明赵之所以欺秦者；与魏质以安其心，从韩而伐赵，赵虽与齐为一，不足患也。二国事毕，则韩可以移书定也。是我一举二国有亡形，则荆、魏又必自服矣。故曰：“兵者，凶器也。不可不审用也。”以秦与赵敌衡，加以齐，今又背韩，而未有以坚荆、魏之心。夫一战而不胜，则祸构矣。计者，所以定事也，不可不察也。赵、秦强弱，在今年耳。且赵与诸侯阴谋久矣。夫一动而弱于诸侯，危事也；为计而使诸侯有意伐之心，至殆也。见二疏，非所以强于诸侯也。臣窃愿陛下之幸熟图之！攻伐而使从者间焉，不可悔也    ——韩非《韩非子·存韩》</p></blockquote><p>　　<u>不灭韩的原因</u>：<br>​　　1、韩国现在相当于是秦国的一个郡县。韩国一直以来是执行侍奉秦国的策略，相当于你家里的坐垫，顺手拈来。韩国一直跟着秦国去打仗，利归于秦，怨归于韩。从这个意义上来说，韩国是秦国的内臣。<br>​　　2、赵国一直和秦国对抗。赵国一直扩充军队，赵国一直宣扬秦国威胁论，赵国是秦国的主要敌人。若先攻韩，那么无疑是告诉天下人，侍奉秦国的最后结果就是被秦国灭掉。<br>​　　“今释赵之患，而攘内臣之韩，则天下明赵氏之计矣。”灭掉自己的内臣，放过自己的外贼。天下诸侯看到这样，就没有人会和秦国友好了。天下人都会和赵国联合。<br>​　　3、韩国并不是那么容易被灭掉。韩国处于四战之地，但这么多年都顽强地活下来了，不容易灭掉。一旦秦要灭韩，韩国就会去和魏国联盟，就会去和赵国联盟。<br>​　　<u>先攻赵的原因和具体措施</u>：<br>​　　1、先用金钱，买通楚国的重臣，稳住楚国，不要动<br>​　　2、秦国把人质送到魏国去，稳住魏国<br>​　　3、联合韩国灭赵国。先灭赵，再灭齐。赵齐都灭后。只需写一份信就可以招降韩国</p><p>　　从韩非的《存韩》就可以看出，韩非很善于剖析利害。这么大劣势的情况下，还真的能说出一番道理，不愧是法家集大成者。<br>​　　嬴政看到韩非的提案后，并没有急于作出决定，而是让朝中大臣朝议韩非提案。</p><h2 id="李斯辩论"><a href="#李斯辩论" class="headerlink" title="李斯辩论"></a><FONT COLOR = Cyan>李斯辩论</FONT></h2><blockquote><p>　　臣斯甚以为不然。秦之有韩，若人之有腹心之病也，虚处则然，若居湿地，著而不去，以极走，则发矣。夫韩虽臣于秦，未尝不为秦病，今若有卒报之事，韩不可信也。秦与赵为难，荆苏使齐，未知何如。以臣观之，则齐、赵之交未必以荆苏绝也；若不绝，是悉秦而应二万乘也。夫韩不服秦之义而服于强也，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>今专于齐、赵，则韩必为腹心之病而发矣。</strong></font>韩与荆有谋，诸侯应之，则秦必复见崤塞之患。——韩非《韩非子·存韩》</p></blockquote><p>　　李斯首先反对韩非的提议。韩国就像心病，即便现在没有发作，将来总会出问题。对付赵国齐国的时候，难保韩国这个心病不发作，当年穆公兵败崤山的惨状就会再现。秦国有了突发事件，韩国一定靠不住。综上，韩国必灭。<br>​　　面对韩非的提案，李斯也是有理有据进行了一波分析。而且李斯讲这个话还有一个背景。这里引入一个《战国策》记载的故事：</p><blockquote><p>　　四国为一，将以攻秦。秦王召群臣宾客六十人而问焉，曰：“四国为一，将以图秦，寡人屈于内，而百姓靡于外，为之奈何？”群臣莫对。姚贾对曰：“贾愿出使四国，必绝其谋而安其兵。”乃资车百乘、金千斤，衣以其衣冠，带以其剑。姚贾辞行，绝其谋，止其兵，与之为交以报秦。秦王大悦，贾封千户，以为上卿。——《战国策·秦策五·九六四国为一》</p></blockquote><p>　　在荆、吴、燕、代四国联合，准备攻秦的时候，秦王召集智囊班子六十人，征求意见，六十人都束手无策。这时，姚贾挺身而出，愿意出使四国，打消他们攻秦的念头。姚贾出使，果然顺利完成任务，“绝其谋，止其兵”，改善了和四国的关系。姚贾（音：加）拿着特种经费去摆平诸国重臣，秦始皇很高兴，提拔姚贾为上卿。<br>​　　这里我们发现，姚贾实际上成了李斯金元政策的执行者。而韩非的一番话，也把姚贾拉入了这个通天大计的讨论。<br>​　　此外这个事实也成了攻击韩非提案的一个论据。那就是，秦国有难，韩国肯定不帮。“夫韩不服秦之义而服于强也，今专于齐、赵，则韩必为腹心之病而发矣”。</p><h2 id="姚贾之计"><a href="#姚贾之计" class="headerlink" title="姚贾之计"></a><FONT COLOR = Cyan>姚贾之计</FONT></h2><h3 id="韩非弹劾"><a href="#韩非弹劾" class="headerlink" title="韩非弹劾"></a><FONT COLOR = PowderBlue>韩非弹劾</font></h3><blockquote><p>　　韩非短之，曰：“贾以珍珠重宝南使荆、吴，北使燕、代之间三年，四国之交未必合也，而珍珠重宝尽于内，是贾以王之权、国之宝，外自交于诸侯，愿王察之。且梁监门子，尝盗于梁、臣于赵而逐。取世监门子、梁之大盗、赵之逐臣，与同知社稷之计，非所以厉群臣也。”——《战国策·秦策五·九六四国为一》</p></blockquote><p>　　韩非弹劾姚贾要点有三：<br>​　　贪污公款，一大部分钱进入姚贾自己腰包。<br>​　　假公济私，结交的人成为了姚贾的朋友而不是秦国的朋友。<br>​　　出身卑微，姚贾是魏国人，是魏国守门人的儿子，在魏国有犯罪记录，在赵国被驱逐过。是个有案底的人。</p><h3 id="嬴政质询"><a href="#嬴政质询" class="headerlink" title="嬴政质询"></a><FONT COLOR = PowderBlue>嬴政质询</font></h3><blockquote><p>　　王召姚贾而问曰：“吾闻子以寡人财交于诸侯，有诸？”对曰：“有之。”王曰：“有何面目复见寡人？”对曰：“曾参孝其亲，天下愿以为子；子胥忠于君，天下愿以为臣；贞女工巧，天下愿以为妃。今贾忠王而王不知也，贾不归四国，尚焉之？使贾不忠于君，四国之王尚焉用贾之身？桀听谗而诛其良将，纣闻谗而杀其忠臣，至身死国亡。今王听谗，则无忠臣矣。”——《战国策·秦策五·九六四国为一》    </p></blockquote><p>　　面对嬴政的质询，姚贾回答：<br>​　　承认自己有贪污，吾闻子以寡人财交于诸侯，有诸？”有之。<br>​　　有理有据地贪污：但自己贪污，却没有背叛秦国，大王不信任我，我只能去外国去。假如我对大王不忠，其他人怎么敢用对自己主人不忠的人呢。<br>​　　你听信谗言了：你要听信谗言了，就没有忠臣了<br>​　　姚贾的回答抓住了一个重点，那就是：<strong>秦王不在乎是否贪污，只在乎事有没有办好。</strong></p><blockquote><p>　　王曰：“子监门子，梁之大盗，赵之逐臣。”姚贾曰：“太公望，齐之逐夫，朝歌之废屠，子良之逐臣，棘津之不雠庸，文王用之而王。管仲，其鄙之贾人也，南阳之弊幽，鲁之免囚，桓公用之而伯。百里奚，虞之乞人，传卖以五羊之皮，穆公相之而朝西戎。文公用中山盗，而胜于城濮。此四士者，皆有诟丑，大诽天下，明主用之，知其可与立功。使若卞随、务光、申屠狄，人主岂得其用哉？<FONT COLOR = LimeGreen><strong>故明主不取其污，不听其非，察其为己用。故可以存社稷者，虽有外诽者不听；虽有高世之名，无咫尺之功者不赏。是以群臣莫敢以虚愿望于上。</strong></FONT>”——《战国策·秦策五·九六四国为一》    </p></blockquote><p>　　面对韩非攻击姚贾的出身，姚贾的回答堪称经典：<br>​　　历史上建功立业出身不好的人太多了。姚贾于是像报菜名一样列举了诸多例子：姜子牙、管仲、百里奚、里凫须。这四个人出身都非常低微，但都辅佐君王成就了一番事业。<br>​　　要讲出身的话，卞随（商汤灭夏桀时找他商量，他觉得灭掉自己的君主是一种耻辱，于是投水而死），务光（商汤建国后，想把王位让给他，他不干，觉得内心受到侮辱，于是自杀），干事情，只找那些德行操守高尚的没用，他们不愿为你服务<br>​　　用人是用才，而不是考虑道德水准和家庭出身。家庭出身再高贵的人，没有功劳，你也不能赏他。<br>​　　“故明主不取其污，不听其非，察其为己用。故可以存社稷者，虽有外诽者不听；虽有高世之名，无咫尺之功者不赏。是以群臣莫敢以虚愿望于上。”明君不看他的污点，不听人指摘他的过失，主要看他能否为自己所用。只要能安定国家，就不听外边对他的诽谤；即使有很大的名气，要是没有微功可录，也不加以赏赐。</p><p>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4><strong>姚贾在这里，提出了一个选择人才的标准。明君用人，不是关注他的污点，也不是听别人诽谤他。明君用人应该关注的是，这个人是否能为自己所用；只要能安定国家，能够为自己出力，为国家立功，就可以了。徒有虚名的人，绝不看重。秦王认为他说得对，仍对他信用不疑，而杀掉韩国派来的贵公子韩非。韩非对姚贾的中伤，不但没有起作用，反而搬起石头，砸了自己的脚。</strong></FONT></p><p>　　姚贾的这番观点，和400年后曹丕的只看出身不看能力的九品中正制比起来，可以说是极其先进了。</p><h3 id="结仇韩非"><a href="#结仇韩非" class="headerlink" title="结仇韩非"></a><FONT COLOR = PowderBlue>结仇韩非</font></h3><p>　　韩非本来想通过控告姚贾，来讨好秦王。结果没想到偷鸡不成蚀把米，姚贾立马和李斯联手，告韩非。姚贾本来就是李斯“金元政策”的受益者，而且韩非还不知好歹地攻击姚贾，韩非这下直接给自己树立了个大敌人。</p><blockquote><p>　　秦王曰：“然。”乃复使姚贾而诛韩非。——《战国策·秦策五·九六四国为一》    </p></blockquote><h2 id="韩非之死"><a href="#韩非之死" class="headerlink" title="韩非之死"></a><FONT COLOR = Cyan>韩非之死</font></h2><blockquote><p>　　人或传其书至秦。秦王见《孤愤》《五蠹》之书，曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>嗟乎，寡人得见此人与之游，死不恨矣</strong></font>！”李斯曰：“此韩非之所著书也。”秦因急攻韩。韩王始不用非，及急，乃遣非使秦。秦王悦之，未信用。李斯、姚贾害之，毁之曰：“韩非，韩之诸公子也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>今王欲并诸侯，非终为韩不为秦，此人之情也。今王不用，久留而归之，此自遗患也，不如以过法诛之。</strong></font>”秦王以为然，下吏治非。李斯使人遗非药，使自杀。韩非欲自陈，不得见。秦王后悔之，使人赦之，非已死矣。——司马迁《史记·老子韩非列传第三》    </p></blockquote><blockquote><p>　　韩非使秦，秦用李斯谋，留非，非死云阳。——司马迁《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　姚贾和李斯的态度非常坚决，阐明韩非不可能帮秦国，不管他说什么，终究是为了帮韩国而不是秦国。<br>​　　对于李斯来说，韩非是李斯统一主张的障碍，是灭六国的障碍，必须杀韩非。<br>​　　对于姚贾来说，也主张杀韩非。期终私情，私恨，报仇占据一部分。还一个原因，姚贾是李斯“金元政策”的受益者，所以他认为韩非阻碍了秦国统一天下。</p><p>　　对于嬴政来说，韩非的存在就比较矛盾。<br>​　　一方面他很欣赏韩非。他是韩非的粉丝，嬴政甚至说出“寡人得见此人与之游，死不恨矣”这样的话。<br>​　　一方面嬴政是同意杀掉韩非的。不管怎么样，韩国终究是秦国统一道路上的障碍。韩非死后，嬴政并没有追究韩非之死的责任，说明嬴政同意杀韩非。<br>​　　但中间嬴政也有想赦免韩非的举动，说明嬴政欣赏韩非的才华，但不同意韩非的政治主张。</p><p>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4><strong>灭韩和存韩是根本矛盾，韩非卷入了秦国的国家大政的制定，不自量力。但为了韩国的存亡，不惜自己的生命，明知不可为而为之。竭尽全力保全故国，作为个人来说，韩非失败了。但韩非竭尽全力保护故国，甚至不惜牺牲生命的这种作为，和楚国的屈原为了国家的存亡，不惜自己沉江是一样的。这是一种精神的存在，一种人格力量的存在。为了自己的国家，韩非不惜自己的生命，做了最后的努力</strong></font></p><h2 id="通天大计"><a href="#通天大计" class="headerlink" title="通天大计"></a><FONT COLOR = Cyan>通天大计</FONT></h2><p>　　最后经过李斯、姚贾、韩非、嬴政的多次博弈后，大家达成了三点共识：<br>​　　立即发动对六国的统一战争<br>​　　第一个目标锁定韩国<br>​　　军事力量和金元力量双管齐下。两手都要抓，两手都要硬</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;韩非不愧是法家集大成者，即便是再不利的情况，都有扭转局势之力。而李斯也毫不含糊，直截了当点出最关键的根本矛盾。在大趋势，大潮流面前，韩非也只能粉身碎骨。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇11李斯为政</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8711%E6%9D%8E%E6%96%AF%E4%B8%BA%E6%94%BF/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/11/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8711%E6%9D%8E%E6%96%AF%E4%B8%BA%E6%94%BF/</id>
    <published>2021-01-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T14:40:49.146Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看见李斯，仿佛看见努力上爬的职场人。先换家公司，再换个上司，干掉竞争对手，最后投靠新的老板。啧啧！</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇11李斯为政"><a href="#秦始皇11李斯为政" class="headerlink" title="秦始皇11李斯为政"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇11李斯为政</font></h1><h2 id="老鼠哲学"><a href="#老鼠哲学" class="headerlink" title="老鼠哲学"></a><FONT COLOR = Cyan>老鼠哲学</FONT></h2><blockquote><p>​　　李斯者，楚上蔡人也。年少时，为郡小吏，见吏舍厕中鼠食不洁，近人犬，数惊恐之。斯入仓，观仓中鼠，食积粟，居大庑之下，不见人犬之忧。于是李斯乃叹曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>人之贤不肖譬如鼠矣，在所自处耳！</strong></FONT>”——司马迁《史记·李斯列传第二十七》　　</p></blockquote><p>​　　李斯是楚国上蔡人。年轻的时候悟出了一套老鼠哲学：<br>​　　人之贤不肖譬如鼠矣，在所自处耳——人能不能变成一个有才能的人，和所处平台很大关系。一个人在事业上能否成功，很大程度决定他在什么平台，仓、还是厕。</p><blockquote><p>​　　乃从荀卿学帝王之术。学已成，<u>度楚王不足事，而六国皆弱，无可为建功者，欲西入秦</u>。辞于荀卿曰：“**<FONT COLOR = LimeGreen>斯闻得时无怠</FONT><strong>，今万乘方争时，游者主事</u>。今秦王欲吞天下，称帝而治，此布衣【布衣：指平民百姓。】 驰骛wù【驰骛：奔走。】 之时而游说者之秋也。处卑贱之位而计不为者，此禽鹿【禽鹿：犹“禽兽”。】 视肉，人面而能强行者耳。</strong><FONT COLOR = LimeGreen>故诟莫大于卑贱，而悲莫甚于穷困</FONT>**。久处卑贱之位，困苦之地，非世而恶利，自托于无为，此非士之情也。故斯将西说秦王矣。”——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　    一开始是郡小吏，感悟人生后去齐国投奔儒学大师荀子。荀子是先秦时期最后一个儒学大师，主要研究方向是如何治理一个国家，即帝王之术【公务员培训机构讲师（笑）】。学成之后，李斯开始考虑平台的事情。“度楚王不足事，而六国皆弱，无可为建功者，欲西入秦“。除此之外，李斯对人生还有自己的一番理解：<br>​　　“故诟莫大于卑贱，而悲莫甚于穷困”——卑贱是最大的耻辱，穷困是莫大的悲哀。<br>​　　“斯闻得时无怠，今万乘方争时，游者主事”——抓住机会，时不我与，现在拥有万辆车马的诸侯国正在争取时机，游说之士掌握朝政。正式我大显身手的好时机。</p><h2 id="客卿时期"><a href="#客卿时期" class="headerlink" title="客卿时期"></a><FONT COLOR = Cyan>客卿时期</FONT></h2><h3 id="西行入秦"><a href="#西行入秦" class="headerlink" title="西行入秦"></a><FONT COLOR = PowderBlue>西行入秦</font></h3><p>​　　此时是秦庄襄王（子楚，秦始皇之父）时期，到秦国之后，是秦始皇时期，前期由吕不韦执政。李斯由此成为吕不韦门客。怀才就像怀孕一样，终究会被发现的。</p><blockquote><p>​　　至秦，会庄襄王卒，李斯乃求为秦相文信侯吕不韦舍人；<u>不韦贤之，任以为郎</u>。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><h3 id="接触秦王"><a href="#接触秦王" class="headerlink" title="接触秦王"></a><FONT COLOR = PowderBlue>接触秦王</font></h3><p>​　　成为“郎”后，实际是吕不韦的侍从。而李斯显然不甘于做一个吕不韦的侍从，李斯真正的野心才慢慢显现出来。有一次，李斯有机会接触到秦王嬴政，于是李斯知道，自己的机会，或许来了：</p><blockquote><p>​　　李斯因以得说，说秦王曰：“胥人【胥人：小人，没有才能的人。】 者，去其几【几：同“机”。】 也。**<FONT COLOR = LimeGreen>成大功者，在因瑕衅而遂忍之。</FONT><strong>昔者秦穆公之霸，终不东并六国者，何也？诸侯尚众，周德未衰，故五伯迭兴，更尊周室。自秦孝公以来，周室卑微，诸侯相兼，关东为六国，秦之乘胜役诸侯，盖六世矣。今诸侯服秦，譬若郡县。<FONT COLOR = LimeGreen>**夫以秦之强，大王之贤，由【由：通“犹”。如同，好像。】 灶上骚【骚：通“扫”。】 除，足以灭诸侯，成帝业，为天下一统，此万世之一时也。今怠而不急就，诸侯复强，相聚约从，虽有黄帝之贤，不能并也。</strong></font>”秦王乃拜斯为长史。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　<strong>成大功者，在因瑕衅而遂忍之</strong>。——成大功者，都能抓住时机并且下定决心。李斯就是这样的人，他这时候的身份只是吕不韦的门客，吕不韦的侍从。但他一旦逮着机会，就向秦王展现自己的才华。<br>​　　“夫以秦之强，大王之贤，由灶上骚除，足以灭诸侯，成帝业，为天下一统，此万世之一时也。今怠而不急就，诸侯复强，相聚约从，虽有黄帝之贤，不能并也。”——何时统一六国？就是现在，机不可失，时不再来。<br>​　　这番话可以说非常符合秦王的胃口，也符合当时的政治形势。秦王听到这番话后，立马提拔李斯作为长史。这是一个部门长官，从相府一下跳到了中央政府。<br>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>看到这里，感慨于李斯的“现实”。李斯此时是吕不韦的门客，所以按照道理来说，李斯有好的提议，应该先向吕不韦提出来。但李斯显然没有这么做，他一直在找机会，找自己可以直接接触秦王的机会。或许是李斯看不上吕不韦想找一颗更粗的树来爬，或许是李斯那时候已经预料到吕不韦注定倒台，但不管怎么样，这种做法着实不厚道。我感觉李斯就是一个道德真空，职场上这种人真的可怕！！！</font></p><blockquote><p>​　　听其计，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>阴遣谋士赍持金玉以游说诸侯。诸侯名士可下以财者，厚遗结之；不肯者，利剑刺之。离其君臣之计，秦王乃使其良将随其后</strong></font>。秦王拜斯为客卿。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　除此之外，李斯还献上一条毒计：“阴遣谋士赍持金玉以游说诸侯。诸侯名士可下以财者，厚遗结之；不肯者，利剑刺之。离其君臣之计，秦王乃使其良将随其后。“——能收买的收买，不能收买的就暗杀。阴谋阳谋两手抓，一边用金钱收买各诸侯手下，一边用刺杀不愿结交秦国的大臣。阴谋耍完了立马派遣军队跟上，一方面是政治手段、一方面是军事打击。这条计策施行后，秦王拜斯为客卿。<br>​　　说明这条计策施行之后，非常管用。秦王又一次认可了李斯的才华。命其为客卿。客卿并不是秦国重臣，只能算高级参谋，没有具体的职务，但是可以近距离参与决策和接触秦王。此时李斯距离秦国的重臣只有一步之遥。接下来发生了一件危机事件。危险与机会并存的事件。</p><h2 id="逐客事件"><a href="#逐客事件" class="headerlink" title="逐客事件"></a><FONT COLOR = Cyan>逐客事件</FONT></h2><h3 id="逐客起因"><a href="#逐客起因" class="headerlink" title="逐客起因"></a><FONT COLOR = PowderBlue>逐客起因</font></h3><blockquote><p>​　　及使水工郑国间说秦，令凿泾水，自中山西邸瓠口为渠，并北山，东注洛，三百余里，欲以溉田。中作而觉，秦欲杀郑国。郑国曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>始臣为间，然渠成亦秦之利也。臣为韩延数岁之命，而为秦建万世之功。</strong></font>”秦以为然，卒使就渠。渠成而用注填阏之水，溉舄卤之地四万余顷，收皆亩一钟。于是关中为沃野，无凶年，秦以富强，卒并诸侯，因名曰郑国渠。——班固《汉书·卷二十九沟洫志第九》</p></blockquote><blockquote><p>​　　会韩人郑国来间秦，以作注溉渠，已而觉。<strong>秦宗室大臣</strong>皆言秦王曰：“诸侯人来事秦者，大抵为其主，游间于秦耳，请一切逐客——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　有个韩国人名字叫郑国（这是什么鬼名字，这个时候郑国早就灭亡了，而且是被韩国灭亡的。完了，无限套娃，绕进来了。），水渠修到一半，秦王发现他是韩国的间谍。间谍让秦国大搞基础设施建设，劳民伤财的水利工程——郑国渠。间谍暴露后，秦王觉得虽然是间谍，但这个渠很有用，还是重用了郑国，而且郑国渠也修建完毕。<br>​　　在这个举报事件中间，同时发生了嫪毐叛乱，吕不韦服毒事件。这些事件都由国外的门客引起的，借由郑国间谍，秦王决定驱逐他们，一个不留。<br>​　　逐客事件，实际上是原有的旧贵族和六国的人才，对资源的争夺；有点类似于英国脱欧和地方保护主义政策。旧贵族攻击的首选就是人数众多，且身居高位的客卿。外国人，占据高位；而旧贵族们不甘心居于人下，所以他们决定让秦王逐客。<br>​　　此时李斯发现自己的签证到期（笑），于是写下了千古名篇，《谏逐客书》！　　　　</p><h3 id="谏逐客书"><a href="#谏逐客书" class="headerlink" title="谏逐客书"></a><FONT COLOR = PowderBlue>谏逐客书</FONT></h3><blockquote><p>​　　臣闻吏议逐客，窃以为过矣。昔缪【缪：同“穆”。】公求士，西取由余于戎，东得百里傒于宛，迎蹇叔于宋，来丕豹、公孙支于晋。此五子者，不产于秦，而缪公用之，并国二十，遂霸西戎。孝公用商鞅之法，移风易俗，民以殷盛，国以富强，百姓乐用，诸侯亲服，获楚、魏之师，举地千里，至今治强。惠王用张仪之计，拔三川之地，西并巴、蜀，北收上郡，南取汉中，包九夷，制鄢、郢，东据成皋之险，割膏腴之壤，遂散六国之从，使之西面事秦，功施yì【施：延续。】到今。昭王得范睢，废穰侯，逐华阳，强公室，杜私门，蚕食诸侯，使秦成帝业。此四君者，皆以客之功。由此观之，客何负于秦哉！向使四君却客而不内，疏士而不用，是使国无富利之实而秦无强大之名也。<br>​　　今陛下致昆山之玉，有随、和之宝，垂明月之珠，服太阿之剑，乘纤离之马，建翠凤之旗，树灵鼍tuó之鼓。此数宝者，秦不生一焉，而陛下说之，何也？必秦国之所生然后可，则是夜光之璧不饰朝廷，犀象之器不为玩好，郑、卫之女不充后宫，而骏良駃騠不实外厩，江南金锡不为用，西蜀丹青不为采【采：同“彩”。】。所以饰后宫、充下陈【下陈：指堂下、庭院等存放财物的地方。陈，堂下至门的过道。】、娱心意、说耳目者，必出于秦然后可，则是宛珠之簪、傅玑【傅玑：镶着小珠子。傅，通“附”。玑，不圆的珠子，这里泛指珠子。】之珥、阿缟之衣、锦绣之饰不进于前，而随俗雅化佳冶窈窕赵女不立于侧也。夫击瓮叩缶弹筝搏髀bì【搏髀：拍击大腿。髀，大腿。】，而歌呼呜呜快耳者，真秦之声也。《郑》《卫》《桑间》《昭》《虞》《武》《象》者，异国之乐也。今弃击瓮叩缶而就《郑》《卫》，退弹筝而取《昭》《虞》，若是者何也？快意当前，适观而已矣。今取人则不然。不问可否，不论曲直，非秦者去，为客者逐。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>然则是所重者在乎色乐珠玉，而所轻者在乎人民也。此非所以跨海内制诸侯之术也</strong></FONT><br>​　　臣闻地广者粟多，国大者人众，兵强则士勇。是以太山不让土壤，故能成其大；河海不择细流，故能就其深；王者不却众庶，故能明其德。是以地无四方，民无异国，四时充美，鬼神降福，此五帝、三王之所以无敌也。今乃弃黔首【黔首：平民百姓。】以资敌国，却宾客以业诸侯，使天下之士退而不敢西向，裹足不入秦，此所谓“借寇兵而赍盗粮”者也<br>​　　夫物不产于秦，可宝者多；士不产于秦，而愿忠者众。今逐客以资敌国，损民以益仇，内自虚而外树怨于诸侯，求国无危，不可得也。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　第一段李斯摆事实讲道理，六国的人才对秦国的建设有不可磨灭的功劳。事实最有说服力<br>​　　第二段李斯举了很多秦王宫里的宝物，六国的宝物你喜欢，六国的美女你喜欢，那六国的人才你为何放弃呢？逐客是重物轻人。六国的美女你都如实笑纳，六国的人才就丢掉不要？<br>​　　第三、四段讲，逐客相当于帮助六国。</p><p>​　　《谏逐客书》三大要点<br>​　　1、客卿对秦有大功。客何负于秦哉！<br>​　　2、逐客是重物轻人——此非所以跨海内制诸侯之术也<br>​　　3、逐客是帮助六国</p><blockquote><p>​　　秦王乃除逐客之令，复李斯官，卒用其计谋。官至廷尉。二十余年，竟并天下，尊主为皇帝，以斯为丞相。——司马迁《史记·李斯列传第二十七》</p></blockquote><p>​　　《谏逐客书》表现的除了李斯的才能外，还体现秦王这个最高领导的能力。这时候应该是吕不韦之死事件前后没多久的时候，此时秦王应该是极端讨厌吕不韦的门客。但秦王能够听取李斯的建议，收回成命，可以体现出这个刚刚亲政没多久的国君，过于常人的政治才能：<br>​　　秦王的胸怀：求贤若渴，统一天下。<br>​　　秦王的眼光：看见李斯的才华。就此重用李斯，使李斯进入权力中心。<br>​　　秦王的度量：承认自己的错误，收回成命。承认自己的错误是很困难的，越是高位的人承认错误就越难，而君王主动去承认错误古今也没几人能做到。<br>​　　头脑清醒、志存高远、胸怀博大、慧眼识人<br>​　　逐客事件之后，李斯由客卿改任廷尉（国家司法机关人员）。</p><p>最后总结下李斯的历程<br>楚国小吏→荀子学生→吕不韦侍从（郎）→秦国长史→秦国客卿→秦国廷尉→秦王朝丞相</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;看见李斯，仿佛看见努力上爬的职场人。先换家公司，再换个上司，干掉竞争对手，最后投靠新的老板。啧啧！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021的开局</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/10/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/08%202021%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%B1%80/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/10/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/08%202021%E7%9A%84%E5%BC%80%E5%B1%80/</id>
    <published>2021-01-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T14:36:44.826Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021的开局，有点逆风，没关系，小场面。</p><a id="more"></a><h1 id="疾不可为"><a href="#疾不可为" class="headerlink" title="疾不可为"></a><FONT COLOR = SpringGreen>疾不可为</FONT></h1><p>​        “疾不可为”可不是欲速则不达的意思哦。</p><blockquote><p>​        晋侯（晋景公）梦大厉，被发及地，搏膺而踊，曰：“杀余孙，不义。余得请于帝矣！”坏大门及寝门而入。公惧，入于室。又坏户。公觉，召桑田巫。巫言如梦。公曰：“何如？曰：“不食新矣。”公疾病，求医于秦。秦伯使医缓为之。未至，公梦疾为二竖子，曰：“彼，良医也。惧伤我，焉逃之？”其一曰：“居肓之上，膏之下，若我何？”<FONT COLOR = LimeGreen><strong>医至，曰：“疾不可为也。在肓之上，膏之下，攻之不可，达之不及，药不至焉，不可为也。</strong></font>”公曰：“良医也。”厚为之礼而归之。六月丙午，晋侯欲麦，使甸人献麦，馈人为之。召桑田巫，示而杀之。将食，张，如厕，陷而卒。小臣有晨梦负公以登天，及日中，负晋侯出诸厕，遂以为殉。——左丘明《左传·成公十年》</p></blockquote><p>​        已入绝境，疾不可为？</p><p>​        现在是2021.01.10，我已经到了“疾不可为”的地步了吗？</p><h1 id="断齑画粥"><a href="#断齑画粥" class="headerlink" title="断齑画粥"></a><FONT COLOR = SpringGreen>断齑画粥</FONT></h1><blockquote><p>　　范仲淹少贫，读书长白山僧舍，作粥一器，经宿遂凝，以刀画为四块，早晚取两块，断齑数十茎啖之，如此者三年。——释文莹《湘山野录》</p></blockquote><h1 id="九伐中原"><a href="#九伐中原" class="headerlink" title="九伐中原"></a><FONT COLOR = SpringGreen>九伐中原</FONT></h1><blockquote><p>延熙元年春正月，立皇后张氏。大赦，改元。立子璿为太子，子瑶为安定王。冬十一月，大将军蒋琬出屯汉中。<br>延熙元年，（姜维）随大将军蒋琬住汉中。</p></blockquote><blockquote><p>正始元年，蜀将羌维出陇西。淮遂进军，追至强中，维退</p></blockquote><blockquote><p>又出陇西、南安、金城界，与魏大将军郭淮、夏侯霸等战于洮西。</p></blockquote><blockquote><p>十二年春正月，魏诛大将军曹爽等，右将军夏侯霸来降。夏四月，大赦。秋，卫将 军姜维出攻雍州，不克而还。将军句安、李韶降魏。</p></blockquote><blockquote><p>十三年，姜维复出西平，不克而还。</p></blockquote><blockquote><p>十六年春正月，大将军费祎为魏降人郭脩所杀于汉寿。夏四月，卫将军姜维复率众 围南安，不克而还。</p></blockquote><blockquote><p>十七年春正月，姜维还成都。大赦。夏六月，维复率众出陇西。冬，拔狄道、（河 间）[河关]、临洮三县民，居于绵竹、繁县。</p></blockquote><blockquote><p>十八年春，姜维还成都。夏，复率诸军出狄道，与魏雍州剌史王经战于洮西，大破 之。经退保狄道城，维却住钟题。</p></blockquote><blockquote><p>十九年春，进姜维位为大将军，督戎马，与镇西将军胡济期会上邽，济失誓不至。 秋八月，维为魏大将军邓艾所破于上邽。维退军还成都。</p></blockquote><blockquote><p>二十年，闻魏大将军诸葛诞据寿春以叛，姜维复率众出骆谷，至芒水。是岁大赦。</p></blockquote><blockquote><p>五年，维率众出汉。侯和为邓艾所破，还住沓中。——《三国志》</p></blockquote><p>　　姜维的北伐，从公元238年（延熙元年）诸葛亮病逝的第四年开始，到公元262年（景耀五年）蜀汉灭 亡的前一年为止，共24年的之久。在这24年中，姜维共发动大的北伐战争11次，小的刺探和袭扰行动不计其数。<br>　　在这11次北伐中，前5次都是在受到较大制约情况下完成的。从第六次，也就是费祎死后，姜维才获得了完整意义上的军权。但是姜维所掌握的，仅仅是军权而已，与诸葛亮、蒋琬、费祎所掌握的军政大权还是有很大的差别的。<br>　　费祎的意外去世，对姜维的影响是双向的。一方面姜维获得了完整的军权，但也面临一个更大的问题，就是刘禅失去了政治上的制约。军事是战争的延续，想要在军事上取得胜利，首先就要在政治上取得胜利。<br>　　显然刘禅不具备这个才能。费祎死后没几年，在刘禅的统治下，蜀汉朝廷君臣离心、派系争斗、宦官专权等一系列弊端开始爆发。最终使蜀国灭亡的，不是姜维的历次北伐，而是刘禅无能的统治。<br>　　无论诸葛亮还是姜维，历次北伐失败的根本原因是一样的——综合国力的巨大差异。从单场战役上来看，姜维胜多败少，大胜两次；小胜三次；相距不克四次；大败一次，小败一次。军队损耗也是魏重蜀轻。而且姜维北伐的基点已经从诸葛亮时秦岭西县和子午谷一线推进到西县以北金城和渭水南岸的芒水一线了。正是因为姜维多次挫败曹魏大将曹爽，王经，才使得魏军一直被卡制在秦岭一线。<br>　　但这些无法左右战争最后的结果，因为魏国哪怕多丢几个县、多损失几万人，甚至陇西长安潼关全都丢了，也谈不上伤筋动骨，而蜀国，却连一次都输不起。<br>　　每次姜维诸葛亮明明获胜，却受制于兵力、粮草等诸多因素而无法扩大战果时，魏国仅一个西线战场就能调动十几万大军，而蜀汉倾全国之兵也到不了十万。这还仅仅是魏国的西线兵力，大多数时候，魏国真正的战略重心都放在中线东线的东吴战场上。可以说魏国从来就没有认为蜀国有威胁自己的能力，就连诸葛亮规模最大的第五次北伐，曹睿都是相当轻视的，更何况姜维的小打小闹呢。</p><blockquote><p>　　群臣以为大将军方与诸葛亮相持未解，车驾可西幸长安。帝曰：“权走，亮胆破，大将军以制之，吾无忧矣。”遂进军幸寿春，录诸将功，封赏各有差。八月己未，大曜兵，飨六军，遣使者持节犒劳合肥、寿春诸军。辛巳，行还许昌宫。——陈寿《三国志·明帝纪》  </p></blockquote><p>　　<FONT size = 4 FACE = 楷体 color = limegreen>但在如此内外交困的情况下，姜维却在历次北伐中，证明了自己不负名将的称号。他继承了诸葛亮以守待攻的战略决策，以及克复中原的遗志。在这24年间，他一次又一次地踏上北伐之路，虽然孤独与不被理解；一次又一次的克服艰险，在魏军严防死守下，与命运周旋；一次又一次地悲壮地北望中原。如飞蛾扑火一般，去践行师父的遗志和自己的誓言。纵然结果并不完美，但却用这份信念，这份对理想的执着，在历史这片苍凉的夜空中，留下一抹属于他的天空。</FONT>  </p><p>　　九伐中原，是一个关于坚守、执着、不屈的美丽悲剧。<br>　　姜维继承的，不只是诸葛亮北伐的遗志，还继承了诸葛亮高尚的个人操守：　　</p><blockquote><p>　　姜伯约据上将之重，处群臣之右。宅舍弊薄，资财无余，侧室无妾媵之亵，后庭无声乐之娱。衣服取供，舆马取备，饮食节制，不奢不约，官给费用，随手消尽；察其所以然者，非以激贪厉浊，抑情自割也。直谓如是为足，不在多求。凡人之谈，常誉成毁败，扶高抑下，咸以姜维投厝无所，身死宗灭，以是贬削，不复料擿，异乎《春秋》褒贬之义矣。如姜维之乐学不倦，清素节约，自一时之仪表也。——郤正  </p></blockquote><p>　　姜维虽然位高权重，但不盖大房子，不娶小妾，不享受；多余的钱全都用在北伐大业上。放眼整个奢靡之风盛行的魏晋南北朝，尤为可贵。</p><p>　　希望2021，我也能像姜维九伐中原一样，即便历经失败，也要继续克服艰险，与命运周旋。不管经历多少次失败，我都会相信，未来一定会光明。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2021的开局，有点逆风，没关系，小场面。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="克疾之路" scheme="http://example.com/categories/%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇10不韦之死</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/10/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8710%E4%B8%8D%E9%9F%A6%E4%B9%8B%E6%AD%BB/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/10/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8710%E4%B8%8D%E9%9F%A6%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</id>
    <published>2021-01-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T14:40:29.456Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>真要是能攫取权力，谁还愿意放弃权力？有一种胜利叫做撤退，但古往今来又有几人可以做到。本质上还是在封建社会下，君权和相权不可调和！</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇10不韦之死"><a href="#秦始皇10不韦之死" class="headerlink" title="秦始皇10不韦之死"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇10不韦之死</font></h1><h2 id="嫪毐余波"><a href="#嫪毐余波" class="headerlink" title="嫪毐余波"></a><FONT COLOR = Cyan>嫪毐余波</font></h2><blockquote><p>​　　于是秦王下吏治，具得情实，事连相国吕不韦。九月，夷嫪毐三族，杀太后所生两子，而遂迁太后于雍。诸嫪毐舍人皆没其家而迁之蜀。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>王欲诛相国，为其奉先王功大，及宾客辩士为游说者众</strong></font>，王不忍致法【致法：予以法律制裁。】 。——《史记·吕不韦列传第二十五》　　</p></blockquote><p>​　　嫪毐被活捉后，不可避免地牵扯出吕不韦。嫪毐曾经是吕不韦的门客，是吕不韦找的猛男，嫪毐进宫是吕不韦一系列操作的结果。始皇9年四月，嫪毐叛乱。始皇9年九月，嫪毐才被处死。此时并没有处理吕不韦。说明嬴政在最开始处理嫪毐和吕不韦的时候，是有区别的。</p><h2 id="嬴政立威"><a href="#嬴政立威" class="headerlink" title="嬴政立威"></a><FONT COLOR = Cyan>嬴政立威</font></h2><blockquote><p>​　　秦王十年十月，免相国吕不韦。及齐人茅焦说秦王，秦王乃迎太后于雍，归复咸阳，而出文信侯就国河南。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　始皇10年十月。免除吕不韦相国职位，命其回到洛阳（吕不韦的食邑）。这个时候距离嫪毐叛乱已经有一段时间了。<br>​　　延迟处理的原因，吕不韦辅佐庄襄王有功，很多人为吕不韦求情。<br>​　　就当大家都以为这件事情就这么过去了，吕不韦性命无忧的时候，秦始皇还是痛下杀手。</p><blockquote><p>​　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>岁余，诸侯宾客使者相望于道，请文信侯。秦王恐其为变</strong></font>，乃赐文信侯书曰：“君何功于秦？秦封君河南，食十万户。君何亲于秦？号称仲父。其与家属徙处蜀！”吕不韦自度稍侵，恐诛，乃饮酖【酖：通“鸩”。毒酒。】 而死。秦王所加怒吕不韦、嫪毐皆已死，乃皆复归嫪毐舍人迁蜀者。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　六国使者络绎不绝的来到吕不韦的封地。拜访吕不韦，请吕不韦去六国做官。退休了，就要低调生活。参考贾诩，深居浅出，不能高调。看看马云退休后的生活，退休了买买房，吃吃冰淇淋，没人会去搞他；退休了还没法端正态度，天天语不惊人死不休，肯定要出事。<br>​　　还有一个原因，就是秦国丞相，相国卸任后，常常被其他国家聘任去做高官。比如张仪，惠文王时期担任相国。惠文王死后秦武王即位，失去信任，去魏国担任相国。<br>​　　<strong>秦王恐其为变</strong>，吕不韦有才，吕不韦声望极高。一旦吕不韦去其他国家就任相国，一定会对秦国产生巨大威胁。所以嬴政看到这里，决定痛下杀手。<br>​　　赐文信侯书曰：“君何功于秦？秦封君河南，食十万户。君何亲于秦？号称仲父。其与家属徙处蜀！”<br>​　　吕不韦看到这封信后，饮鸩自杀。这封信其实是一封迁徙令，不是赐死令。但吕不韦认为秦王早晚会杀自己，不等令下，不如自己动手。于是始皇12年，吕不韦自杀。</p><h2 id="门客三千"><a href="#门客三千" class="headerlink" title="门客三千"></a><FONT COLOR = Cyan>门客三千</font></h2><p>​　　吕不韦豢养门客出于两个原因。一个是出于储备人才、豢养人才考虑。另一个就是赶时髦。<br>​　　吕不韦门客之中人才济济，李斯就是其中之一。战国后期出现著名的战国四公子，以豢养门客闻名——魏国信陵君、楚国春申君、赵国平原君、齐国孟尝君。吕不韦也赶时髦，并且从中间储备人才、选拔人才。对比一下，吕不韦号称门客三千，相比之下嫪毐手下门客就一千多。<br>​　　这些门客一起编纂了吕氏春秋（帝王教科书），总结先秦诸子的精华，吸收了各家的优点，然后形成了自己的一家之言。并且有了一字千金的故事：</p><blockquote><p>​　　当是时，魏有信陵君，楚有春申君，赵有平原君，齐有孟尝君，皆下士喜宾客以相倾。吕不韦以秦之强，羞不如，亦招致士，厚遇之，至食客三千人。是时诸侯多辩士，如荀卿之徒，著书布天下。吕不韦乃使其客人人着所闻，集论以为八览、六论、十二纪，二十余万言。以为备天地万物古今之事，号曰《吕氏春秋》。布咸阳市门，悬千金其上，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>延诸侯游士宾客有能增损一字者予千金。</strong></font>——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　这个一字千金的做法，显然是自我炒作。吕不韦对自己的书自信，也有用权势压人的意思。全世界没有任何一本书，可以达到一字千金的地步。<br>​　　吕不韦认为豢养门客是在储备人才，他手下的门客是秦国巨大的人才库。但嬴政不喜欢吕不韦的门客。<br>​　　吕不韦死后应该举行国葬（退休的相国），但因为是自杀，不举行国葬</p><blockquote><p>​　　十二年，文信侯不韦死，窃葬。其舍人临者，晋【晋：三晋，即赵、魏、韩。】 人也逐出之；秦人六百石以上夺爵，迁；五百石以下不临，迁，勿夺爵。自今以来，操国事不道如嫪毐、不韦者籍其门，视此。秋，复嫪毐舍人迁蜀者。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>​　　吕不韦门客埋葬吕不韦，窃葬。按照一般老百姓的礼仪埋葬吕不韦。嬴政听说后，下令，凡是吕不韦门客，无论参加吊丧与否，一律流放。如果参加吊丧的人有三晋的人，一律驱逐出境。如果是秦国人参加了吊丧，600石以上的人，流放并且夺爵。500石以下的，只流放，不夺爵。从这里就可以看出来，秦始皇对待吕不韦门客的态度——相当敌视。嬴政并不认为这些门客是秦国的智囊团、是秦国的人才库。嬴政认为吕不韦的门客是自己政治上的敌对势力</p><h2 id="真实死因"><a href="#真实死因" class="headerlink" title="真实死因"></a><FONT COLOR = Cyan>真实死因</font></h2><p>​　　1、吕不韦权力非常大，庄襄王时期做了三年丞相、嬴政时期做了九年相国。吕不韦的权力来自于自己的职务、以及和赵姬的裙带关系。这就导致吕不韦一时之间权倾朝野的情况。<br>​　　2、吕不韦军功过高。吕不韦执政期间，继续执行秦国国策，继续统一中国的步伐，吕不韦用兵节节胜利。始皇5年时，不韦指挥军队攻击魏国，夺取魏国几十座城池，打到了齐国的边界。这次军事行动，使得秦国和齐国接壤，从而拦腰切断了魏和韩之间的联系</p><blockquote><p>​　　五年，将军骜攻魏，定酸枣、燕、虚、长平、雍丘、山阳城，皆拔之，取二十城。初置东郡。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>​　　3、吕不韦长期执政，形成了庞大的政治集团。从他退休之后的阵仗就可以看出，吕不韦政治集团的巨大生命力。<br>​　　4、吕不韦有执政有巨大失误。</p><h3 id="失误一：提拔嫪毐"><a href="#失误一：提拔嫪毐" class="headerlink" title="失误一：提拔嫪毐"></a><FONT COLOR = PowderBlue>失误一：提拔嫪毐</font></h3><p>​　　客观上，因为吕不韦的操作形成了嫪毐集团。形成嫪毐集团的主责是太后，但吕不韦不得不承担次要责任</p><blockquote><p>​　　秦攻魏急。或谓魏王曰：“弃之不如用之之易也，死之不如弃之之易也。能弃之弗能用之，能死之弗能弃之，此人之大过也。今王亡地数百里，亡城数十，而国患不解，是王弃之，非用之也。今秦之强也，天下无敌，而魏之弱也甚，而王以是质秦，王又能死而弗能弃之，此重过也。今王能用臣之计，亏地不足以伤国，卑体不足以苦身，患解而怨报。　　</p><p>​　　“秦自四境之内，执法以下至于长挽者，故毕曰：‘与嫪氏乎？与吕氏乎？’虽至于门闾之下，廊庙之上，犹之如是也。今王割地以赂秦，以为嫪毐功；卑体以尊秦，以因嫪毐。王以国赞嫪毐，以嫪毐胜矣。王以国赞嫪氏，太后之德王也，深于骨髓，王之交最为天下上矣。秦、魏百相交也，百相欺也。今由嫪氏善秦而交为天下上，天下孰不弃吕氏而从嫪氏？天下必舍吕氏而从嫪氏，则王之怨报矣。”——刘向《战国策·魏策四·三四一秦攻魏急》</p></blockquote><p>​　　 嫪毐集团和不韦集团的交恶，已经成为了别国利用的对象。秦国攻打魏国有人向魏王建议说，秦强魏弱，魏国肯定打不赢；打输了还要割地求和，与其吃了败仗再割地求和，不如先割地给他。现在秦国从小老百姓到高级官员，都知道秦国现在分成了两派。吕不韦是一派，一派是嫪毐。吕不韦这一派是坚决的主战派。嫪毐这一派到不急于吞并六国。【吕不韦是非常有政治能力的人，而嫪毐只是一个大阴人而已，没有什么政治头脑。】如果我们主动把土地给秦国，并且当作是嫪毐的功劳，那么嫪毐集团就会战胜吕不韦集团。而且还可以讨好太后，这样可以利用他们压制吕不韦，报屡次受吕不韦侵略的仇。<br>​　　战国策记载的故事告诉我们三点：<br>​　　①吕不韦集团和嫪毐集团是对立的集团。<br>​　　②两集团对立不和已经人尽皆知。而且成为了别国利用的对象。已经开始影响秦国的统一大业。<br>​　　③吕不韦有政治眼光，是主战派。嫪毐阴人一个，没有政治抱负，为了攫取权力而攫取权力<br>​　　但是对秦王讲，无论是嫪毐集团、还是吕不韦集团，都是要打击的对象。</p><h3 id="失误二：不自觉地越位"><a href="#失误二：不自觉地越位" class="headerlink" title="失误二：不自觉地越位"></a><FONT COLOR = PowderBlue>失误二：不自觉地越位</font></h3><p>​　　吕不韦商政两开花。非常精于获得权力，但不懂得放弃权力。<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4><strong>有权而不恋权、到位而不越位</strong></font>，做到这点太难了。<br> 　　当嫪毐死时，吕不韦应该及时隐退、韬光养晦、低调做人、解散自己政治集团，让嬴政放心。但吕不韦不甘寂寞，不愿承认放弃，即便是他亲自派人剿灭嫪毐，但还是无法让嬴政放心。退休在家居然还宾客不断，而事实上，每一个来拜访的宾客，都是催命之鬼。每来一个人，嬴政就多一份担心，来的越多，吕不韦死的越快。</p><p>​　　从本质上讲，作为中央集权制的封建王朝，是不可能有皇帝允许一个人的权势在自己之上的。嬴政并不是没有给吕不韦机会，但已经尝到了“获利无数”的吕不韦并没有认识到这一点，不甘寂寞是人的本性。从风光无限到杳无声息，这也是极其困难，没几个人可以做到的。这也注定了他的悲剧。</p><h2 id="死后影响"><a href="#死后影响" class="headerlink" title="死后影响"></a><FONT COLOR = Cyan>死后影响</font></h2><p>​　　 王道与仁政<br> 　　商鞅变法以来，秦军是虎狼之师，凶残至极。邯郸之战秦并没有打赢，因为赵国军民进行了惨烈的抵抗，军民全上阵。就像列宁格勒保卫战，侵略者陷入人民战争的汪洋大海。其主要原因是秦军进城，遇兵杀，遇民杀。秦国的统一战争遇到了空前的阻力——六国的殊死抵抗。<br> 　　军功爵制出现了阻碍和后遗症。此时如果不调整政策，统一战争已经很难进行下去。<br> 　　吕不韦认为，统一六国不仅仅要靠法家的严刑峻法，也需要儒家的王道、仁政。<br> 　　吕不韦编书的时候，他已经把儒家的思想，融合在了《吕氏春秋》中间。他也把儒家的仁政、王道融合他的政策中间。一个明显的变化就是，秦果在吕不韦主政期间虽然还在不断扩张，但杀人数量明显减少。吕不韦之前，吕不韦之后，秦军动辄屠杀十几万、二十几万，最多活埋肆拾伍万（长平坑卒）</p><blockquote><p>（昭襄王）四十七年，武安君白起，大破赵于长平，四十余万尽杀之。<br>（昭襄王）五十年十二月，龁攻邯郸，不拔，去，还奔汾军二月余。攻晋军，斩首六千，晋、楚流死河二万人。<br>（昭襄王）五十一年，将军摎攻韩，取阳城、负黍，斩首四万。攻赵，取二十余县，首虏【首虏：敌人的首级。】 九万。<br>（秦始皇）二年，麃公将卒攻卷，斩首三万。<br>（秦始皇）十三年，桓齮攻赵平阳，杀赵将扈辄，斩首十万。——《史记》</p></blockquote><p>​　　可以看出来，秦军在吕不韦主政期间（庄襄王元年~秦始皇十年），吕不韦一方面继续秦国统一天下的步伐，一方面尝试用仁政，而不是单纯的杀戮。所以在屠杀方面，明显降低。<br>​　　最能够体现吕不韦思想的，是《吕氏春秋》（杂家）。此书以儒家学说为主干，以道家理论为基础，以名家、法家、墨家等等思想学说为素材，熔诸子百家学说于一炉，闪烁着博大精深的智慧之光。其中就包括儒家的仁政思想<br>​　　嬴政杀吕不韦，抛弃《吕氏春秋》，亦抛弃儒家的王道思想。对嬴政来说，是巨大损失。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;真要是能攫取权力，谁还愿意放弃权力？有一种胜利叫做撤退，但古往今来又有几人可以做到。本质上还是在封建社会下，君权和相权不可调和！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇09赵姬之乱</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/09/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8709%E8%B5%B5%E5%A7%AC%E4%B9%8B%E4%B9%B1/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/09/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8709%E8%B5%B5%E5%A7%AC%E4%B9%8B%E4%B9%B1/</id>
    <published>2021-01-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T14:41:15.726Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一个实力和身份不匹配的人，终究是一场悲剧。</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇09赵姬之乱"><a href="#秦始皇09赵姬之乱" class="headerlink" title="秦始皇09赵姬之乱"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇09赵姬之乱</font></h1><h2 id="身份剧变"><a href="#身份剧变" class="headerlink" title="身份剧变"></a><FONT COLOR = Cyan>身份剧变</font></h2><blockquote><p>​　　吕不韦取邯郸诸姬绝好【绝好：特别漂亮。】 善舞者与居，知有身【有身：指怀孕在身。】 。子楚从不韦饮，见而说之，因起为寿，请之【请之：讨要此人。】 。吕不韦怒，念业已破家为子楚，欲以钓奇，乃遂献其姬。姬自匿有身，至大期【大期：十二个月。】 时，生子政。子楚遂立姬为夫人。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　赵姬一开始是吕不韦的姬妾，异人看上了赵姬，强要了赵姬。赵姬后来给异人生了赢政<br>​　　公元前257年，昭襄王50年，秦军大举攻击赵国，合围邯郸。邯郸军民进行了十分惨烈的邯郸保卫战，秦军打的不顺利。此时也发生了信陵君窃符救赵事件。<br>​　　赵国当局想要杀掉异人，不韦觉得，有钱能使鬼推磨，即用重金收买监视异人的看守，和把手城门的官员。异人和吕不韦逃走。异人的老婆赵姬和儿子赢政留在赵国，赵姬带着赢政东躲西藏，此时嬴政只有两岁。【这大概是赵姬这辈子做的最为正确的事情】。</p><blockquote><p>​　　秦昭王五十年，使王齮围邯郸，急，赵欲杀子楚。子楚与吕不韦谋，行金六百斤予守者吏，得脱，亡赴秦军，遂以得归。赵欲杀子楚妻子，子楚夫人赵豪家女也，得匿，以故母子竟得活。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　昭襄王56年，昭襄王死，安国君继位，即秦孝文王。异人改名子楚，被立为太子。赵姬成为太子妃，赵国不敢追杀赵姬。把赵姬和嬴政找到后送到秦国。</p><blockquote><p>​　　秦昭王五十六年，薨，太子安国君立为王，华阳夫人为王后，子楚为太子。赵亦奉子楚夫人及子政归秦。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　此时赢政9岁，安国君秋天处理丧事，10月改元，继位没几天，孝文王，死了。异人继位，即秦庄襄王，赵姬为王后，赢政立为太子。异人当太子估计还没当明白，就当王了。也就是说，短短9年，嬴政就经历了流浪王孙、太子的儿子、太子这几个身份。而赵姬也是，这几年，先是吕不韦的姬妾、然后是流浪王孙的姬妾、然后又成了流浪在外的太子妃、后面摇身一变又成了王后。。<br>​　　庄襄王3年，庄襄王死，嬴政继位，此时嬴政13岁。赵姬此时30岁左右，成了王太后。</p><h2 id="淫乱宫闱"><a href="#淫乱宫闱" class="headerlink" title="淫乱宫闱"></a><FONT COLOR = Cyan>淫乱宫闱</font></h2><p>​　　年轻的赵姬，王太后，生活孤寂，于是开始了一系列的骚操作。</p><h3 id="偷情不韦"><a href="#偷情不韦" class="headerlink" title="偷情不韦"></a><FONT COLOR = PowderBlue>偷情不韦</font></h3><blockquote><p>​　　庄襄王即位三年，薨，太子政立为王，尊吕不韦为相国，号称“仲父”。秦王年少，太后时时窃私通吕不韦。不韦家僮万人。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　吕不韦是赵姬前夫，有共同的罗曼史。在庄襄王时期，吕不韦是丞相。嬴政继位后，吕不韦晋升相国。秦汉时期，丞相往往设立两个，相国设立一个，相国地位高于丞相。<br>​　　两人在工作上有联系，嬴政年纪小，吕不韦在处理政事有时要请示太后。太后的身份也不能禁锢住赵姬心灵的孤寂和肉体的需求。吕不韦对赵姬也有需求，政治需求，不敢违抗赵姬命令。所以两人多私通<br>​　　吕不韦此时处于一个很尴尬的境地。一方面位高权重，嬴政称呼吕不韦为仲父（二爹）；另一方面，和太后私通存在巨大政治风险，但又不敢甩掉赵姬。</p><h3 id="豢养嫪毐"><a href="#豢养嫪毐" class="headerlink" title="豢养嫪毐"></a><FONT COLOR = PowderBlue>豢养嫪毐</font></h3><p>​　　吕不韦此时处于两难的境地。所以他采取了一个办法找替身，找一个猛男去取悦太后代替自己。</p><blockquote><p>​　　始皇帝益壮，太后淫不止。吕不韦恐觉祸及己，乃私求大阴【大阴：大生殖器。】 人嫪毐以为舍人，时纵倡乐，使毐以其阴关【关：穿。】 桐轮而行，令太后闻之，以啖【啖：吃，喂，引诱。】 太后。太后闻，果欲私得之。吕不韦乃进嫪毐，诈令人以腐罪【腐罪：指应判处腐刑（即宫刑）的罪。】 告之。不韦又阴谓太后曰：“可事诈腐，则得给事中。”太后乃阴厚赐主腐者吏，诈论之，拔其须眉为宦者，遂得侍太后。太后私与通，绝爱之。有身，太后恐人知之，诈卜当避时，徙宫居雍。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>嫪毐常从，赏赐甚厚，事皆决于嫪毐</strong></font>。嫪毐家僮数千人，诸客求宦为嫪毐舍人千余人。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　吕不韦找到大猛男嫪毐，准备将其培养成自己的替身，收为门客。吕不韦把嫪毐包装成假宦官，找人搞嫪毐犯罪，给嫪毐处以宫刑。让太后给施刑的人送礼，刀下留情，拔胡子，伪装宦官，送到太后寝宫。太后非常高兴，在嫪毐的努力下，王太后怀孕了。王太后为了掩人耳目，以占卜为名搬出王宫，到陕西凤翔去住。太后连生两子</p><blockquote><p>​　　嫪lào毐ǎi封为长信侯。予之山阳地，令毐居之，宫室、车马、衣服、苑囿、驰猎恣毐，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>事无小大皆决于毐。又以河西、太原郡更为毐国。</strong></font>——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>​　　嫪毐在太后的授意下，封侯，并把山阳封为其食邑。嫪毐势力越来越壮大，嫪毐集团最后发展到可以和吕不韦集团相抗衡的地步。嫪毐代替吕不韦掌权，赵姬此时已经得意忘形。</p><h2 id="嫪毐作乱"><a href="#嫪毐作乱" class="headerlink" title="嫪毐作乱"></a><FONT COLOR = Cyan>嫪毐作乱</font></h2><blockquote><p>​　　始皇九年，有告嫪毐实非宦者，常与太后私乱，生子二人，皆匿之。与太后谋曰“王即薨，以子为后”。——《史记·吕不韦列传》</p></blockquote><blockquote><p>​　　秦始皇帝太后不谨，幸郎嫪（阙），封以为长信侯，为生两子，（阙）专国事，浸益骄奢，与侍 中左右贵臣俱博饮，酒醉争言而斗，瞋目大叱曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>吾乃皇帝之假父也，窭[jù]人子何敢乃与我 亢</strong></font>！”所与斗者走行白皇帝，皇帝大怒，（阙）惧诛，因作乱，战咸阳宫。——刘向《说苑·正谏》</p></blockquote><p>​　　这时候的嫪毐已经完完全全地膨胀了。他长期与赵姬私通，在赵姬的培植下，嫪毐权势已经非常大了。而随着权力的膨胀，嫪毐的野心也开始膨胀。他自认为是嬴政的假父，甚至和赵姬密谋将来嬴政死之后，由自己的儿子继位。可以说，这时候的嫪毐已经走向了灭亡。</p><p>​　　纸是保不住火的。嫪毐和太后私通，私生两子，大量豢养门客，每一件事情都为嬴政所不容。可以说此时嫪毐必定和嬴政有一场恶战。于是嫪毐盗用王太后的命令，准备发动叛乱。</p><blockquote><p>​　　己酉，王冠【冠：男子成人礼，在二十岁左右举行。】 ，带剑。长信侯毐作乱而觉，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>矫王御玺及太后玺以发县卒及卫卒、官骑、戎翟君公、舍人，将欲攻蕲qí年宫为乱。</strong></font></p><p>​　　王知之，令相国、昌平君、昌文君发卒攻毐。战咸阳，斩首数百，皆拜爵，及宦者皆在战中，亦拜爵一级。毐等败走。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>即令国中：“有生得【生得：活捉。】 毐，赐钱百万，杀之，五十万。”</strong></font>尽得毐等。卫尉竭、内史肆、佐弋竭、中大夫令齐等二十人皆枭首【枭首：斩首示众。】 。车裂以徇，灭其宗。及其舍人，轻者为鬼薪【鬼薪：在宗庙服劳役。】 。及夺爵迁蜀四千余家，家房陵。是月寒冻，有死者。杨端和攻衍氏。彗星见西方，又见北方，从斗以南八十日。十年，相国吕不韦坐嫪毐免——《史记·秦始皇本纪第六》    </p></blockquote><blockquote><p>​　　（阙）败，始皇乃取（阙）四 肢车裂之，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>取其两弟囊扑杀之，取皇太后迁之于萯阳宫，下令曰：“敢以太后事谏者，戮而杀之</strong></font>！”——刘向《说苑·正谏》</p></blockquote><p>​　　始皇9年四月，嬴政22岁，举行加冠礼。佩戴长剑，可以执掌朝政。对于刚刚亲政的嬴政，叛乱的嫪毐就成了他的炼金石。<br>​　　嫪毐集团有卫尉：秦王宫的警卫队长；内史：首都的最高行政长官。可以说嫪毐是有一定的准备的。嫪毐在感觉到秦始皇可能对他不利的时候，嫪毐决定先下手为强。所以嫪毐伪造太后和秦王的命令，反叛秦国。<br>​　　嬴政于是派吕不韦带兵平叛，双方在咸阳打仗，死了几百人。所有参加平叛的人，哪怕是宦官，都赏爵一级。嬴政这么做迅速拉拢人心，也树立了自己的威望。<br>​　　嫪毐战败逃走，“即令国中：有生得毐，赐钱百万，杀之，五十万“。嬴政对嫪毐赶尽杀绝，嫪毐被捉，车裂处死。<br>​　　秦始皇初露锋芒，处事果断；面对嫪毐威胁，毫不手软，立刻调集军队，赶尽杀绝。此役也展现出秦始皇手腕强硬的一面，杀嫪毐，嫪毐和赵姬的两个儿子，扑杀。扑杀是一种酷刑，装在袋子里面，摔死。<br>​　　即便是面对吕不韦，秦始皇也没有手软。马上就以和吕不韦连坐的名义，将吕不韦免冠。虽然说吕不韦功劳非常大，而且非常有才能，但对于一个亲政的国君来说，一定对吕不韦会心存提防。往更加长远的历史来看，这其实就是君权和相权不可调和的体现。</p><h2 id="软禁太后"><a href="#软禁太后" class="headerlink" title="软禁太后"></a><FONT COLOR = Cyan>软禁太后</font></h2><blockquote><p>​　　九月，夷嫪毐三族，杀太后所生两子，而遂迁太后于雍。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><blockquote><p>​　　（秦始皇）下令曰：“敢以太后事谏者，戮而杀之！”——刘向《说苑·正谏》</p></blockquote><blockquote><p>​　　迁太后于雍阳宫，杀其二子。下令曰：<FONT COLOR = LimeGreen>“<strong>敢以太后事谏者，戮而杀之，断其四支，积于阙下！</strong></font>”——司马光《资治通鉴·秦纪》</p></blockquote><p>​　　在嫪毐事件之后，秦始皇决定，软禁太后，并且派人监视。而且从这件事情来看，秦始皇有相当的憎母情节。</p><blockquote><p>​　　齐人茅焦说秦王曰：“秦方以天下为事，而大王有迁母太后之名，恐诸侯闻之，由此倍【倍：通“背”，背叛。】 秦也。”秦王乃迎太后于雍而入咸阳，复居甘泉宫。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><blockquote><p>​　　死者二十七人。齐客茅焦上谒请谏。王使谓之曰：“若不见夫积阙下者邪？”对曰：“臣闻天有二十八宿，今死者二十七人，臣之来固欲满其数耳。臣非畏死者也！”使者走入白之。茅焦邑子同食者，尽负其衣物而逃。王大怒曰：“是人也，故来犯吾，趣召镬烹之，是安得积阙下哉！”<FONT COLOR = LimeGreen><strong>王按剑而坐，口正沫出。</strong></font>使者召之入，茅焦徐行至前，再拜谒起，称曰：“臣闻有生者不讳死，有国者不讳亡；讳死者不可以得生，讳亡者不可以得存。死生存亡，圣主所欲急闻也，陛下欲闻之乎？”王曰：“何谓也？”茅焦曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>陛下有狂悖之行，不自知邪？车裂假父，囊扑二弟，迁母于雍，残戮谏士；桀、纣之行不至于是矣！今天下闻之，尽瓦解，无响秦者，臣窃为陛下危之！臣言已矣！”乃解衣伏质。</strong></font>王下殿，手自接之曰：“先生起就衣，今愿受事！”乃爵之上卿，王自驾，虚左方，往迎太后，归于咸阳，复为母子如初。——司马光《资治通鉴·秦纪》</p></blockquote><p>​　　先后来了27人为太后说清，嬴政杀了27人。第28人出现，茅焦。茅焦：天上有28星宿，现在才死了27，我来凑够28。嬴政抱着剑召见茅焦。“陛下有狂悖之行，不自知邪？车裂假父，囊扑二弟，迁母于雍，残戮谏士；桀、纣之行不至于是矣！今天下闻之，尽瓦解，无响秦者，臣窃为陛下危之！臣言已矣！”乃解衣伏质。茅焦点出嬴政软肋，若软禁太后，则让天下人认为你是个残暴之君，无人敢向往秦国了。<br>​　　之前有人劝谏秦王，估计是站在“孝道”的立场。但由于秦始皇极端的憎母情节，导致秦始皇根本不吃这一套。而赵姬的所作所为，尤其是希望自己和嫪毐的儿子能够继承王位这一点，可以说，嬴政赵姬母子之间，可能没有什么感情可言。但是嬴政最担心的就是统一天下路上出现障碍，所以茅焦就抓住这一点，劝谏秦始皇，哪怕是做做样子，也不要软禁太后。”王下殿，手自接之曰：“先生起就衣，今愿受事！”乃爵之上卿”</p><h2 id="赵姬其人"><a href="#赵姬其人" class="headerlink" title="赵姬其人"></a><FONT COLOR = Cyan>赵姬其人</font></h2><p>​　　始皇19年，嫪毐作乱10年后，赵姬在秦宫中郁郁寡欢而死。<br>​　　在秦始皇加冠之前，赵姬是秦国最高掌权人。但其人生活放荡，生活不检点，身作为王太后，不能约束自己的行为。</p><h3 id="不懂政治"><a href="#不懂政治" class="headerlink" title="不懂政治"></a><FONT COLOR = PowderBlue>不懂政治</font></h3><p>​　　拥有男宠不犯法，但不能把国家大政交与男宠。赵姬应将私人欲望和国家权力分开，可以豢养男宠，低调生活，不能给予权力，使之成为政治集团。</p><h3 id="为所欲为"><a href="#为所欲为" class="headerlink" title="为所欲为"></a><FONT COLOR = PowderBlue>为所欲为</font></h3><p>​　　让嫪毐既富且贵，专擅朝政。甚至想扰乱秦国国君继承制。</p><h3 id="不幸女人"><a href="#不幸女人" class="headerlink" title="不幸女人"></a><FONT COLOR = PowderBlue>不幸女人</font></h3><p>​　　中国历史上有努力想进入政治中心的女人：武则天、吕后等等。<br>​　　但赵姬是不愿卷入权力中心，但又被迫进入了权力中心。成为了秦王嬴政与吕不韦集团、嫪毐集团斗争的牺牲品<br>​　　赵姬的一生，是相当不幸的。<br>​　　对吕不韦来讲，是一个政治投资的筹码<br>​　　对异人（子楚、庄襄王）是发泄私欲的工具<br>​　　对嬴政，是表现孝心的道具<br>​　　对嫪毐，攫取权力的阶梯</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一个实力和身份不匹配的人，终究是一场悲剧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇08生父之谜</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/08/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8708%E7%94%9F%E7%88%B6%E4%B9%8B%E8%B0%9C/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/08/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8708%E7%94%9F%E7%88%B6%E4%B9%8B%E8%B0%9C/</id>
    <published>2021-01-07T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T13:44:02.784Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>王立群先生的课中，迄今为止唯一不感兴趣的一节</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇08生父之谜"><a href="#秦始皇08生父之谜" class="headerlink" title="秦始皇08生父之谜"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇08生父之谜</font></h1><p>　    不感兴趣<br>​    　历史的真相只是学习历史的一个层次而已。我觉得更为重要的，是了解历史的趋势——为什么历史如此发展；以及历史的启示——历史究竟告诉了我们什么。</p><p>​        吕不韦说<br>​        异人说<br>​        挖开坟墓DNA比对说<br>​        </p><p>​        生父是谁不重要，秦始皇生父不影响对始皇的评价——这种观点，喵啊喵</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;王立群先生的课中，迄今为止唯一不感兴趣的一节&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>褒禅山记 ——王安石</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/07/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/07%20%E6%B8%B8%E8%A4%92%E7%A6%85%E5%B1%B1%E8%AE%B0%E2%80%94%E2%80%94%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/07/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/07%20%E6%B8%B8%E8%A4%92%E7%A6%85%E5%B1%B1%E8%AE%B0%E2%80%94%E2%80%94%E7%8E%8B%E5%AE%89%E7%9F%B3/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-15T14:36:34.631Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>做到什么样，人才不后悔</p><a id="more"></a><h1 id="游褒禅山记-——王安石"><a href="#游褒禅山记-——王安石" class="headerlink" title="游褒禅山记 ——王安石"></a><FONT COLOR = SpringGreen>游褒禅山记 ——王安石</FONT></h1><blockquote><p>　　褒禅山亦谓之华山。唐浮图慧褒始舍于其址，而卒葬之；以故其后名之曰“褒禅”。今所谓慧空禅院者，褒之庐冢也。距其院东五里，所谓华山洞者，以其乃华山之阳名之也。距洞百余步，有碑仆道，其文漫灭，独其为文犹可识，曰“花山”。今言“华”如“华实”之“华”者，盖音谬也。<br>　　其下平旷，有泉侧出，而记游者甚众，所谓前洞也。由山以上五六里，有穴窈然，入之甚寒，问其深，则其好游者不能穷也，谓之后洞。余与四人拥火以入，入之愈深，其进愈难，而其见愈奇。有怠而欲出者，曰：“不出，火且尽。”遂与之俱出。盖余所至，比好游者尚不能十一，然视其左右，来而记之者已少。盖其又深，则其至又加少矣。方是时，余之力尚足以入，火尚足以明也。既其出，则或咎其欲出者，而余亦悔其随之而不得极夫游之乐也。<br>　　于是余有叹焉。古人之观于天地、山川、草木、虫鱼、鸟兽，往往有得，以其求思之深而无不在也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>夫夷以近，则游者众；险以远，则至者少。而世之奇伟、瑰怪，非常之观，常在于险远，而人之所罕至焉，故非有志者不能至也。有志矣，不随以止也，然力不足者，亦不能至也。有志与力，而又不随以怠，至于幽暗昏惑而无物以相之，亦不能至也。然力足以至焉，于人为可讥，而在己为有悔；尽吾志也而不能至者，可以无悔矣，其孰能讥之乎？此余之所得也</strong></font>。<br>　　余于仆碑，又以悲夫古书之不存，后世之谬其传而莫能名者，何可胜道也哉！此所以学者不可以不深思而慎取之也。<br>　　四人者：庐陵萧君圭君玉，长乐王回深父，余弟安国平父、安上纯父。至和元年七月某日，临川王某记。</p></blockquote><p>　　王安石表面上以游览洞穴为名，实质表达了自己对于人生乃至世界的一种看法。“<strong>夫夷以近，则游者众；险以远，则至者少</strong>”。这种现象，就正是缺乏探索精神的表现。而天下的奇异雄伟、异乎寻常的景物，又常常在险远之处，人们却又很少能够到达，那也就不可能看到奇景异观了。<br>　　那么怎样才能看到奇景异观呢？或者用现代人的思维讲，怎样才能实现一般人达不到的高度呢？<br>　　王安石从三个方面加以论说。一是“<strong>非有志者不能至也</strong> ”。这里强调了“志”。只有胸怀大志，才有可能到达理想的境地。二是有了大志，不随随便便地止足不前，“<strong>然力不足者，亦不能至也</strong> ”。这里又强调了一个“力”字。这个“力”，是指气力。如果气力不足，像“有怠而欲出者”那样，也是不能到达理想境地的。三是有了大志和气力，而又不轻易地倦怠，“<strong>至于幽暗昏惑而无物以相之，亦不能至也</strong> ”。这里又强调了一个“物”字。这里所说的“物”，是指火把之类的借助之物。当游览者走进昏暗之处的时候，如果不借助火把之类的物来照亮前进的道路，也是不能到达理想境地的。<br>　　总之王安石认为，想要成功，想要看到奇景异观，想要达到一般人做不到的事业，一定要有三个条件：志向、努力、外力。  </p><h2 id="志向"><a href="#志向" class="headerlink" title="志向"></a><FONT COLOR = cyan>志向</FONT></h2><p>　　所谓志向，也可以说是自己的目标、人生追求。究竟人应该需要有什么样的志向呢？从小学作文里面我们就开始讨论自己的志向了，小时候的理想是什么？如果不写科学家、宇航员这种类型的“志向”，在同学间肯定是掉价了。但是最终有多少人能够成为科学家、宇航员，这是显而易见的。　　<br>　　志向绝不是单纯的高大、理想、美好。我觉得志向更多的需要考虑现实。而且一个人的志向，是随着这个人当前的实力变化而变化的。<br>　　比如曹操，在《述志令》中，曹操说道，自己年轻刚刚进编制的时候，觉着自己没啥才能，能够做一个市长就不错了。之后曹操因为厌恶官场的黑暗，辞官归隐，此时曹操进入了一个人生的低谷，曹操的志向变成了成为一个农夫，一个地主。再后面黄巾之乱，曹操当上了都尉，此时天下大乱，曹操掌握军队，他的志向就是成为军队里面的中流砥柱<em>意遂更欲为国家讨贼立功，欲望封侯作征西将军，然后题墓道言“汉故征西将军曹侯之墓”，此其志也。</em>但后面的故事大家都知道了，曹操经过多年的南征北战，尤其是官渡之战后大败袁绍统一北方，此时曹操的志向绝不是征西将军，而是天下。</p><blockquote><p>　　孤始举孝廉，年少，自以本非岩穴知名之士，恐为海内人之所见凡愚，欲为一郡守，好作政教，以建立名誉，使世士明知之 ——曹操《述志令》 </p></blockquote><p>　　<em>我被举为孝廉时，年纪很轻，自以为不是那种隐居深山而有名望的人士，恐怕被天下人看作是平庸无能之辈，所以想当一个郡的太守，把政治和教化搞好，来建立自己的名誉，让世上的人都清楚地了解我。</em>  </p><blockquote><p>　　去官之后，年纪尚少，顾视同岁中，年有五十，未名为老。内自图之，从此却去二十年，待天下清，乃与同岁中始举者等耳。故以四时归乡里，于谯东五十里筑精舍，欲秋夏读书，冬春射猎，求底下之地，欲以泥水自蔽，绝宾客往来之望。——曹操《述志令》  </p></blockquote><p>　　<em>辞官之后，年纪还轻，回头看看与我同年被荐举的人当中，有的年纪已五十多岁了，还没有被人称作年老。自己内心盘算，从现在起，往后再过二十年，等到天下安定太平了，我才跟同岁中那些刚被举为孝廉的人相等罢了。所以返回家乡，整年不出，在谯县东面五十里的地方建了一学社，打算在秋夏读书，冬春打猎，只希望得到一点瘠薄的土地，想老于荒野、不被人知，断绝和宾客交往的念头</em>。  </p><blockquote><p>　　后徵为都尉，迁典军校尉，意遂更欲为国家讨贼立功，欲望封侯作征西将军，然后题墓道言“汉故征西将军曹侯之墓”，此其志也。——曹操《述志令》  </p></blockquote><p>　　<em>后来我被征召做了都尉，又调任典军校尉，心里就又想为国家讨贼立功了。希望得到封侯，当个征西将军，死后在墓碑上题字说：“汉故征西将军曹侯之墓”。这就是我当时的志向。</em><br>　　可以看出来，曹操的志向和野心，是一步一步膨胀起来的。人的志向或许就是如此，我们不一定在一开始，就去树立很远大的志向，考虑到现实的志向，才是有意义的。</p><h2 id="努力"><a href="#努力" class="headerlink" title="努力"></a><FONT COLOR = cyan>努力</FONT></h2><p>　　所谓努力，这是人能最大限度改变自己所依靠的东西。<br>　　现代人的口头禅变得高级了起来，开口就是“阶级固化”、“资本剥削”、“关系社会”。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>对于同样一个故事，单纯直率的人选择相信可以从中获得力量并努力前行，但总有一些有“预设立场”的人可以有无数种方法把努力和希望描述成狗血与鸡汤。毕竟身边的人总是在说不行、不可能、没办法、别人家境好、关系硬。只是，尽管努力并不一定总是有好的结果，但从来没有办法是伴随着灰心和丧气而来的</strong></font>。<br>　　马云的事迹已经说明理想+努力+时代潮流可以实现历史级别的成就；也总有人说马云说不定有很厉害的背景关系，马云的父亲有多少能量，马云也没那么草根。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>但是同时，也有人被这样的人这样的事迹鼓励，明白自己需要什么，并且告诉自己,也许我可以。</strong></font><br>　　王安石认为，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>最后悔的事情不是“做不到”，而是“本可以”：力足以至焉，于人为可讥，而在己为有悔；尽吾志也而不能至者，可以无悔矣，其孰能讥之乎？不管未来发生什么，不管周围的环境怎么样，自由尽自己的最大努力，才不会后悔，才不会浪费当下的时光。</strong></font></p><h2 id="外力"><a href="#外力" class="headerlink" title="外力"></a><FONT COLOR = cyan>外力</FONT></h2><p>　　所谓外力，这里我认为外力的当今时代意义，就是社会潮流，世界趋势。<br>　　中国历史上有很多英雄，对于绝大多数英雄，实际上都是时代英雄。秦始皇用封建郡县制统一中国，符合那个时代生产力与统治的需要，所以他成功了。刘邦用宽松的治理政策取代了秦国，继承发展了郡县制，所以他成功了。马云抓住了互联网的时代，b站抖音快手抓住了4G智能手机的时代……总的来说，古往今来，人的成功不光需要自己的努力，还需要符合当下的时代潮流，这就是借助外力。  </p><hr><p>　　总之，只有具备志向、努力力与时代潮流这三个条件，才能到达理想的境地。反过来说，努力可以达到而又未能达到，这对别人来说是非常可笑的，对自己来说是很可悔恨的。如果竭尽了自己的志气，也仍然达不到，也就没有什么可悔恨的了。这样，谁还能讥笑他呢？<br>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>然力足以至焉，于人为可讥，而在己为有悔；尽吾志也而不能至者，可以无悔矣，其孰能讥之乎？</strong></font>  </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;做到什么样，人才不后悔&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="克疾之路" scheme="http://example.com/categories/%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇07异人奇缘</title>
    <link href="http://example.com/2021/01/07/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8707%E5%BC%82%E4%BA%BA%E5%A5%87%E7%BC%98/"/>
    <id>http://example.com/2021/01/07/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8707%E5%BC%82%E4%BA%BA%E5%A5%87%E7%BC%98/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-14T14:41:24.774Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>异人堪称当代马云，空手套白狼，慷他人之慨，解自己之忧。而吕不韦也堪称世间奇才，光是搞定华阳一家，就可以作为很成功的商业分析案例了。</p><a id="more"></a><h1 id="秦始皇07异人奇缘"><a href="#秦始皇07异人奇缘" class="headerlink" title="秦始皇07异人奇缘"></a><FONT COLOR = SpringGreen>秦始皇07异人奇缘</font></h1><h2 id="昭王去世"><a href="#昭王去世" class="headerlink" title="昭王去世"></a><FONT COLOR = Cyan>昭王去世</font></h2><p>​　　昭襄王在位56年活了76岁，把自己的太子熬死了，安国君继位（昭襄王的第二个儿子）。其实结不了班的太子大多数都早死，就像看见一盘肉，想吃又吃不到，不被人害死，也要自己馋死。<br>​　　安国君继位，安国君二十多个儿子，异人排行中间。安国君——异人——秦始皇</p><blockquote><p>​　　秦昭王四十年，太子死。其四十二年，以其次子安国君为太子。安国君有子二十余人。安国君有所甚爱姬，立以为正夫人，号曰华阳夫人。华阳夫人无子。安国君中男名子楚，子楚母曰夏姬，毋爱。子楚为秦质子于赵。秦数攻赵，赵不甚礼子楚。——《史记·吕不韦列传第二十五》　　</p></blockquote><p>​　　异人他爹安国君意外当上了太子继位国君。但安国君老婆多，儿子多。二十多个儿子。异人在中间，不受他爹宠爱。异人的母亲也不受安国君宠爱。<br>​　　秦昭襄王听取了范雎“远交近攻”的战略，把进攻的矛头先对准了邻国韩国和魏国，而和较远的赵国联合。遵照当时的惯例，两国互换人质以示“真诚”。秦国派到赵国的是秦始皇的父亲异人，因为他当时在秦国的地位并不很高，随时准备“光荣”。那时候作为人质的儿子，往往是不得脸的儿子。惨！而后秦赵之间连年征战不休，异人随时准备“捐躯”。这就是所谓的塑料血缘情。</p><h2 id="奇货可居"><a href="#奇货可居" class="headerlink" title="奇货可居"></a><FONT COLOR = Cyan>奇货可居</font></h2><p>​　　但有时候时来运转就是这么的意外。异人在赵国遇上了吕不韦。而吕不韦觉得这个人有搞头。</p><blockquote><p>​　　濮阳人吕不韦贾于邯郸，见秦质子异人，归而谓父曰：“耕田之利几倍？”曰：“十倍。”“珠玉之赢几倍？”曰：“百倍。”“立国家之主赢几倍？”曰：“无数。”曰：“今力田疾作，不得暖衣余食；今建国立君，泽可以遗世。愿往事之。”——刘向《战国策·秦策五》</p></blockquote><p>​　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4><strong>吕不韦的做法，就是典型的美国策略。与其占领土地，不如拥立亲美派，立亲美派为国家之主。自己在背后赚取收益。</strong></font>吕不韦认为，异人是国君之子，就有可能继位，是一只潜力股。</p><blockquote><p>​　　子楚，秦诸庶孽孙，质于诸侯，车乘进用【进用：财用。进，通“赆”，指收入的钱财。】 不饶，居处困，不得意。吕不韦贾邯郸，见而怜之，<FONT COLOR = LimeGreen>曰“<strong>此奇货可居”。乃往见子楚，说曰：“吾能大子之门。”子楚笑曰：“且自大君之门，而乃大吾门！”吕不韦曰：“子不知也，吾门待子门而大。</strong></font>”子楚心知所谓，乃引与坐，深语。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　吕不韦和异人谈话“吾能大子之门。”子楚：为之奈何？吕不韦接下来的分析，极其卓越的政治眼光</p><blockquote><p>​　　吕不韦曰：“秦王老矣，安国君得为太子。窃闻安国君爱幸华阳夫人，华阳夫人无子，能立适【适：通“嫡”。】 嗣者独华阳夫人耳。今子兄弟二十余人，子又居中，不甚见幸，久质诸侯。即【即：假使。】 大王薨，安国君立为王，则子毋几【毋几：没有希望。】 得与长子及诸子旦暮在前者争为太子矣。”子楚曰：“然。为之奈何？”吕不韦曰：“子贫，客于此，非有以奉献于亲及结宾客也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>不韦虽贫，请以千金为子西游，事安国君及华阳夫人，立子为适嗣。</strong></font>”子楚乃顿首曰：“必如君策，请得分秦国与君共之。”——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　吕不韦给异人分析当下的局势<br>1、安国君继位在即。此时秦昭襄王未死，但时日无多。<br>2、华阳夫人是关键人物。华阳夫人是安国君的最宠爱的宠妃，但是无子。<br>3、异人比不过其他兄弟。异人远离安国君，比不过其他兄弟　　<br>4、异人没钱。没钱就不能自我包装，不能结交天下诸侯权贵，拉不到选票。<br>​　　吕不韦的策略：不韦虽贫，请以千金为子西游，事安国君及华阳夫人，立子为适嗣。适：通假，嫡<br>​　　异人：子楚乃顿首曰：“必如君策，请得分秦国与君共之。“顿首：下跪磕头。当吕不韦话说到这个份上的时候，异人就发现，吕不韦是一个非常高明的策划师。而自己真的有机会改变命运。<br>​　　吕不韦为异人描绘了一副锦绣蓝图，而异人在此发现吕不韦才能。双方就此达成了友好合作的结盟关系。而异人也很聪明，喊出了这个时代最具诱惑力的话语“<strong>必如君策，请得分秦国与君共之。</strong>”<br>​　　秦汉之间，只有三个人说过共享天下。异人、刘邦和秦孝公。刘邦的下邑之谋、孝公的与之分土，异人的秦国与君共之。这句话杀伤力极大，诱惑太大。异人虽然落魄潦倒，但并不简单。这番话只有有眼光，有胸怀的人，才可以说的出来。对于当下异人的处境来说，这实际上就是空手套白狼，相当于，你帮我赚1亿，那我就分五千万给你。</p><h2 id="不韦行动"><a href="#不韦行动" class="headerlink" title="不韦行动"></a><FONT COLOR = Cyan>不韦行动</font></h2><h3 id="政治投资"><a href="#政治投资" class="headerlink" title="政治投资"></a><FONT COLOR = powderblue>政治投资</font></h3><p>​　　拿出一半家产，给异人，让异人包装自己，结交名流诸侯，提升自己的名望。</p><blockquote><p>​　　吕不韦乃以五百金与子楚，为进用，结宾客——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><h3 id="游说华阳"><a href="#游说华阳" class="headerlink" title="游说华阳"></a><FONT COLOR = powderblue>游说华阳</font></h3><p>​　　送重礼给华阳夫人，说异人思念华阳夫人，想念想的哭。华阳夫人无子，激发母性。</p><blockquote><p>​　　而复以五百金买奇物玩好，自奉而西游秦。求见华阳夫人姊，而皆以其物献华阳夫人。因言子楚贤智，结诸侯宾客遍天下，常曰“楚也以夫人为天，日夜泣思太子及夫人”。夫人大喜。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　然后吕不韦选择农村包围城市，大迂回。收买华阳夫人弟弟，姐姐，全面攻破华阳家族。<br>​　　对华阳弟弟，点出死穴，点出华阳夫人整个家族的死穴。整个家族都是依靠华阳夫人的裙带关系，但华阳夫人无子。一旦安国君继位，立新的太子，那么新的太子如何对待华阳夫人家族？所以现在华阳夫人家族是朝不保夕的状态。</p><blockquote><p>​　　乃说秦王后弟阳泉君曰：“君之罪至死，君知之乎？君之门下无不居高尊位，太子门下无贵者。君之府藏珍珠宝玉，君之骏马盈外厩，美女充后庭。王之春秋高，一日山陵崩，太子用事，君危于累卵而不寿于朝生。说有可以一切，而使君富贵千万岁，其宁于太山四维，必无危亡之患矣。”阳泉君避席，请闻其说。不韦曰：“王年高矣，王后无子，子傒有承国之业，士仓又辅之。王一日山陵崩，子傒立，士仓用事，王后之门必生蓬蒿。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>子异人贤材也，弃在于赵，无母于内，引领西望，而愿一得归。王后诚请而立之，是子异人无国而有国，王后无子而有子也。</strong></font>”阳泉君曰：“然。”——刘向《战国策·秦策五·九三濮阳人吕不韦贾于邯郸》</p></blockquote><p>​　　朝生：指朝生夕落的槿花<br>​　　吕不韦开药：收养一个落魄潦倒的王孙，作为自己的嫡子。收养的人越潦倒，越困难，将来他越会感激你。收养异人，则可以双赢，化解危机。把异人尴尬的处境成功转化为异人的优势。<strong>这里可以说充分体现了吕不韦卓越的政治眼光</strong><br>​　　对华阳姐姐，以色事人者，色衰而爱弛。你妹妹靠的是年轻漂亮，趁着现在还受宠，赶紧立个养子，买份保险。万一以后这份保险有作用呢。</p><blockquote><p>​　　不韦因使其姊说夫人曰：“吾闻之，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>以色事人者，色衰而爱弛</strong></FONT>。今夫人事太子，甚爱而无子，不以此时蚤自结于诸子中贤孝者，举立以为适而子之，夫在则重尊，夫百岁之后，所子者为王，终不失势，此所谓一言而万世之利也。不以繁华【繁华：花盛，以喻人在盛年。】 时树本，即色衰爱弛后，虽欲开一语，尚可得乎？今子楚贤，而自知中男也，次不得为适，其母又不得幸，自附夫人，夫人诚以此时拔以为适，夫人则竟世有宠于秦矣。”——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　俩人夹击华阳夫人，华阳夫人感到危机。决定收养异人。</p><blockquote><p>​　　承太子闲，从容言子楚质于赵者绝贤，来往者皆称誉之。乃因涕泣曰：“妾幸得充后宫，不幸无子，愿得子楚立以为适嗣，以托妾身。”安国君许之，乃与夫人刻玉符【玉符：古代朝廷的一种凭证。】 ，约以为适嗣。安国君及夫人因厚馈遗子楚，而请吕不韦傅之，子楚以此名誉益盛于诸侯。——《史记·吕不韦列传第二十五》</p></blockquote><p>​　　太子：此时安国君是太子，华阳夫人是太子妃，从容言：委婉地说。绝：非常。适：嫡。玉符：古代朝廷的一种凭证。这时候安国君还是太子，所以还没办法立异人为太子，只能说先给个凭证，将来一定会立异人为继承人的。<br>​　　<FONT COLOR = LimeGreen>玉容寂寞泪阑干，梨花一枝春带雨</font>（长恨歌）。华阳夫人这么一哭，安国君立马投降，华阳夫人给异人改名为子楚。因为华阳夫人是楚国人，所以异人改名子楚是为了讨她开心。</p><h2 id="异人继位"><a href="#异人继位" class="headerlink" title="异人继位"></a><FONT COLOR = Cyan>异人继位</font></h2><blockquote><p>​　　秦昭王五十年，使王齮围邯郸，急，赵欲杀子楚。子楚与吕不韦谋，行金六百斤予守者吏，得脱，亡赴秦军，遂以得归。赵欲杀子楚妻子，子楚夫人赵豪家女也，得匿，以故母子竟得活。秦昭王五十六年，薨，太子安国君立为王，华阳夫人为王后，子楚为太子。赵亦奉子楚夫人及子政归秦。——《史记·吕不韦列传第二十五》　　</p></blockquote><p>​　　昭襄王50年，秦国大举进攻赵国。赵国决定杀掉异人一家，吕不韦花六百金，买通人，放吕不韦和异人逃走。6年后，异人的爷爷，昭襄王死。</p><blockquote><p>​　　孝文王元年，赦罪人，修先王功臣，褒厚亲戚，弛苑囿。孝文王除丧，十月己亥即位，三日辛丑卒，子庄襄王立。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>​　　安国君继位后，当年安国君得守丧。第二年正式改元。孝文王元年，这个老太子新国君，被他爹熬了个半死，改元三天后就死了。三天应该是虚指。改元没几天，就死了<br>​　　安国君死，异人继位，号称庄襄王，兑现诺言</p><blockquote><p>​　　太子子楚代立，是为庄襄王。庄襄王所母华阳后为华阳太后，真母夏姬尊以为夏太后。庄襄王元年，以吕不韦为丞相，封为文信侯，食河南雒阳十万户。——《史记·吕不韦列传第二十五》　　</p></blockquote><p>​　　吕不韦封为丞相、文信侯，河南洛阳食邑十万户。此时秦已经消灭东周，把原来东周的地方封给了吕不韦。刘邦后来统一中国，给张良也只是自择齐地三万户。异人直接给吕不韦十万户。可以说是很诚意地兑现诺言了。除此之外，异人封华阳夫人为华阳太后，封自己的生母为夏太后。总体来说，异人还是比较讲人情味的国君。<br>​　　但异人寿命短，做国君三年而死。</p><h2 id="人生四行"><a href="#人生四行" class="headerlink" title="人生四行"></a><FONT COLOR = Cyan>人生四行</font></h2><p>​　　人生非常短暂，要想有所作为，必须做到人生四行</p><h3 id="自己得行"><a href="#自己得行" class="headerlink" title="自己得行"></a><FONT COLOR = powderblue>自己得行</font></h3><p>​　　异人，慧眼识才，信任吕不韦重用吕不韦。兑现诺言，共享天下。逢迎华阳夫人，深受华阳夫人宠爱。就这几点，就足以说明异人是有一定能力的。</p><h3 id="有人说你行"><a href="#有人说你行" class="headerlink" title="有人说你行"></a><FONT COLOR = powderblue>有人说你行</font></h3><p>​　　吕不韦说异人行，吕不韦对异人进行政治投资，金钱包装。</p><h3 id="说你行的人得行"><a href="#说你行的人得行" class="headerlink" title="说你行的人得行"></a><FONT COLOR = powderblue>说你行的人得行</font></h3><p>​　　吕不韦说了还没用，还得华阳夫人说你行才可以。华阳夫人自己能力很强，搞掂了安国君。华阳和吕不韦都说异人有才，安国君才让异人当继承人。</p><h3 id="身体得行"><a href="#身体得行" class="headerlink" title="身体得行"></a><FONT COLOR = PowderBlue>身体得行</font></h3><p>​　　最关键的一行，是其他三行的前提。异人这点不太行，没享受几天就扑街了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;异人堪称当代马云，空手套白狼，慷他人之慨，解自己之忧。而吕不韦也堪称世间奇才，光是搞定华阳一家，就可以作为很成功的商业分析案例了。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="http://example.com/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="http://example.com/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="http://example.com/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
