<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>克疾文轩</title>
  
  <subtitle>徐思远的记录空间</subtitle>
  <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/"/>
  <updated>2021-01-26T15:48:32.163Z</updated>
  <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/</id>
  
  <author>
    <name>XuSiyuan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>秦始皇26六世余烈</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/26/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8726%E5%85%AD%E4%B8%96%E4%BD%99%E7%83%88/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/26/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8726%E5%85%AD%E4%B8%96%E4%BD%99%E7%83%88/</id>
    <published>2021-01-26T03:23:12.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T15:48:32.163Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　<FONT SIZE = 2>秦始皇只用了十年时间，就摆平六国，统一天下。所有的历史书讲到这个问题，都强调由秦统一中国是历史发展的大趋势。但是所有教材都回避了一个问题，就是为什么秦统一中国是历史发展的大趋势？  </FONT></p><a id="more"></a><h1 id="必然统一"><a href="#必然统一" class="headerlink" title="必然统一"></a><FONT COLOR = SpringGreen>必然统一</font></h1><p>　　首先在当时，统一是大趋势。</p><p>　　（一）各国都在不同程度上地加强君主的中央集权。在秦始皇统一六国之前，六国在自身内部，就已经抛弃了过去松散的城邦制，而完成了统一。<br>　　各国变法维护了君主权力“，废除了领主的封邑制，开始实行郡县制和君主集权，这就为出现大一统的封建国家奠定了基础。</p><p>　　（二）国家间地区经济不平衡缩小。战国时期社会生产力有了较大提高，农业、水利、手工业、商业、商业等方面都有了发展，国家间地区经济不平衡缩小，联系变得频繁，为统一提供了经济条件。</p><p>　　然后，为什么秦统一是历史的大趋势。所谓历史发展的大趋势，就是历史发展的基本动向。这个大趋势包括两层含义，一个是历史发展的必然性，一个是历史发展的偶然性。秦统一天下的历史必然性在于：第一七代明君；第二，代代重才。</p><p>　　西汉才子贾谊总结出秦国统一的必然原因——“奋六世之余烈”。</p><blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>及至始皇，奋六世之余烈，振长策而御宇内，吞二周而亡诸侯，履至尊而制六合，执敲扑而鞭笞天下，威振四海。</strong></font>——贾谊《过秦论》</p></blockquote><p>　　贾谊认为，秦统一天下的必然性就在于，秦国连续六代（七代）明君。<br>　　秦国从立国到秦王嬴政，一共有六百多年的历史，三十多位君王。而对统一六国关系最密切的就是秦国的最后七代国君：秦孝公、秦惠文王、秦武王、秦昭襄王、秦孝文王、秦庄襄王、秦王嬴政。<br>　　秦能统一的必然性就在于，连续七代明君，而且代代重才。</p><h1 id="七代明君"><a href="#七代明君" class="headerlink" title="七代明君"></a><FONT COLOR = SpringGreen>七代明君</font></h1><h2 id="秦孝公—变法图强"><a href="#秦孝公—变法图强" class="headerlink" title="秦孝公—变法图强"></a><FONT COLOR = Cyan>秦孝公—变法图强</font></h2><p>　　孝公时期，所面临的<u>历史使命</u>是变法图强。<br>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>无论是一个国家，一个民族，还是一个人，最重要的一件事，就是先使自身足够强大起来，这是打破困境的唯一出路。</font><br>　　孝公抓住了历史机遇，通过商鞅变法，使秦国迅速崛起。<FONT COLOR = LimeGreen>完成这一代人所应该负有的历史使命。</font></p><h2 id="惠文王—连横破纵"><a href="#惠文王—连横破纵" class="headerlink" title="惠文王—连横破纵"></a><FONT COLOR = Cyan>惠文王—连横破纵</font></h2><p>　　惠文王时期，秦国面临的情况和背负的使命又不相同。此时秦国已经相当强大，但六国的有识之士决定采取合纵来对抗秦国。<br>　　所以惠文王时期，秦国所背负的<u>历史使命</u>是，打破合纵。于是惠文王重用张仪，连横破纵。</p><h2 id="秦武王—乘势东进"><a href="#秦武王—乘势东进" class="headerlink" title="秦武王—乘势东进"></a><FONT COLOR = Cyan>秦武王—乘势东进</font></h2><p>　　秦武王是个志向非常远大的人：</p><blockquote><p>　　武王谓甘茂曰：“寡人欲容车【容车：送葬时运载死者衣冠、画像的车。】通三川，窥周室，死不恨【恨：遗憾。】矣。”——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>　　秦武王时期，秦国已经非常强大了。秦武王此时的<u>历史使命</u>是，抓住历史时机，东进中原。那么秦武王的首要任务，就是攻下韩国的军事重镇，宜阳。宜阳靠近洛阳，是极其重要的军事重镇。只有打下宜阳，秦国才能兵出函谷关。</p><blockquote><p>　　甘茂曰：“请之魏，约以伐韩，而令向寿辅行【辅行：副使】。”甘茂至，谓向寿曰：“子归，言之于王曰‘魏听臣矣，然愿王勿伐’。事成，尽以为子功。”向寿归，以告王，王迎甘茂于息壤。甘茂至，王问其故。对曰：“宜阳，大县也，上党、南阳积之久矣。名曰县，其实郡也。今王倍数险，行千里攻之，难。<br>　　昔曾参之处费，鲁人有与曾参同姓名者杀人，人告其母曰‘曾参杀人’，其母织自若也。顷之，一人又告之曰‘曾参杀人’，其母尚织自若也。顷又一人告之曰‘曾参杀人’，其母投杼下机，逾墙而走。夫以曾参之贤与其母信之也，三人疑之，其母惧焉。今臣之贤不若曾参，王之信臣又不如曾参之母信曾参也，疑臣者非特三人，臣恐大王之投杼也。<br>　　始张仪西并巴蜀之地，北开西河之外，南取上庸，天下不以多张子而以贤先王。<br>　　魏文侯令乐羊将而攻中山，三年而拔之。乐羊返而论功，文侯示之谤书一箧。乐羊再拜稽首曰：‘<u>此非臣之功也，主君之力也。</u>’今臣，羁旅之臣也。樗里子、公孙奭二人者挟韩而议之，王必听之，是王欺魏王而臣受公仲侈之怨也。”王曰：“寡人不听也，请与子盟。”<br>　　卒使丞相甘茂将兵伐宜阳。五月而不拔，樗里子、公孙奭果争之。武王召甘茂，欲罢兵。甘茂曰：“息壤在彼。”王曰：“有之。”因大悉起兵，使甘茂击之。斩首六万，遂拔宜阳。韩襄王使公仲侈入谢，与秦平。——《史记·樗里子甘茂列传第十一》</p></blockquote><p>　　甘茂讲了三个故事：<br>　　曾参杀人——曾参杀人又何曾。自己不像曾参那样贤明，大王你肯定也没法像曾母信任儿子那样信任我，我还是个外国人，连曾参都受到谣言迫害，更何况我呢，我要是出国打仗，肯定也有问题。（这个也是三人成虎的故事）<br>　　张仪无功——张仪那么大的功都没功，功劳全都记载君王头上了，臣子立功不算功。<br>　　文侯烧信——魏文侯时期，乐羊打仗，很多人告乐羊的状，但魏文侯并不相信。希望你能效仿魏文侯。【此时中山国被魏文侯所灭，但中间又复国一次】</p><h2 id="昭襄王—远交近攻"><a href="#昭襄王—远交近攻" class="headerlink" title="昭襄王—远交近攻"></a><FONT COLOR = Cyan>昭襄王—远交近攻</font></h2><p>　　昭襄王时期，秦国的统一天下的具体战略已经出现。因此秦昭王的<u>历史使命</u>是：远交近攻，称霸中原。<br>　　昭襄王重用白起、范雎、魏冉，连续不断对六国用兵，基本摧毁了六国的生力军。秦的统一战争，从昭襄王时期就开始了。</p><h2 id="孝文王—无过是功"><a href="#孝文王—无过是功" class="headerlink" title="孝文王—无过是功"></a><FONT COLOR = Cyan>孝文王—无过是功</font></h2><p>　　秦孝文王在位时间非常短，正式继位只有三天，无过就是功。</p><h2 id="庄襄王—切断合纵"><a href="#庄襄王—切断合纵" class="headerlink" title="庄襄王—切断合纵"></a><FONT COLOR = Cyan>庄襄王—切断合纵</font></h2><p>　　秦庄襄王时期，重用吕不韦，建立东郡，彻底隔断合纵之路</p><blockquote><p>　　蒙骜伐魏，取酸枣、燕、虚、长平、雍丘、山阳等三十城；初置东郡。——《资治通鉴·前242》</p></blockquote><p>　　从秦国建立东郡之后，秦国的疆域就和齐国接壤。把六国分为了两部分，北方是燕国赵国，南方是楚国，从此大规模合纵再无可能。</p><h2 id="秦始皇—发动统一"><a href="#秦始皇—发动统一" class="headerlink" title="秦始皇—发动统一"></a><FONT COLOR = Cyan>秦始皇—发动统一</font></h2><p>　　秦始皇时期的<u>历史使命</u>是，不失时机地发动统一战争。</p><h1 id="代代重才"><a href="#代代重才" class="headerlink" title="代代重才"></a><FONT COLOR = SpringGreen>代代重才</font></h1><p>　　这七代国君不仅仅都是明君，而且代代重才：</p><p>　　秦孝公——重用卫人商鞅<br>　　秦惠文王——重用魏人张仪<br>　　秦武王——重用楚人甘茂<br>　　秦昭襄王——重用魏人范雎<br>　　秦孝文王——短命<br>　　秦庄襄王——重用卫人吕不韦<br>　　秦王嬴政——重用楚人李斯</p><h1 id="六国失误"><a href="#六国失误" class="headerlink" title="六国失误"></a><FONT COLOR = SpringGreen>六国失误</font></h1><p>　　秦统一天下除了其必然性外，还有其偶然性——六国不停地犯错误。</p><blockquote><p>　　灭六国者，六国也，非秦也——杜牧《阿房宫赋》</p></blockquote><p>　　六国不停犯错失误，就是给了秦统一天下机会：</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误1：三家分晋</font></p><p>　　三家分晋直接给秦消灭了最强大的敌人。三家分晋最大的受益者不是韩赵魏，三家分晋最大的受益者就是秦。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误2：赵国昏君庸主</font></p><p>　　赵国就是典型的昏君多，庸主多。从赵孝成王开始，后面三代赵王都非常昏庸，轻信赵括、驱逐廉颇，杀害李牧。<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>犯错过多，积重难返。</font></p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误3：韩国人才缺乏</font></p><p>　　韩国就是典型的人才缺乏。韩非出世太晚，也不受国君重视。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误4：魏国人才流失</font></p><p>　　魏国是第一个变法图强的国家，魏文侯利用李悝变法，使得魏国成为诸侯之最。但魏国是人才流失最严重的国家，吴起、商鞅、孙膑、范雎，全都流失。即便只剩下了个信陵君，信陵君在秦王嬴政继位那一年攻击秦国，都能大败秦军。但魏安厘王都无法容下信陵君。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误5：燕国无事生非</font></p><p>　　燕国是秦国远交近攻的受益者。燕国在战国后期，疲软赵国，削弱齐国。结果使赵燕齐国力大减，给了秦国可乘之机。而燕国在这些战争中也没有强大起来。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误6：楚国政治腐败</font></p><p>　　吴起变法是非常高明的变法，是力度非常大的改革。但楚国政治极其腐败，断送了好时机。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>失误7：齐国国策失误</font></p><p>　　要么是滥用武力，要么是全盘放弃武力。</p><hr><p><font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>当自己犯错的时候，恰恰是给对手最好的礼物</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;　　&lt;FONT SIZE = 2&gt;秦始皇只用了十年时间，就摆平六国，统一天下。所有的历史书讲到这个问题，都强调由秦统一中国是历史发展的大趋势。但是所有教材都回避了一个问题，就是为什么秦统一中国是历史发展的大趋势？  &lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇25股肱之臣</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/25/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8725%E8%82%A1%E8%82%B1%E4%B9%8B%E8%87%A3/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/25/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8725%E8%82%A1%E8%82%B1%E4%B9%8B%E8%87%A3/</id>
    <published>2021-01-25T02:53:25.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:10:52.676Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>秦始皇前230灭韩、前228灭赵、前225灭魏、前223灭楚、前222灭燕、前221灭齐。仅仅十年，秦王嬴政就为历时两个半世纪之久的战国时代划上了一个硕大的句号。一个很重要的原因——他手下有一批非常能干的文臣武将，而秦始皇也非常善于用才。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="王翦父子"><a href="#王翦父子" class="headerlink" title="王翦父子"></a><FONT COLOR = SpringGreen>王翦父子</font></h1><p>　　王翦消灭了山东六国中最难啃的两国——赵国、楚国。</p><blockquote><p>　　翦将攻赵。岁余，遂拔赵，赵王降，尽定赵地为郡。</p><p>　　翦因举兵追之，令壮士击，大破荆军。至蕲南，杀其将军项燕，荆兵遂败走。秦因乘胜略定荆地城邑。岁余，虏荆王负刍，竟平荆地为郡县。因南征百越之君。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　王贲消灭了魏国、齐国</p><blockquote><p>　　秦使翦子王贲击荆，荆兵败。还击魏，魏王降，遂定魏地。</p><p>　　而王翦子王贲，与李信破定燕、齐地。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　父子俩一起攻破燕国</p><blockquote><p>　　明年，燕使荆轲为贼于秦，秦王使王翦攻燕。燕王喜走辽东，翦遂定燕蓟而还。</p><p>　　而王翦子王贲，与李信破定燕、齐地。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　可惜王翦的孙子，王贲的儿子，王离是个笨比</p><blockquote><p>　　秦二世之时，王翦及其子贲皆已死，而又灭蒙氏。陈胜之反秦，秦使王翦之孙王离击赵，围赵王及张耳钜鹿城。或曰：“王离，秦之名将也。今将强秦之兵，攻新造之赵，举之必矣。”客曰：“不然。夫为将三世者必败。必败者何也？必其所杀伐多矣，其后受其不祥。今王离已三世将矣。”居无何，项羽救赵，击秦军，果虏王离，王离军遂降诸侯。</p><p>　　太史公曰：鄙语云“尺有所短，寸有所长”。白起料敌合变，出奇无穷，声震天下，然不能救患于应侯。王翦为秦将，夷六国，当是时，翦为宿将，始皇师之，然不能辅秦建德，固其根本，偷合取容【偷合取容：苟且迎合，取悦他人，以求容身。】 ，以至殁身【殁身：终生。】 。及孙王离为项羽所虏，不亦宜乎！彼各有所短也。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><h1 id="蒙氏父子"><a href="#蒙氏父子" class="headerlink" title="蒙氏父子"></a><FONT COLOR = SpringGreen>蒙氏父子</font></h1><h2 id="蒙骜"><a href="#蒙骜" class="headerlink" title="蒙骜"></a><FONT COLOR = Cyan>蒙骜</font></h2><p>　　超长待机，侍奉过四代国君：从秦昭襄王开始，到秦始皇结束。</p><blockquote><p>　　蒙骜ào，自齐事秦昭王，官至上卿。秦庄襄王元年，蒙骜为秦将，伐韩，取成皋、荥阳，作置三川郡。二年，蒙骜攻赵，取三十七城。始皇三年，蒙骜攻韩，取十三城。五年，蒙骜攻魏，取二十城，作置东郡。始皇七年，蒙骜卒。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><ul><li><p>夺取<FONT COLOR = PowderBlue>韩国</font>军事重镇成皋、荥阳—— 秦庄襄王元年，蒙骜为秦将，伐韩，取成皋、荥阳，作置三川郡<br>　　成皋、荥阳，是极其重要的战略重镇，是后面楚汉相争的主要战场。</p></li><li><p>攻击<FONT COLOR = PowderBlue>赵国</font>，夺取赵国大面积土地——二年，蒙骜攻赵，取三十七城。</p></li><li><p>攻击<FONT COLOR = PowderBlue>韩国</font>，夺取韩国大面积土地——始皇三年，蒙骜攻韩，取十三城。</p></li><li><p>攻击<FONT COLOR = PowderBlue>魏国</font>，夺取魏国大面积土地——五年，蒙骜攻魏，取二十城，作置东郡。这一仗，使秦与齐国土地相邻，从此后再无合纵</p></li></ul><h2 id="蒙武"><a href="#蒙武" class="headerlink" title="蒙武"></a><FONT COLOR = Cyan>蒙武</font></h2><p>　　蒙武是蒙骜儿子</p><blockquote><p>　　始皇二十三年，蒙武为秦裨将军，与王翦攻楚，大破之，杀项燕。二十四年，蒙武攻楚，虏楚王。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　和王翦一起，灭楚中，立有大功</p><h2 id="蒙恬"><a href="#蒙恬" class="headerlink" title="蒙恬"></a><FONT COLOR = Cyan>蒙恬</font></h2><blockquote><p>　　始皇二十六年，蒙恬因家世得为秦将，攻齐，大破之，拜为内史。</p><p>　　秦已并天下，乃使蒙恬将三十万众北逐戎狄，收河南。筑长城，因地形，用制险塞，起临洮，至辽东，延袤万余里。于是渡河，据阳山，逶蛇【逶蛇：即逶迤，弯曲而连续不断的样子。】 而北。暴师【暴师：使军队遭受风吹日晒。暴，同“曝”，日晒。】 于外十余年，居上郡。是时蒙恬威振匈奴。始皇甚尊宠蒙氏，信任贤之。而亲近蒙毅，位至上卿，出则参乘，入则御前。恬任外事而毅常为内谋，名为忠信，故虽诸将相莫敢与之争焉。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><p>　　蒙恬的弟弟就是蒙毅，蒙毅就是成龙电影《神话》中的男主角。</p><p>　　非常可惜，蒙恬蒙毅兄弟俩最后全部死在秦二世胡亥的手下：</p><blockquote><p>　　胡亥不听。而遣御史曲宫乘传之代，令蒙毅曰：“先主欲立太子而卿难之。今丞相以卿为不忠，罪及其宗。朕不忍，乃赐卿死，亦甚幸矣。卿其图之！”毅对曰：“以臣不能得先主之意，则臣少宦，顺幸没世，可谓知意矣。以臣不知太子之能，则太子独从，周旋天下，去诸公子绝远，臣无所疑矣。夫先主之举用太子，数年之积也，臣乃何言之敢谏，何虑之敢谋！非敢饰辞以避死也，为羞累【羞累：以连累先主的名誉为羞耻。】 先主之名，愿大夫为虑焉，使臣得死情实。且夫顺成全者，道之所贵也；刑杀者，道之所卒也。昔者秦穆公杀三良【三良：指子车奄息、仲行、针虎。】 而死，罪百里傒而非其罪也，故立号曰‘缪’。昭襄王杀武安君白起，楚平王杀伍奢，吴王夫差杀伍子胥，此四君者，皆为大失，而天下非之，以其君为不明，以是籍【籍：通“藉”，狼藉。】 于诸侯。故曰‘用道治者不杀无罪，而罚不加于无辜’。唯大夫留心！”使者知胡亥之意，不听蒙毅之言，遂杀之。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><blockquote><p>　　二世又遣使者之阳周，令蒙恬曰：“君之过多矣，而卿弟毅有大罪，法及内史。”恬曰：“自吾先人，及至子孙，积功信于秦三世矣。今臣将兵三十余万，身虽囚系，其势足以倍畔【倍畔：即背叛。倍，通“背”。畔，通“叛”。】 ，然自知必死而守义者，不敢辱先人之教，以不忘先主也。昔周成王初立，未离襁褓，周公旦负王以朝，卒定天下。及成王有病甚殆【殆：危险。】 ，公旦自揃【揃：剪下，剪断。】 其爪【爪：手足的指甲。】 以沉于河，曰：‘王未有识，是旦执事。有罪殃，旦受其不祥。’乃书而藏之记府【记府：收藏书籍史册的地方。】 ，可谓信矣。及王能治国，有贼臣言：‘周公旦欲为乱久矣，王若不备，必有大事。’王乃大怒，周公旦走而奔于楚。成王观于记府，得周公旦沉书，乃流涕曰：‘孰谓周公旦欲为乱乎！’杀言之者而反周公旦。故《周书》曰‘必参而伍之’。今恬之宗，世无二心，而事卒如此，是必孽臣【孽臣：作孽、谋乱之臣。】 逆乱，内陵之道也。夫成王失而复振则卒昌；桀杀关龙逢，纣杀王子比干而不悔，身死则国亡。臣故曰过可振而谏可觉也。察于参伍，上圣之法也。凡臣之言，非以求免于咎也，将以谏而死，愿陛下为万民思从道也。”使者曰：“臣受诏行法于将军，不敢以将军言闻于上也。”蒙恬喟然太息曰：“我何罪于天，无过而死乎？”良久，徐曰：“恬罪固当死矣。起临洮táo属之辽东，城堑万余里，此其中不能无绝地脉哉？此乃恬之罪也。”乃吞药自杀。——《史记·蒙恬列传第二十八》</p></blockquote><h1 id="尉缭"><a href="#尉缭" class="headerlink" title="尉缭"></a><FONT COLOR = SpringGreen>尉缭</font></h1><p>　　尉是官名，国尉就是国防部长。缭是名字，这个人姓氏未知，著有兵书《尉缭子》。尉缭不主张只使用武力屈服六国，而是多管齐下。</p><blockquote><p>　　大梁人尉缭来，说秦王曰：“以秦之强，诸侯譬如郡县之君，臣但恐诸侯合从，翕【翕：闭合，引申为隐秘。】 而出不意，此乃智伯【智伯：晋国上卿，被赵、魏、韩所灭。】 、夫差【夫差：末代吴王，为越国所灭。】 、愍王【愍王：齐王，被燕将乐毅击败。】 之所以亡也。愿大王毋爱财物，赂其豪臣，以乱其谋，不过亡三十万金，则诸侯可尽。”秦王从其计，见尉缭亢礼【亢礼：也作“抗礼”，指用平等的礼节相待。】 ，衣服、食饮与缭同。缭曰：“<u>秦王为人，蜂准，长目，挚【挚：通“鸷”，勐禽。】 鸟膺，豺声，少恩而虎狼心，居约【约：穷困。】 易出人下，得志亦轻食人。我布衣，然见我常身自下我。诚使秦王得志于天下，天下皆为虏矣。不可与久游。”乃亡去。秦王觉，固止，以为秦国尉，卒用其计策。</u>而李斯用事。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>尉缭观点1：<FONT COLOR = PowderBlue>军事外交并重</font><br>　　警惕六国暗中结合，如韩赵魏灭知伯之故事<br>尉缭观点2：<FONT COLOR = PowderBlue>用钱收买六国权臣</font><br>　　“愿大王毋爱财物，赂其豪臣，以乱其谋，不过亡三十万金，则诸侯可尽。”<br>　　对付赵国，用钱买通郭开，郭开进谗言杀李牧。<br>　　灭齐，用重金收买了君王后的弟弟后胜，连后胜的门客都被收买了。</p><p>　　秦王对尉缭是非常礼遇的。见尉缭亢礼，衣服、食饮与缭同。<br>　　尉缭喜欢看面相，他觉得秦始皇面相不好，认为秦始皇缺乏仁德，“用人时谦下，得志时吃人”。对秦始皇有意见，一直想躲着秦始皇。<br>　　秦始皇发现后，丝毫不介意，坚决阻止了尉缭的逃跑，照样信任他，采纳他的意见。从这里就可以看出，秦始皇在用人方面，和其他国君相比，技高一筹。</p><p>　　尉缭还有兵书《尉缭子》流传于世，秦国所有军事家没有兵书流传于世，只有尉缭写过兵书。</p><h1 id="顿弱"><a href="#顿弱" class="headerlink" title="顿弱"></a><FONT COLOR = SpringGreen>顿弱</font></h1><p><FONT SIZE = 2>　　王立群老师着重讲了顿弱这个人。但我在《史记》中并没有找到记载，此人仅仅记载于《战国策》中。百度百科中说顿弱和尉缭是同一个人，我稍微认可这个观点。因为顿弱和尉缭讲话的中心思想很类似，为此我选择搁置问题。把顿弱的事情当做一个故事来看。</font></p><blockquote><p>　　秦王欲见顿弱，顿弱曰：“臣之义不参拜，王能使臣无拜即可矣，不即不见也。”秦王许之——《战国策·八六秦王欲见顿弱》</p></blockquote><p>　　秦王想见顿弱，但顿弱不愿下拜，嬴政居然答应了。从这里来看，秦王是非常爱才的。<br>　　顿弱开始滔滔不绝：</p><blockquote><p>　　于是顿子曰：“天下有有其实而无其名者，有无其实而有其名者，有无其名又无其实者。王知之乎？”王曰：“弗知。”顿子曰：“有其实而无其名者，商人是也。无把铫推耨之势，而有积粟之实，此有其实而无其名者也。无其实而有其名者，农夫是也。<u>解冻而耕，暴背而耨，无积粟之实</u>，此无其实而有其名者也。无其名又无其实者，王乃是也。已立为万乘，无孝之名；以千里养，无孝之实。”秦王悖然而怒。——《战国策·八六秦王欲见顿弱》</p></blockquote><p>　　天下三种人：<br>　　有其实无其名——商人，有钱，但是没有地位。<br>　　无其实有其名——农夫，农民地位高，但是农民解冻而耕，暴背而耨，无积粟之实。<br>　　无其名无其实——秦王你，因为你不孝。有国君之实，但无孝母之名。<br>　　顿弱建议秦王把自己的母亲赵姬接回来。（在《史记》中，成功劝说秦始皇接回赵姬的是茅焦）<br>　　秦始皇杀人如麻，但在这里他还能容纳一个顿弱，秦始皇在统一六国之前，是一个非常谦卑的人。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>金元外交</font>：</p><blockquote><p>　　顿弱曰：“山东战国有六，威不掩于山东而掩于母，臣窃为大王不取也。”秦王曰：“山东之建国可兼与？”顿子曰：“韩，天下之咽喉；魏，天下之胸腹。王资臣万金而游，听之韩、魏，入其社稷之臣于秦，即韩、魏从。韩、魏从，而天下可图也。”秦王曰：“寡人之国贫，恐不能给也。”顿子曰：“天下未尝无事也，非从即横也。横成则秦帝，从成即楚王。秦帝，即以天下恭养；楚王，即王虽有万金，弗得私也。”秦王曰：“善。”乃资万金，使东游韩、魏，入其将相。北游于燕、赵而杀李牧。齐王入朝，四国必从，顿子之说也。——《战国策·八六秦王欲见顿弱》</p></blockquote><p>　　嬴政在统一六国之中，对待人才是十分虚心的。即使鼻子都气歪了，还是容忍了顿弱。</p><h1 id="嬴政用才"><a href="#嬴政用才" class="headerlink" title="嬴政用才"></a><FONT COLOR = SpringGreen>嬴政用才</font></h1><p>　　秦始皇能够统一六国，他有一套非常高明的人才观：</p><ul><li><FONT COLOR = Cyan>虚心纳谏</font></li></ul><p>　　尉缭、顿弱给秦始皇讲坏话，秦始皇丝毫不介意，照样信任，重用。秦始皇对待人才是非常虚心的。</p><ul><li><FONT COLOR = Cyan>对人谦卑</font></li></ul><p>　　秦始皇听信了李信的建议，导致第一次灭楚失败。嬴政主动去向王翦贾承认错误。这在历朝历代中，都是十分罕见的。</p><blockquote><p>　　始皇闻之，大怒，自驰如频阳，见谢王翦曰：“寡人以不用将军计，李信果辱秦军。今闻荆兵日进而西，将军虽病，独忍弃寡人乎！——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><ul><li><p><FONT COLOR = Cyan>慧眼识人</font></p><p>文臣——李斯、尉缭。<br>善于间谍——姚贾、顿弱<br>武将——王翦父子、蒙氏家族</p></li><li><p><FONT COLOR = Cyan>胸怀大度</font></p></li></ul><p>　　嬴政对待李信的失败是非常宽容的。李信灭楚失败，是秦军统一六国之战中唯一一次失败，但嬴政并没有处罚李信，而是让李信和王贲去攻齐。<br>　　白起被秦昭襄王逼死，而王翦就大不同。相比于秦昭襄王，秦始皇对待人才更加宽容。<br>　　白起的下场，印证了王翦的幸运，王翦的幸运说明了秦王嬴政对待功臣的宽厚</p><p>　　对待功臣，不仅仅是一个态度问题，而且是气度问题；是事业能不能发展的一个标志。<br>　　秦始皇当了皇帝以后，一个功臣没有杀，对人非常宽厚，这在古代的封建国君中间非常少见。宽厚不仅是一种手段，更是一种品德和气质。</p><p>秦王嬴政之所以能够仅用十年时间，就拿下六国，这不仅得益于他身边的文臣武将，还得益于他的识人之明和用人之智。在秦国内部，秦王嬴政组织了一个文武齐全、搭配得当、互相配合的顶尖队伍。所以才能在灭六国之战中，攻无不克，战无不胜，扫平天下，统一六国。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;秦始皇前230灭韩、前228灭赵、前225灭魏、前223灭楚、前222灭燕、前221灭齐。仅仅十年，秦王嬴政就为历时两个半世纪之久的战国时代划上了一个硕大的句号。一个很重要的原因——他手下有一批非常能干的文臣武将，而秦始皇也非常善于用才。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇24不战而降</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/24/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8724%E4%B8%8D%E6%88%98%E8%80%8C%E9%99%8D/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/24/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8724%E4%B8%8D%E6%88%98%E8%80%8C%E9%99%8D/</id>
    <published>2021-01-23T17:02:56.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:11:12.339Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>齐国走向了两个极端：要么是齐闵王自矜功伐滥用武力，要么是君王后完全放弃武力。齐国也连续出了三代非常有能力的国君，但衰落的根本原因是，占据天时地利的齐国安逸享受，不思变法。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="引颈受戮"><a href="#引颈受戮" class="headerlink" title="引颈受戮"></a><FONT COLOR = SpringGreen>引颈受戮</font></h1><p>　　前221年，秦国大将王贲在灭了燕国残部以后，带领军队从北方打入齐国。这个时候五国全部被灭了，仅仅剩了一个齐国。所以齐国的国君慌做一团，非常紧张。</p><blockquote><p>　　襄王卒，子建立为齐王。君王后事秦谨，与诸侯信，以故建立四十有余年不受兵。——《战国策·一四九下齐闵王之遇杀》</p></blockquote><blockquote><p>　　（齐王建）四十四年，秦兵击齐。齐王听相后胜计，不战，以兵降秦。秦虏王建，迁之共。遂灭齐为郡。</p></blockquote><p>　　秦王嬴政派了一个使者，使者对齐王说，秦王想让你把你的国家给交出来，另外给你五百里地，让你做个封君。齐王听了很高兴，他觉得这个下场比其他五国的国君强多了，高高兴兴答应了，然后下令举国投降。</p><blockquote><p>　　天下壹并于秦，秦王政立号为皇帝。始，君王后贤，事秦谨，与诸侯信，齐亦东边海上，秦日夜攻三晋、燕、楚，五国各自救于秦，以故王创建四十余年不受兵。君王后死，后胜相齐，多受秦间金，多使宾客入秦，秦又多予金，客皆为反间，劝王去从朝秦，不修攻战之备，不助五国攻秦，秦以故得灭五国。<u>五国已亡，秦兵卒入临淄，民莫敢格【格：抗拒。】 者。王建遂降，迁于共</u>。故齐人怨王建不蚤与诸侯合从攻秦，听奸臣宾客以亡其国，歌之曰：“松耶柏耶？住建共者客耶？”疾建用客之不详也。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　君王后制定并执行国策——对待秦国小心谨慎，交往诸侯讲究信用。所以齐国从此没有遭遇大的战火，君王后有点像反战主义者。<br>　　所以从长平之战后，君王后和齐国对待诸侯的求救一直冷眼相待。多年来都施行亲秦的策略，将近四十年没打仗，也没有做任何战争准备。末代齐王——齐王建，最终也是屈辱而死，这段记载在《战国策》里丰富了一下：</p><blockquote><p>　　秦使陈驰诱齐王内之，约与五百里之地。齐王不听即墨大夫而听陈驰，遂入秦，处之共松柏之间，饿而死。先是齐为之歌曰：“松邪！柏邪！住建共者，客耶！”——《战国策·一五〇齐王建入朝于秦》</p></blockquote><p>　　<em>秦国派陈驰诱使齐王入秦，假装答应给齐王五百里土地。齐王不听即墨大夫的话却听信了陈驰，到了秦国之后，秦王把齐王流放到共邑，处在松柏之间，最终饥饿而死。在这之前，齐国有人作了一首歌谣：“松树啊！柏树啊！让齐王死在共邑的，就是那些能言善辩的说客啊！</em></p><p>　　秦国派陈驰诱使齐王入秦，假装给你500里地，让你做个封君。齐王建听这个，居然举国而降。齐王建被带到共，这五百里地给你，然后派兵包围，断绝一切供应，齐王建饿死。<br>　　人燕国虽然弱，好歹派了个刺客，刺了一下，挣扎了一下。就像杀鸡一样，那腿还瞪了一下。可惜齐国泱泱大国，引颈待戮。</p><blockquote><p>　　（前221）二十六年，齐王建与其相后胜发兵守其西界，不通秦。秦使将军王贲从燕南攻齐，得齐王建。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　前221年，秦王抓住齐王建之后，齐国灭亡。就此，春秋战国结束，秦国完成统一。<br>　　总而言之，齐国灭亡有两个主要原因：国策失误、政治腐败、没有变法。</p><h1 id="国策失误"><a href="#国策失误" class="headerlink" title="国策失误"></a><FONT COLOR = SpringGreen>国策失误</font></h1><p>　　从齐闵王开始，齐国的国策就不停失误</p><h2 id="秦齐称帝"><a href="#秦齐称帝" class="headerlink" title="秦齐称帝"></a><FONT COLOR = Cyan>秦齐称帝</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>前298年-前296年</font>：</p><p>　　齐联合韩、魏连年攻秦，三年攻入函谷关，迫秦求和。<br><FONT SIZE = 2>（关于这段历史，我觉得司马迁在《田敬仲完世家》记载有诸多笔误。所以没有摘录《田敬仲完世家》的内容，下面记载中，如果出现《资治通鉴》与《田敬仲完世家》相矛盾的情况，以《资治通鉴》为准，）</font>　</p><blockquote><p>　　十四年（前298年），与齐、魏王共击秦，至函谷而军焉。十六年（前296年），秦与我河外及武遂。——《史记·韩世家第十五》</p><p>　　二十一年（前298），与齐、韩共败秦军函谷。二十三年（前296），秦复予我河外及封陵为和。——《史记·魏世家第十四》</p><p>　　十一年（前296），齐、韩、魏、赵、宋、中山五国【五国：应为“六国”。】 共攻秦，至盐氏而还。秦与韩、魏河北及封陵以和。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><blockquote><p>　　齐、韩、魏、赵、宋同击秦，至盐氏而还。秦与韩武遂、与魏封陵以和。——《资治通鉴·前296》</p></blockquote><p>　　综上可以看出来，齐国连续三年都击败了强大的秦国，此时齐国的权势逐步上升。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>前288年</font>：</p><p>　　十月，秦王称西帝，遣使立齐湣王为东帝，欲约与共伐赵。苏代劝说湣王后，湣王称帝二日后而复归王号。同年十二月，吕礼自齐入秦，秦王亦去帝号复称为王。</p><blockquote><p>　　当是时，齐愍王强，南败楚相唐眜于重丘，西摧三晋于观津，遂与三晋击秦，助赵灭中山，破宋，广地千余里。与秦昭王争重【争重：比高，夸权。】为帝，已而复归之。<u>诸侯皆欲背秦而服于齐</u>。愍王自矜【自矜：自高自大。】，百姓弗堪。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><blockquote><p>　　（前265）三十六年，王为东帝，秦昭王为西帝。苏代自燕来，入齐，见于章华东门。齐王曰：“嘻，善，子来！秦使魏冉致帝，子以为何如？”对曰：“王之问臣也卒【卒：通“猝”，仓猝。】，而患之所从来微。愿王受之而勿备称也。秦称之，天下安之，王乃称之，无后也。且让争帝名，无伤也。秦称之，天下恶之，王因勿称，以收天下，此大资也。且天下立两帝，王以天下为尊齐乎？尊秦乎？”王曰：“尊秦。”曰：“释帝，天下爱齐乎？爱秦乎？”王曰：“爱齐而憎秦。”曰：“两帝立约伐赵，孰与伐桀宋之利？”王曰：“伐桀宋利。”对曰：“夫约钧，然与秦为帝而天下独尊秦而轻齐，释帝则天下爱齐而憎秦，伐赵不如伐桀宋之利，故愿王明释帝以收天下，倍【倍：背。】约宾【宾：摈。】秦，无争重，而王以其间举宋。夫有宋，卫之阳地危；有济西，赵之阿东国危；有淮北，楚之东国危；有陶、平陆，梁门不开。释帝而贷之以伐桀宋之事，国重而名尊，燕楚所以形服，天下莫敢不听，此汤武之举也。敬秦以为名，而后使天下憎之，此所谓以卑为尊者也。愿王孰虑之。”于是齐去帝复为王。秦亦去帝位。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><blockquote><p>　　冬，十月，秦王称西帝，遣使立齐王为东帝，欲约与共伐赵。苏代自燕来，齐王曰：“秦使魏冉致帝，子以为何如？”对曰：“愿王受之而勿称也。秦称之，天下安之，王乃称之，无后也。秦称之，天下恶之，王因勿称，以收天下，此大资也。且伐赵孰与伐桀宋利？今王不如释帝以收天下之望，发兵以伐桀宋，宋举则楚、赵、梁、卫皆惧矣。是我以名尊秦而令天下憎之，所谓以卑为尊也。”齐王从之，称帝二日而复归之。十二月，吕礼自齐入秦。秦王亦去帝，复称王。——《资治通鉴·前288》</p></blockquote><p>　　从齐秦称帝的角度来看，可以分析出两个问题：<br>　　1、从诸侯的实力与威望来看，齐秦在这一个时期是同一个级别的。秦国经过孝公变法、远交近攻已经非常强大；而齐国经过合纵败秦、孙膑两败魏国，在诸侯终魏王也日益高涨。<br>　　2、齐湣王的野心非常的大。</p><p>　　苏代是苏秦的弟弟，苏秦是燕国的间谍。<br>　　苏代建议齐国去帝号，这个建议是正确的。<br>　　苏代建议齐国攻击桀宋，不正确。因为齐国率先去帝号，就和秦国有矛盾。倘若齐国占有宋地，那威胁赵国、威胁楚国。齐国和燕国还有仇，所以这是个烫手山芋。这是一个制衡原理，所有诸侯国都不希望有一国非常强大。合纵不仅仅对付秦国，也可以对付齐国。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>前286</font>：</p><p>　　齐湣王灭宋国，南侵楚国，西侵三晋，齐国势到达巅峰。湣王意欲吞并二周，成为天子。</p><blockquote><p>　　宋有雀山于城之陬。史占之曰：“吉。小而生巨，必霸天下。”宋康王喜，起兵灭滕，伐薛，东败齐，取五城，南败楚，取地三百里，西败魏军，与齐、魏为敌国，乃愈自信其霸。欲霸之亟成，故射天笞地，斩社稷而焚灭之，以示威服鬼神。为长夜之饮于室中，室中人呼万岁，则堂上之人应之，堂下之人又应之，门外之人又应之，以至于国中，无敢不呼万岁者。天下之人谓之“桀宋”。<br>　　齐王起兵伐之，民散，城不守，宋王奔魏，死于温。——《资治通鉴·前286》</p></blockquote><blockquote><p>　　齐王既灭宋而骄，乃南侵楚，西侵三晋，欲并二周，为天子。狐正议，斫之檀衢。陈举直言，杀之东闾。——《资治通鉴·前285》</p></blockquote><p>　　齐湣王称帝的操作也好，想要吞并二周成为天子也好，都是齐国实力强大和齐闵王野心膨胀的体现。但这些操作招致了诸侯的怨恨，使得齐国代替秦国，成为了诸侯公敌。<br>　　齐闵王的这几波操作，看似强大了齐国，但实际上是重大的国策失误。把齐国摆在了诸侯的对立面，成为了诸侯公敌。</p><h2 id="国破人亡"><a href="#国破人亡" class="headerlink" title="国破人亡"></a><FONT COLOR = Cyan>国破人亡</font></h2><p>　　齐国在灭掉宋国后，引起了诸侯的警觉。 </p><blockquote><p>　　燕昭王日夜抚循其人，益以富实，乃与乐毅谋伐齐。乐毅曰：“齐，霸国之馀业也，地大人众，未易独攻也。王必欲伐之，莫如约赵及楚、魏。”于是使乐毅约赵，别使使者连楚、魏，且令赵啖秦以伐齐之利。诸侯害齐王之骄暴，皆争合谋与燕伐齐。——《资治通鉴·前285》</p></blockquote><blockquote><p>　　三十八年，伐宋。秦昭王怒曰：“吾爱宋与爱新城、阳晋同。韩聂与吾友也，而攻吾所爱，何也？”<br>　　苏代为齐谓秦王曰：“韩聂之攻宋，所以为王也。齐强，辅之以宋，楚魏必恐，恐必西事秦，是王不烦一兵，不伤一士，无事而割安邑也，此韩聂之所祷于王也。”<br>　　秦王曰：“吾患齐之难知。一从一衡，其说何也？”对曰：“天下国令齐可知乎？齐以【以：通“已”。】 攻宋，其知事秦以万乘之国自辅，不西事秦则宋治不安。中国白头游敖之士皆积智欲离齐秦之交，伏式结轶西驰者，未有一人言善齐者也，伏式结轶东驰者，未有一人言善秦者也。何则？皆不欲齐秦之合也。何晋楚之智而齐秦之愚也！晋楚合必议齐秦，齐秦合必图晋楚，请以此决事。”<br>　　秦王曰：“诺。”于是齐遂伐宋，宋王出亡，死于温。齐南割楚之淮北，西侵三晋，欲以并周室，为天子。泗上诸侯邹鲁之君皆称臣，诸侯恐惧。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　<em>齐军攻打宋国。秦昭王生气地说：“我喜爱宋国和喜爱新城、阳晋是一样的。齐国的韩聂是我的朋友，可他却攻打我所喜爱的地方，这是为什么呢？”</em><br>　　<em>苏代为齐王对秦王说：“韩聂攻打宋国，目的就是为了大王。齐国强大起来，再加上宋国在旁的辅助，楚国和魏国一定会恐惧，一恐惧就必然要向西投靠秦国，这样的话，大王不用一兵，不伤一卒，不费什么事就割占了魏国的安邑，这都是韩聂为大王所安排的妙计。”</em><br>　　<em>秦王说：“我担忧的是齐国难以摸透。时而合纵，时而连横，是什么意思呢？”苏代回答说：“天下各诸侯国的事情都会让齐国完全知晓吗？齐国攻打宋国，是因为它知道服侍秦国必须要有万乘的兵力来辅助自己，不向西投靠秦国，宋国就不得安定。中原各诸侯国的上了年纪的游说之士都费尽心机要离间齐、秦的联盟，驾着车争相向西行驶的人，并无一个人谈论齐国的好处，驾着车争相向东行驶的人，并无一个人谈论秦国的好处。这是为什么呢？因为他们都不希望齐国和秦国联合。为什么三晋与楚国那么聪明而齐国和秦国却这么愚笨呢！三晋和楚国联合了，必定会商议着攻打齐国和秦国，齐国与秦国联合了，必定对三晋和楚国有所图谋，希望大王按照这个原则进行决策。”</em><br>　　<em>秦王说：“好。”因此齐国就攻打宋国，宋王出逃，死在了温地。齐国向南攻下了楚国的淮北，向西侵入三晋的国境，打算吞并周室，成为天子。泗水附近的邹、鲁等诸侯国的国君都向齐国称臣，天下诸侯都十分恐惧。</em></p><p>　　表面上，苏代这番巧舌如簧说服了秦王，让秦王默认宋国被吞并的事实，但秦王真正的应对在下面：</p><blockquote><p>　　三十九年，秦来伐，拔我列城九。</p><p>　　四十年，燕、秦、楚、三晋合谋，各出锐师以伐，败我济西。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　所以这波貌似是秦王中计，实际上是秦王套路了苏代。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前284-前279：</font></p><p>　　燕昭王以乐毅为上将军，合燕、秦、韩、赵、魏攻齐，攻入临淄，连下七十三城，齐城不下者只有莒和即墨。湣王逃入莒，被楚将淖齿杀死。<br>　　齐国就此被灭了五年，直到前279田单以火牛阵破敌，齐国才复国。详情见《秦始皇22秦灭燕国（下）》<br>　　齐国虽然复国，但元气大伤，而且就此和诸侯结仇。</p><h3 id="奇遇一则"><a href="#奇遇一则" class="headerlink" title="奇遇一则"></a><FONT COLOR = PowderBlue>奇遇一则</font></h3><blockquote><p>　　愍王之遇杀，其子法章变名姓为莒jǔ太史敫jiǎo家庸。太<u>史敫女奇法章状貌，以为非恒人【恒人：常人。】，怜而常窃衣食之，而与私通焉。</u>淖齿既以去莒，莒中人及齐亡臣相聚求愍王子，欲立之。法章惧其诛己也，久之，乃敢自言“我愍王子也”。于是莒人共立法章，是为襄王。以保莒城而布告齐国中：“王已立在莒矣。” </p><p>　　襄王既立，立太史氏女为王后，是为君王后，生子建。太史敫曰：“女不取媒因自嫁，非吾种也，污吾世。”终身不睹君王后。君王后贤，不以不睹故失人子之礼。</p><p>　　 襄王在莒五年，田单以即墨攻破燕军，迎襄王于莒，入临菑。齐故地尽复属齐。齐封田单为安平君。 </p><p>　　十四年，秦击我刚寿。十九年，襄王卒，子创建。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　这个小姐看见落魄的法章，这个佣人，偷着给他好吃的，好喝的，好衣服，最后竟然还以身相许。莫不是因为法章颜值太高？<br>　　法章这个人也是相当谨慎，淖齿走后，有人来找齐王后人，法章不敢出来相见。等到时间久了，法章慢慢考察，才敢亮明身份，老百姓就拥立法章为齐襄王。襄王的孩子，齐王建就是末代齐王。</p><h2 id="作壁上观"><a href="#作壁上观" class="headerlink" title="作壁上观"></a><FONT COLOR = Cyan>作壁上观</font></h2><p>　　秦赵长平之战，齐国选择作壁上观：</p><blockquote><p>　　王创建六年，秦攻赵，齐楚救之。秦计曰：“齐楚救赵，亲则退兵，不亲遂攻之。”赵无食，请粟于齐，齐不听。周子曰：“不如听之以退秦兵，不听则秦兵不却，是秦之计中而齐楚之计过也。且赵之于齐楚，扞蔽也，犹齿之有唇也，唇亡则齿寒。今日亡赵，明日患及齐楚。且救赵之务，宜若奉漏瓮沃焦釜也。夫救赵，高义也；却秦兵，显名也。义救亡国，威却强秦之兵，不务为此而务爱粟，为国计者过矣。”齐王弗听。秦破赵于长平四十余万，遂围邯郸。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　长平之战后邯郸之战前，赵王把原本割让给秦国的城池转让给齐国，而且派虞卿来拉拢齐国。但遗憾的是，邯郸之战齐国也没有参加，还是选择作壁上观：</p><blockquote><p>　　则使虞卿东见齐王，与之谋秦。虞卿未返，秦使者已在赵矣。楼缓闻之，亡去。赵于是封虞卿以一城。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><h2 id="弃武奉秦"><a href="#弃武奉秦" class="headerlink" title="弃武奉秦"></a><FONT COLOR = Cyan>弃武奉秦</font></h2><blockquote><p>　　十六年，秦灭周。君王后卒。二十三年，秦置东郡。二十八年，王入朝秦，秦王政置酒咸阳。三十五年，秦灭韩。三十七年，秦灭赵。三十八年，燕使荆轲刺秦王，秦王觉，杀轲。明年，秦破燕，燕王亡走辽东。明年，秦灭魏，秦兵次于历下。四十二年，秦灭楚。明年，虏代王嘉，灭燕王喜。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　这里是司马迁在《田敬仲完世家》里的记载。也就是说，从前249年秦攻灭东周开始；到前223倒数第二个诸侯国燕国灭亡，齐国一直按兵不动，挂机？</p><p>　　《战国策》里还记载一则齐王建侍奉秦国的故事：</p><blockquote><p>　　齐王建入朝于秦，雍门司马前曰：“所为立王者，为社稷耶？为王立王耶？”王曰：“为社稷。”司马曰：“为社稷立王，王何以去社稷而入秦？”齐王还车而反。——《战国策·一五〇齐王建入朝于秦》</p></blockquote><p>　　我们拥立你做王，是为了你而拥立呢，还是为了国家。是为了国家的话，那为何要抛弃国家去秦国？</p><blockquote><p>　　即墨大夫与雍门司马谏而听之，则以为可与为谋，即入见齐王曰：“齐地方数千里，带甲数百万。夫三晋大夫皆不便秦，而在阿、鄄之间者百数，王收而与之百万之众，使收三晋之故地，即临晋之关可以入矣。鄢、郢大夫不欲为秦，而在城南下者百数，王收而与之百万之师，使收楚故地，即武关可以入矣。如此，则齐威可立，秦国可亡。夫舍南面之称制，乃西面而事秦，为大王不取也。”——《战国策·一五〇齐王建入朝于秦》</p></blockquote><p>　　这两人以为齐王建改变国策了，于是进一步建议齐国应当收集其他国家的亡国之臣，进攻天下，而不是侍奉秦国。虽然这个计划有点夸大的嫌疑，但面对当前严峻的情况，也不失为一个比较可行的救国方针。</p><blockquote><p>　　齐王不听。秦使陈驰诱齐王内之，约与五百里之地。齐王不听即墨大夫而听陈驰，遂入秦，处之共松柏之间，饿而死。先是齐为之歌曰：“松邪！柏邪！住建共者，客耶！”——《战国策·一五〇齐王建入朝于秦》</p></blockquote><p>　　齐王建看见秦使者的这个建议，高兴坏了。想着别的国君要么是被杀，要么是被俘虏，只有他，秦国是派使者来好好说话的。齐王建看见投降后还可以做一个封君，高兴坏了……</p><p>　　齐王建最后就在“封君”的美梦中，活活饿死了。侍奉敌国的最终下场，就是被当做工具遗弃：</p><blockquote><p>　　四十四年，秦兵击齐。齐王听相后胜计，不战，以兵降秦。秦虏王建，迁之共。遂灭齐为郡。天下壹并于秦，秦王政立号为皇帝。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>侍秦原因</font>三：</p><p>　　1、不愿意得罪秦国。齐国一直以来都是远交近攻的受益者，大多数时候，齐秦都是保持友好状态。尤其是五国伐齐后，齐国实力大大受损，不愿意再与秦国作对。<br>　　2、金钱攻势。秦国收买了君王后的弟弟后胜，后胜误导齐王建<br>　　3、憎恨诸侯。五国伐齐之时，齐国被灭了五年，齐闵王被杀，齐国由此憎恨诸侯。</p><p>　　总而言之，齐国的基本国策走向了两个极端：<br>　　齐闵王时期，齐国的国策就是滥用武力，攻打秦国，攻打燕国，吞并宋国。尤其是吞并宋国后，齐国成为了众矢之的。<br>　　而君王后时期，齐国的国策就是不用武力，作壁上观。直到秦军的到来后，拱手而降。<br>　　我认为君王后放弃武力还有一个原因，就是君王后对齐闵王国策的思考。齐闵王是非常有能力的国君，在他的任上，齐国强盛一时，甚至和秦国并称。但后来却搞得身死国灭，所以君王后就几乎全盘否定了齐闵王的政策，走向了另一个极端。</p><h1 id="政治腐败"><a href="#政治腐败" class="headerlink" title="政治腐败"></a><FONT COLOR = SpringGreen>政治腐败</font></h1><blockquote><p>　　及君王后病且卒，诫建曰：“群臣之可用者某。”建曰：“请书之。”君王后曰：“善。”取笔牍受言。君王后曰：“老妇已亡（忘）矣——《战国策·一四九下齐闵王之遇杀》</p></blockquote><p>　　君王后能识别谁是能臣，谁是佞臣。但君王后想让自己的弟弟富贵。君王后当年能够在佣工之间看出齐襄王法章气度不凡，并且执政15年，不可能不知道谁有才能，谁没有才能。</p><blockquote><p>　　君王后死，后后胜相齐，多受秦间金玉，<u>使宾客入秦，皆为变辞</u>，劝王朝秦，不修攻战之备。——《战国策·一四九下齐闵王之遇杀》</p></blockquote><p>　　君王后的弟弟后胜掌握齐国实权。后胜是齐王建的舅舅，是齐国的相国，掌握最高的权力，居然还沉迷于秦国的金钱攻势之下。连自家门客都被收买了，全员带路党。</p><h1 id="没有变法"><a href="#没有变法" class="headerlink" title="没有变法"></a><FONT COLOR = SpringGreen>没有变法</font></h1><p>　　战国时期，诸侯都在寻求变法富强：</p><p>　　韩国——申不害变法<br>　　赵国——胡服骑射<br>　　魏国——李悝变法<br>　　楚国——吴起变法<br>　　燕国——没有变法<br>　　秦国——商鞅变法</p><p>　　齐国没有变法，依靠齐威王、齐宣王，齐闵王三位明君一时强大。燕国和齐国是远交近攻的受益者，不用直接面对秦国的攻击。而且齐国占尽天时地利，面积大，靠近大海没有生存竞争，最早分封。温水煮青蛙之中，不思进取，落后于时代。而生存环境比较恶劣的国家——赵国、魏国，秦国；一直遭遇威胁，生存艰难，所以愿意积极地改变现状，变法图强。</p><blockquote><p>　　不战而屈人之兵，善之善者也——《孙子兵法》</p></blockquote><p>　　秦国派使者一游说，别人就投降了，这是最高明的战争，齐国的灭亡，正好印证了这句话，而孙子兵法的作者，就是齐国人孙武。齐国用自己的亡国史，证明了孙子兵法正确性。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;齐国走向了两个极端：要么是齐闵王自矜功伐滥用武力，要么是君王后完全放弃武力。齐国也连续出了三代非常有能力的国君，但衰落的根本原因是，占据天时地利的齐国安逸享受，不思变法。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇23秦灭楚国</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/23/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8723%E7%A7%A6%E7%81%AD%E6%A5%9A%E5%9B%BD/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/23/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8723%E7%A7%A6%E7%81%AD%E6%A5%9A%E5%9B%BD/</id>
    <published>2021-01-22T17:24:24.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:11:30.521Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>春申君也只不过是徒有虚名之辈，可惜了吴起。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="王翦灭楚"><a href="#王翦灭楚" class="headerlink" title="王翦灭楚"></a><FONT COLOR = SpringGreen>王翦灭楚</font></h1><h2 id="李信攻楚"><a href="#李信攻楚" class="headerlink" title="李信攻楚"></a><FONT COLOR = Cyan>李信攻楚</font></h2><p> 　　秦始皇在消灭三晋后，加快了统一中国的脚步：</p><blockquote><p>　　冬，十月，王翦拔蓟，燕王及太子率其精兵东保辽东，李信急追之。代王嘉遗燕王书，令杀太子丹以献。丹匿衍水中，燕王使使斩丹，欲以献王，王复进兵攻之。——《资治通鉴·前226》</p></blockquote><p>　　消灭燕国主力后，秦始皇决定把矛头转向楚国：</p><blockquote><p>　　王贲伐楚，取十馀城。王问于将军李信曰：“吾欲取荆，于将军度用几何人而足？”李信曰：“不过用二十万。”王以问王翦，王翦曰：“非六十万人不可。”王曰：“王将军老矣，何怯也！”遂使李信、蒙恬将二十万人伐楚；王翦因谢病归频阳。——《资治通鉴·前226》</p></blockquote><blockquote><p>　　秦始皇既灭三晋，走燕王，而数破荆师。秦将李信者，<u>年少壮勇，尝以兵数千逐燕太子丹至于衍水中，卒破得丹，始皇以为贤勇</u>【贤勇：贤能勇敢。】。于是始皇问李信：“吾欲攻取荆，于将军度用几何人而足？”李信曰：“不过用二十万人。”始皇问王翦，王翦曰：“非六十万人不可。”始皇曰：“王将军老矣，何怯也！李将军果势【势：或作“断”。】壮勇，其言是也。”遂使李信及蒙恬将二十万南伐荆。王翦言不用，因谢病，归老【归老：辞官养老。】于频阳。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　李信是李广的爷爷，李信在攻燕的时候，作战勇敢，秦始皇决定重用他。秦始皇就灭楚事件上，和李信、王翦交换过意见后，决定听从李信的，率军20万，攻击楚国。</p><blockquote><p>　　李信攻平与，蒙恬攻寝，大破荆军。信又攻鄢、郢，破之，于是引兵而西，与蒙恬会城父。荆人因随之，三日三夜不顿舍，大破李信军，入两壁，杀七都尉，秦军走。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　李信一开始进军非常顺利，连战连捷，但也由此孤军深入。楚国并没有用全部兵力去和李信硬拼。李信军队入境后，楚军就一直尾随，找到机会后，突袭秦军。李信的部队措手不及，楚军打赢以后，乘胜追击，连打了三天三夜。李信的部队被全部击溃，两个军营被攻占，七个都尉被杀，全军大败落荒而逃。<br>　　这是秦王嬴政在统一战争中唯一的一次败仗。从这里来看，李信擅长突击，不适合带领大部队。</p><h2 id="王翦其人"><a href="#王翦其人" class="headerlink" title="王翦其人"></a><FONT COLOR = Cyan>王翦其人</font></h2><blockquote><p>　　王翦者，频阳东乡人也。少而好兵，事秦始皇。始皇十一年，翦将攻赵阏与，破之，拔九城。十八年，翦将攻赵。岁余，遂拔赵，赵王降，尽定赵地为郡。明年，燕使荆轲为贼于秦，秦王使王翦攻燕。燕王喜走辽东，翦遂定燕蓟而还。秦使翦子王贲击荆，荆兵败。还击魏，魏王降，遂定魏地。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　王翦，儿子王贲，在统一六国中立有盖世奇功。秦王消灭六国，其中有五个是王翦父子消灭：<br>　　1、内史腾灭韩。2、王翦灭赵，王贲灭代。3、王贲灭魏。4、王翦灭楚。5、王贲灭燕。6、王贲降齐</p><h2 id="王翦出山"><a href="#王翦出山" class="headerlink" title="王翦出山"></a><FONT COLOR = Cyan>王翦出山</font></h2><blockquote><p>　　始皇闻之，大怒，自驰如频阳，见谢王翦曰：“寡人以不用将军计，李信果辱秦军。今闻荆兵日进而西，将军虽病，独忍弃寡人乎！”王翦谢曰：“老臣罢【罢：通“疲”。】病悖乱【悖乱：昏乱，不明事理。】，唯大王更择贤将。”始皇谢曰：“已矣，将军勿复言！”王翦曰：“大王必不得已用臣，非六十万人不可。”始皇曰：“为听将军计耳。”于是王翦将兵六十万人，始皇自送至灞上。王翦行，请美田宅园池甚众。始皇曰：“将军行矣，何忧贫乎？”王翦曰：“为大王将，有功终不得封侯，故及大王之向臣，臣亦及时以请园池为子孙业耳。”始皇大笑。王翦既至关，使使还请善田者五辈【五辈：五次。】。或曰：“将军之乞贷，亦已甚矣。”王翦曰：“不然。<u>夫秦王怚【怚：通“粗”，粗疏，鲁莽。】而不信人。今空秦国甲士而专委于我，我不多请田宅为子孙业以自坚，顾令秦王坐而疑我邪</u>？”——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　“自驰如频阳”，自己快马加鞭坐快车，去见王翦。秦始皇第一件事情就是认错，第二件事情就是请王翦出山。秦始皇对于人才真的是一等一的重视。秦始皇亲自给王翦赔罪，说明秦始皇并没有因为灭掉了韩赵魏就开始自大，依旧很重视人才。<br>　　秦始皇在统一六国的进程中间，他是一个用于承担责任，敢于承认错误的国君。<br>　　王翦也是极其精明，贪婪也是一种保护色。</p><h2 id="终灭楚国"><a href="#终灭楚国" class="headerlink" title="终灭楚国"></a><FONT COLOR = Cyan>终灭楚国</font></h2><blockquote><p>　　王翦果代李信击荆。荆闻王翦益军而来，乃悉国中兵以拒秦。王翦至，坚壁而守之，不肯战。荆兵数出挑战，终不出。王翦日休士洗沐，而善饮食抚循【抚循：安抚。】之，亲与士卒同食。久之，王翦使人问军中戏乎？对曰：“方投石超距【超距：古代练习武功的一种跳跃动作。】。”于是王翦曰：“士卒可用矣。”荆数挑战而秦不出，乃引而东。翦因举兵追之，令壮士击，大破荆军。至蕲南，杀其将军项燕，荆兵遂败走。秦因乘胜略定荆地城邑。岁余，虏荆王负刍，竟平荆地为郡县。因南征百越之君。而王翦子王贲，与李信破定燕、齐地。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　王翦到了楚地以后，并没有对楚军发动进攻，而是让他的六十万军队待在兵营里。天天好吃好喝，还有非常好的淋浴设备，就是不打仗。王翦在两军对峙时期，采取疲敌制胜策略：秦军休息，楚军挑战，养精蓄锐一年。<br>　　王翦龟缩营地，消耗楚国的国力和军队士气。一年以后，王翦问手下，士兵们现在在干什么，手下说士兵们天天吃饱喝足，就扔石块，看谁扔的又远又准。王翦很高兴，觉得自己的士兵一年养精蓄锐够了。也就在这个时候，楚军因为挑战了一年，仗打不成，开始调防，把军队向东移动。王翦趁楚军移动的时候，突然调集精兵追击，一举击败楚军主力。<br>　　第二年，王翦和蒙武功入了楚国最后一个都城，寿春，俘虏楚王负刍，这楚国灭亡。<br>　　但是还有一个人——项燕，就是项羽的祖父，在淮南又拥立了一个楚王的后裔——昌文君，重新起兵反秦。王翦和蒙武又带兵到淮南，和项燕作战，结果昌文君被杀，项燕兵败自杀，楚国最后的力量消耗殆尽。<br>　　第三年（前222），王翦最后又降服了越君，楚国的南部是越族人居住的地方，彻底平定了楚地。秦国在楚地设立了三个郡，楚国彻底灭亡。</p><p>　　这一战，王翦杀了项燕，项燕是项梁父亲，项羽爷爷。而陈胜吴广起义里面诈称“公子扶苏，项燕”就是此人。</p><h1 id="改革不力"><a href="#改革不力" class="headerlink" title="改革不力"></a><FONT COLOR = SpringGreen>改革不力</font></h1><p>　　详情见《秦始皇21水淹大梁（上）》——吴起变法。<br>　　战国时期，几乎所有的国家都进行了改革。战国时期最早变法的国家是魏国，楚国变法的时间也不算晚，即楚悼王时期的吴起变法。吴起的变法广度，深度，力度相当大，如果能持续下去，楚国可能成为战国时期最强大的国家。<br>　　非常可惜的是楚悼王死后，吴起被反对派杀害，而吴起变法也成为泡影。楚国崛起的道路就此断绝！</p><h1 id="政治腐败"><a href="#政治腐败" class="headerlink" title="政治腐败"></a><FONT COLOR = SpringGreen>政治腐败</font></h1><p>　　楚国的政治腐败主要表现在用人方面，楚国的用人，前期主要是用公族。中期，用的是屈，召，景三大姓。吴起就评价楚国的官场“大臣太重”与“封君太众”。这样，普通的士人就很难有出人头地的机会。秦国强大，是用了很多六国的人，这些人很多都不是贵族，而楚国用的人主要是公族和贵族。实际上这些贵族、大姓，由于长期的垄断国家资源，自身腐败严重，绝大多数都没有什么才能，其中一个最典型的例子就是楚国后期的重臣春申君——黄歇。</p><h2 id="黄歇其人"><a href="#黄歇其人" class="headerlink" title="黄歇其人"></a><FONT COLOR = Cyan>黄歇其人</font></h2><blockquote><p>　　春申君者，楚人也，名歇，姓黄氏。游学博闻，事楚顷襄王。顷襄王以歇为辩，使于秦。秦昭王使白起攻韩、魏，败之于华阳，禽【禽：通“擒”。】 魏将芒卯，韩、魏服而事秦。秦昭王方令白起与韩、魏共伐楚，未行，而楚使黄歇适至于秦，闻秦之计。当是之时，秦已前使白起攻楚，取巫、黔中之郡，拔鄢yān郢，东至竟陵，楚顷襄王东徙治于陈县。黄歇见楚怀王之为秦所诱而入朝，遂见欺，留死于秦。顷襄王，其子也，秦轻之，恐壹【壹：同“一”。】 举兵而灭楚。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><blockquote><p>　　楚庄王（楚顷襄王）之弟春申君有爱妾曰余——《韩非子·奸劫弑臣》</p></blockquote><p>　　黄歇是战国四公子之一，是楚顷襄王的弟弟。这样的用人安排确实很符合楚国的一贯风格。<br>　　秦国扣留黄歇后，黄歇给秦昭王写了一篇非常长的上疏，在《史记·春申君列传第十八》中有记载。但是我私以为，这篇上疏又臭又长，论据和论点水平都很低。主要讲了两点：<br>　　第一，伐楚不如善楚，讨伐楚国不如和楚国联合起来。<br>　　第二，灭楚不如灭韩魏。</p><p>　　可以看出来，这封上疏明显是嫁祸于人，希望秦国把矛头指向其他国家。说明春申君没有战略眼光，只看到局部利益。楚国可能暂时免除了被灭掉的危险，但从长远来看，这个上疏只能够让秦国的国君更清楚地懂得远交近攻的政策是正确的。这个时候楚国要么选择合纵抗秦，要么选择自身改革变强；但春申君政治思维等于0，他只想着眼前利益。</p><h2 id="生活奢靡"><a href="#生活奢靡" class="headerlink" title="生活奢靡"></a><FONT COLOR = Cyan>生活奢靡</font></h2><blockquote><p>　　歇至楚三月，楚顷襄王卒，太子完立，是为考烈王。考烈王元年，以黄歇为相【相：楚相称令尹。】，封为春申君，赐淮北地十二县。后十五岁，黄歇言之楚王曰：“淮北地边齐【边齐：靠近齐国。】，其事急，请以为郡便。”因并献淮北十二县，请封于江东。考烈王许之。春申君因城故吴墟【吴墟：指吴国旧都。】，以自为都邑。</p><p>　　赵平原君使人于春申君，春申君舍【舍：安置住宿。】之于上舍。赵使欲夸楚，为玳dài瑁mào簪，刀剑室【室：指刀剑的鞘。】以珠玉饰之，请命【命：招来会见。】春申君客。春申君客三千余人，其上客皆蹑珠履以见赵使，赵使大惭。</p><p>　　太史公曰：吾适楚，观春申君故城，宫室盛矣哉！——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　春申君的生活十分奢侈，他开始在淮北封了十二个县，后来他提出自己的封地离齐国太近了，又改封在江南，在原来吴国的都城又建了自己的豪宅。春申君晚年修建的住宅，一直完好的保存到西汉中期，司马迁都还可以看出他的豪宅规模壮丽。可见春申君的生活腐化到了什么程度。</p><h2 id="政治糊涂"><a href="#政治糊涂" class="headerlink" title="政治糊涂"></a><FONT COLOR = Cyan>政治糊涂</font></h2><blockquote><p>　　春申君相二十二年，诸侯患秦攻伐无已时，乃相与合从，西伐秦，而楚王为从长【从长：六国盟约之长。】，春申君用事。至函谷关，秦出兵攻，诸侯兵皆败走。楚考烈王以咎春申君，春申君以此益疏。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　从这里可以看出来，春申君无能</p><blockquote><p>　　楚考烈王无子，春申君患之，求妇人宜子者进之，甚众，卒无子。赵人李园持其女弟【女弟：妹妹。】，欲进之楚王，闻其不宜子，恐久毋宠。李园求事春申君为舍人【舍人：王公贵族的侍从宾客，亲近左右。】，已而谒归，故失期。还谒，春申君问之状，对曰：“齐王使使求臣之女弟，与其使者饮，故失期。”春申君曰：“娉【娉：通“聘”。】入乎？”对曰：“未也。”春申君曰：“可得见乎？”曰：“可。”于是李园乃进其女弟，即幸于春申君。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　李园是阴谋家，春申君也是个色鬼，看见美女就笑纳了。</p><blockquote><p>　　知其有身，李园乃与其女弟谋。<u>园女弟承【承：通“乘”。趁着。】间以说春申君曰：“楚王之贵幸君，虽兄弟不如也。今君相楚二十余年，而王无子，即百岁后将更立兄弟，则楚更立君后，亦各贵其故所亲，君又安得长有宠乎？非徒然也，君贵用事久，多失礼于王兄弟，兄弟诚立，祸且及身，何以保相印江东之封乎？今妾自知有身矣，而人莫知。妾幸君未久，诚以君之重而进妾于楚王，王必幸妾；妾赖天有子男，则是君之子为王也，楚国尽可得，孰与身临不测之罪乎？</u>”春申君大然之，乃出李园女弟，谨舍而言之楚王。楚王召入幸之，遂生子男【子男：儿子。】，立为太子，以李园女弟为王后。楚王贵李园，园用事。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　对于春申君来说，好色不是错误，但是听见李园妹妹的阴谋后，春申君“大然之”，这就是政治糊涂的表现了。他作为楚国相国，应该要以楚国利益为重，这种扰乱朝政的事情，春申君居然“大然之”。此人没有道德底线。</p><blockquote><p>　　李园既入其女弟，立为王后，子为太子，恐春申君语泄而益骄，阴养死士，欲杀春申君以灭口，而国人颇有知之者。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><blockquote><p>　　春申君相二十五年，楚考烈王病。朱英谓春申君曰：“<u>世有毋望【毋望：不期而至，非常。】 之福，又有毋望之祸。今君处毋望之世，事毋望之主，安可以无毋望之人乎</u>？”</p></blockquote><p>　　你有三个想不到：第一，有想不到的福；第二，有想不到的祸；第三，有想不到的人。</p><blockquote><p>　　　　春申君曰：“何谓毋望之福？”曰：“君相楚二十余年矣，虽名相国，实楚王也。今楚王病，旦暮且卒，而君相少主，因而代立当国，如伊尹、周公，王长而反政，不即遂南面称孤而有楚国？此所谓毋望之福也。”春申君曰：“何谓毋望之祸？”曰：“李园不治国而君之仇也，不为兵而养死士之日久矣，楚王卒，李园必先入据权而杀君以灭口。此所谓毋望之祸也。”春申君曰：“何谓毋望之人？”对曰：“君置臣郎中，楚王卒，李园必先入，臣为君杀李园。此所谓毋望之人也。”<br>　　　　春申君曰：“足下置之，李园，弱人也，仆又善之，且又何至此！”朱英知言不用，恐祸及身，乃亡去。——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　李园的妹妹能够提出偷天换日这种阴谋来的人，春申君居然说他软弱？在偷天换日这件事情上，李园也是知情人之一，春申君对他居然没有任何防备！</p><blockquote><p>　　　　后十七日，楚考烈王卒，李园果先入，伏死士于棘jí门之内。春申君入棘门，园死士侠【侠：通“夹”。】 刺春申君，斩其头，投之棘门外。于是遂使吏尽灭春申君之家。而李园女弟初幸春申君有身而入之王所生子者遂立，是为楚幽王。</p><p>　　　　是岁也，秦始皇帝立九年矣。嫪lào毐ǎi亦为乱于秦，觉，夷其三族，而吕不韦废——《史记·春申君列传第十八》</p></blockquote><p>　　这一年是前238年，距离秦王发动统一中国的战争只有八年了。而春申君当了二十五年的相国，在这么重要的一段时期，国家性命攸关的事情，春申君没有做出任何富国强兵的举措。为了保护自己的荣华富贵，尽做一些荒唐事，这足以说明楚国政治的腐败。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;春申君也只不过是徒有虚名之辈，可惜了吴起。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>陌上花开</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/10%20%E9%99%8C%E4%B8%8A%E8%8A%B1%E5%BC%80/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/10%20%E9%99%8C%E4%B8%8A%E8%8A%B1%E5%BC%80/</id>
    <published>2021-01-22T12:01:58.520Z</published>
    <updated>2021-01-22T12:14:30.319Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>陌上花开，可缓缓归矣</FONT></p><a id="more"></a><p><FONT COLOR = PowderBlue>公元875年</font>，唐乾符二年，浙西镇遏使王郢作乱。<br>　　石镜镇将董昌招募乡勇准备讨伐。就在这时，一名私盐商人加入了董昌的队伍，他便是二十三岁的钱镠。因擅长弓箭、长槊，钱镠深受董昌的器重，被提拔为偏将。随后在讨灭王郢的战斗中，钱镠第一次展现出不俗的军事才能。<br>　　可安稳的日子没过多久，黄巢的农民军接踵而至，战火波及临安。在杭州举城惶恐之时，钱镠站了出来，仅带领二十名士兵埋伏在山谷中。山中地势险要。黄巢的先锋小队只能单骑通过，钱镠趁机射杀了黄巢的先锋将领。失去主将的农民军瞬间大乱，慌忙退走，不敢贸然进犯临安。此战之后，董昌、钱镠受到镇海军节度使高骈的举荐：董昌升任杭州刺史；钱镠为都指挥使，掌管杭州八县之兵。随后，钱镠又为董昌击破越州观察使刘汉宏，夺取越州之地。钱镠上书推举董昌为越州观察使，自己则留守杭州。然而，这对主仆的关系却并没能一直维持下去。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>公元895年</font>，唐乾宁二年，董昌在部下的蛊惑下于越州谋反，自立称帝，建国号为罗平。<br>　　董昌随后写信给钱镠，让钱镠举兵响应自己。此时的钱镠已经晋升为镇海军节度使、润州刺史。接到董昌的来信后，钱镠心中五味杂陈，决定将叛乱之事上报朝廷。唐昭宗加封钱镠为彭城郡王，浙江东道招讨使，令其出兵讨伐董昌。钱镠接到诏书，叹息道：</p><blockquote><p>“董氏于吾有恩，不可遽伐。”——《新五代史·钱镠传》</p></blockquote><p>　　于是屯兵迎恩门，派遣使者劝说董昌悔过。董昌先是同意，钱镠也马上命令部队撤军。可没过多久，董昌对朝廷的处置不满，继而又叛，二人交兵已无可避免。但以董昌的能力却不是钱镠的对手，随即，越州城破，董昌被擒。在被押往杭州的路上，董昌想起即将面对的老部下，不禁喟然叹曰：</p><blockquote><p>“吾与钱公俱起乡里，吾尝为大将，今何面复见之乎！”——《新五代史·钱镠传》</p></blockquote><p>　　董昌随后投水自尽。</p><hr><p>　　钱镠占据吴越之地，获封镇海、镇东军节度使，加检校太尉、中书令，赐铁券，恕九死。并在公元907年，获封吴越王，建立吴越政权。而与众多五代十国政权不同，钱镠似乎对争雄天下逐鹿中原并不热心。从此之后的钱镠更在意的，是保境、安民。钱镠执掌吴越近四十年，期间三次扩建杭州城，开凿水井，治理西湖。钱镠在扩建杭州时曾说：</p><blockquote><p>千百年后，知我者以此城，罪我者亦以此城，苟得之于人而损之于己者，吾无愧欤。——《钱氏家训》</p></blockquote><p>　　诚然，钱镠修城治水的一系列大工程投入，仅以吴越之地的民力，无疑是要加重百姓的赋税徭役作为支撑。而这样做的长远影响，是使杭州一跃成为东南繁华之所，北宋时的东南第一州，绵延至今。同时，钱镠还治理钱塘江水潮，鼓励农商，重视教育。时至今日，吴越地区还流传着关于钱镠的各种民间传说，杭州的西湖畔也矗立着一座钱王祠。</p><blockquote><p>唐室之衰微，皆由文官爱钱，武将惜命，拖言讨贼，空言复仇，而于国计民生全无实际。——《武肃王遗训》</p></blockquote><p>　　正是这样一位君主，创立的如此与乱世格格不入的政权；但其吴越王之名流传至今，最广为人知的，却是一句情话。这便是被誉为艳称千古的九个字：<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>陌上花开，可缓缓归矣。</font><br>　　最先引用这句话的是苏轼，时任杭州通判的苏轼：</p><blockquote><p>苏轼《陌上花三首》</p><p><em>游九仙山，闻里中儿歌陌上花，父老云，吴越王妃每岁春必归临安，王以书遗妃曰：“陌上花开，可缓缓归矣。”吴人用其语为歌，含思宛转，听之凄然。而其词鄙野，为易之云。</em><br>陌上花开蝴蝶飞，江山犹是昔人非。<br>遗民几度垂垂老，游女长歌缓缓归。<br>陌上山花无数开，路人争看翠軿来。<br>若为留得堂堂去，且更从教缓缓回。<br>生前富贵草头露，身后风流陌上花。<br>已作迟迟君去鲁，犹教缓缓妾还家。</p></blockquote><p><a href="https://imgchr.com/i/somGng"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/22/somGng.png" alt="somGng.png"></a></p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>此去多时，我心中甚是想念夫人。然见路上鲜花盛开，夫人必是喜欢。不急，慢慢欣赏而归吧。</font><br>　　这位外遇强敌守境，内修政理安民的君王，竟也有如此温情的一面，也为这生杀战伐的乱世凭添了一丝浪漫。</p><p>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>陌上花开，可缓缓归矣。</font></p><p><FONT SIZE = 1>2021年1月22日 记载于安州牧</FONT></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;陌上花开，可缓缓归矣&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="克疾之路" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇22秦灭燕国（下）</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8722%E7%A7%A6%E7%81%AD%E7%87%95%E5%9B%BD%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8722%E7%A7%A6%E7%81%AD%E7%87%95%E5%9B%BD%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/</id>
    <published>2021-01-22T09:33:46.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:11:47.053Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>田单确实不愧为一代名将，在治军这一块，田单的做法可以说和吴起有异曲同工之妙</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="田单复国"><a href="#田单复国" class="headerlink" title="田单复国"></a><FONT COLOR = SpringGreen>田单复国</font></h1><blockquote><p>　　会燕昭王死，子立为燕惠王。惠王自为太子时尝不快于乐毅，及即位，齐之田单闻之，乃纵反间于燕，曰：“齐城不下者两城耳。然所以不早拔者，闻乐毅与燕新王有隙，欲连兵且留齐，南面而王齐。齐之所患，唯恐他将之来。”于是燕惠王固已疑乐毅，得齐反间，乃使骑劫代将，而召乐毅。乐毅知燕惠王之不善代之，畏诛，遂西降赵。赵封乐毅于观津，号曰望诸君。尊宠乐毅以警动于燕、齐。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　<em>恰好此时燕昭王去世，他的儿子继立，这便是燕惠王。燕惠王从当太子的时候就对乐毅有所不满，等到他做了国君，齐国的田单听说了这件事，就派人到燕国施展反间计，说：“齐国的城池没有被攻克的只有两座而已。而没有不早日攻克的原因，听说是乐毅跟燕国新即位的国君有仇怨，想要联合兵力，留在齐国，在齐国称王。齐国人最担心燕王会派别的将军来接替乐毅。”燕惠王本来就已经怀疑乐毅，又中了齐国的反间计，于是派骑劫代替乐毅统领燕国军队，而把乐毅召回燕国。乐毅明白燕惠王派人代替自己不是出于好意，害怕被燕惠王杀害，就逃向西方，投降了赵国。赵王把观津封给了乐毅，封号叫作望诸君。赵王十分尊重、宠信乐毅，目的是借此来震慑燕国和齐国。</em></p><p>　　最坚固的堡垒永远是从内部攻破的，田单发现燕惠王和乐毅不和，于是施行反间计。燕惠王就此用骑劫代替乐毅。</p><h2 id="田单其人"><a href="#田单其人" class="headerlink" title="田单其人"></a><FONT COLOR = Cyan>田单其人</font></h2><blockquote><p>　　田单者，齐诸田【诸田：指齐王田氏宗族的各个分支。】 疏属【疏属：血缘比较远的宗族。】 也。愍王时，单为临菑市掾【市掾：管理市场的官员。】 ，不见知。及燕使乐毅伐破齐，齐愍王出奔，已而保莒城。燕师长驱平齐，而田单走安平，令其宗人尽断其车轴末而傅铁笼。已而燕军攻安平，城坏，齐人走，争涂【涂：通“途”。】 ，以轊【轊：车轴末端。】 折车败，为燕所虏。唯田单宗人以铁笼故得脱，东保即墨。燕既尽降齐城，唯独莒、即墨不下。燕军闻齐王在莒，并兵攻之。淖齿既杀愍王于莒，因坚守，距燕军，数年不下。燕引兵东围即墨，即墨大夫出与战，败死。城中相与推田单，曰：“安平之战，田单宗人以铁笼得全，习兵。”立以为将军，以即墨距燕。——《史记·田单列传第二十二》</p></blockquote><p>　　<em>田单，是齐国田氏王族远房亲戚。齐愍王在位的时候，田单是国都一名管理市政的掾吏，并不被齐国重用。等到燕昭王派乐毅带领军队攻破齐国的时候，齐愍王逃出临淄，不久又退到莒城自保。燕国军队长驱直入扫平齐国时，田单逃往安平，出逃之前，让族人们把马车车轴的两端全都锯掉，然后在外面包上了一层铁皮。不久，燕军进攻安平，城池被燕军攻破，齐国人都争着抢夺道路逃难，但因为马车互相碰撞而导致轴断车坏，很多人都被俘虏。唯独田单和他的族人，因为车轴被铁皮保护着，才得以逃脱，向东退守即墨城。燕军几乎已经让所有齐国城池投降了，单单只有莒城和即墨两座城没有攻克。燕国军队听说齐愍王躲在莒城，集中兵力攻打莒城。淖齿（楚国将领）却在莒城中杀害了齐愍王，之后便坚定地守城，抵御燕军，燕军几年都没有攻下莒城。后来燕军的统帅带领兵马向东围攻即墨，守卫即墨的大夫带兵出城交战，结果战败身亡。城里人全都推举田单为齐军的统帅，说：“在安平的那一场战斗，田单的族人因为用铁包住车轴而得以保全性命，这说明田单对兵法很熟悉。”于是就拥立他做了齐国的将军，坚守即墨城抵御燕军。</em></p><p>　　本来田单是一个默默无闻的小官员，在乐毅攻打即墨的过程中，即墨被围不久，守将战死，军民共推田单为将。田单立马展示了自己的军事才能：</p><h2 id="离间乐毅"><a href="#离间乐毅" class="headerlink" title="离间乐毅"></a><FONT COLOR = Cyan>离间乐毅</font></h2><blockquote><p>　　顷之，燕昭王卒，惠王立，与乐毅有隙。田单闻之，乃纵反间于燕，宣言曰：“齐王已死，城之不拔者二耳。乐毅畏诛而不敢归，以伐齐为名，实欲连兵南面而王齐。齐人未附，故且缓攻即墨以待其事。齐人所惧，唯恐他将之来，即墨残矣。”燕王以为然，使骑劫代乐毅。——《史记·田单列传第二十二》</p></blockquote><p>　　田单利用燕惠王和乐毅的矛盾，成功拿掉乐毅！</p><h2 id="田单治军"><a href="#田单治军" class="headerlink" title="田单治军"></a><FONT COLOR = Cyan>田单治军</font></h2><blockquote><p>　　乐毅因归赵，燕人士卒忿。而田单乃令城中人食必祭其先祖于庭，飞鸟悉翔舞城中下食。燕人怪之。田单因宣言曰：“<u>神来下教我</u>。”乃令城中人曰：“当有神人为我师。”有一卒曰：“臣可以为师乎？”因反走。田单乃起，引还，东乡【乡：同“向”。】 坐，师事之。卒曰：“臣欺君，诚无能也。”田单曰：“子勿言也！”因师之。每出约束，必称神师。乃宣言曰：“吾唯惧燕军之劓【劓：割掉鼻子。】 所得齐卒，置之前行，与我战，即墨败矣。”燕人闻之，如其言。<u>城中人见齐诸降者尽劓，皆怒，坚守，唯恐见得</u>。单又纵反间曰：“吾惧燕人掘吾城外冢墓，僇先人，可为寒心。”燕军尽掘垄墓【垄墓：坟墓。】 ，烧死人。<u>即墨人从城上望见，皆涕泣，俱欲出战，怒自十倍。</u>——《史记·田单列传第二十二》</p></blockquote><p>　　<em>乐毅于是归附了赵国，燕国的百姓和官兵都因此感到悲愤不平。而田单就下令让即墨城里的老百姓每天在吃饭之前，一定要在家中的庭院祭祀自己的祖先，使得众多的飞鸟因争食祭祀的食物，在城上盘旋飞舞。燕国的官兵感到奇怪。田单趁机宣扬说：“神仙要下来传授我打败敌人的计策。”又对城里的人说：“会有位神人来做我的老师。”有一个士兵说：“像我这样的人可以当老师吗？”说完转身就要离开。田单于是赶紧起身，把他拉了回来，然后让他坐在面向东方的上位，用事奉老师的礼节事奉他。那个士兵说：“我欺骗了您，我确实没什么才能。”田单说道：“您别再说话了！”于是就把他尊为老师。每当田单要对士兵们发号施令时，就必然会说这是神师的旨意。又扬言说：“我最害怕的事情是燕国人把被俘虏的齐国士兵的鼻子割掉，然后让他们站在队伍的前面，跟我们交战，那么即墨必定会被攻克。”燕国军队的主将听说了田单的话，就按照田单话做了。即墨城里的官兵和百姓看到已经投降的齐国人被割掉了鼻子，都很生气，守卫即墨的决心更加坚定了，生怕被燕军俘虏。田单又派人在燕国军队中施展反间计，说道：“我害怕燕国人会把即墨城外的坟墓挖开，侮辱祖宗先人，会让我们感到非常寒心。”燕国人听到以后就把城外的坟墓全都挖开，并把死尸焚烧殆尽。即墨城中的百姓和官兵站在城头上看到了燕军焚烧尸骨的情景，全都放声大哭，全都想出城作战，愤怒的情绪增加了十倍。</em></p><blockquote><p>　　田单知士卒之可用，<u>乃身操版插【版插：筑土墙的工具和挖土的工具。】 ，与士卒分功，妻妾编于行伍之间，尽散饮食飨士</u>。令甲卒皆伏，使老弱女子乘城，遣使约降于燕，燕军皆呼万岁。田单又收民金，得千溢【溢：同“镒”。古代重量单位，二十两为一镒。】 ，令即墨沃尓沃遗燕将，曰：“即墨即降，愿无虏掠吾族家妻妾，令安堵【安堵：相安，安居。】 。”燕将大喜，许之。燕军由此益懈。——《史记·田单列传第二十二》</p></blockquote><blockquote><p>　　鲁仲连曰：“将军之在即墨，坐则织蒉，立则仗锸，为士卒倡曰：‘<FONT COLOR = LimeGreen><strong>无可往矣！宗庙亡矣！今日尚矣！归于何党矣</strong></font>！’当此之时，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>将军有死之心，士卒无生之气，闻君言莫不挥泣奋臂而欲战</strong></font>，此所以破燕也。——《资治通鉴·前279》</p></blockquote><p>　　田单治军非常有一套：<br>　　1、利用鬼怪之事，给自己造势——““神来下教我”<br>　　2、利用燕军割鼻事件，提升军队怒气，凝聚人心——“城中人见齐诸降者尽劓，皆怒，坚守，唯恐见得。”<br>　　3、利用燕军毁坏坟墓，编军歌，进一步提升仇视燕国的情绪——“即墨人从城上望见，皆涕泣，俱欲出战，怒自十倍。”<br>　　4、和吴起一样，田单和军民同甘共苦——“乃身操版插，与士卒分功”、坐则织蒉——编织草器、立则仗锸——执锹劳作，“尽散饮食飨士”。<br>　　5、田单把自己妻妾都编入队伍——“妻妾编于行伍之间”（邯郸之战的平原君就是这里学的吧？）<br>　　6、给燕国的将领送钱，让他们放松警惕——“即墨即降，愿无虏掠吾族家妻妾，令安堵 。”燕将大喜，许之。燕军由此益懈”</p><p>经过这6步准备后，田单开始了奇迹般的复国之路：</p><h2 id="火牛阵"><a href="#火牛阵" class="headerlink" title="火牛阵"></a><FONT COLOR = Cyan>火牛阵</font></h2><blockquote><p>　　齐田单后与骑劫战，果设诈诳燕军，遂破骑劫于即墨下，而转战逐燕，北至河上，尽复得齐城，而迎襄王于莒，入于临菑——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　<em>齐国的主将田单后来和骑劫作战，果然设下计谋让燕军受骗，于是齐国军队在即墨城下打败了骑劫的军队，接着就辗转作战驱赶燕军，向北一直追到了黄河边，将齐国之前被燕国占领的城池全部收复，又从莒城迎接齐襄王，回到了国都临菑。</em></p><p><FONT COLOR = PowderBlue>火牛阵</font>：</p><blockquote><p>　　田单乃收城中得千余牛，为绛缯衣，画以五彩龙文，束兵刃于其角，而灌脂束苇于尾，烧其端。凿城数十穴，夜纵牛，壮士五千人随其后。牛尾热，怒而奔燕军，燕军夜大惊。牛尾炬火【炬火：火把。】 光明炫耀，燕军视之皆龙文，所触尽死伤。五千人因衔枚【衔枚：形状如筷子，横衔口中，阻止出声，古时军中常用。】 击之，而城中鼓噪从之，老弱皆击铜器为声，声动天地。燕军大骇，败走。齐人遂夷杀其将骑劫。燕军扰乱奔走，齐人追亡逐北，所过城邑皆畔燕而归田单，兵日益多，乘胜，燕日败亡，卒至河上，而齐七十余城皆复为齐。乃迎襄王于莒，入临菑而听政。——《史记·田单列传第二十二》</p></blockquote><p>　　田单火牛阵破燕后，燕国的势头就此被遏制。乐毅灭齐之后，齐国就此作壁上观，几乎不再对其他国家进行合纵援助。<br>　　其中收益最大的就是秦国，秦国从此可以放心攻打三晋，不用担心齐国帮忙。<br>　　收益第二大的是本来是燕国，因为燕国可以获得一大片土地，极大地提升自己的实力。但乐毅被换掉后，田单复燕，也就是说燕国忙活了五年多，什么都没有捞着。损失最大的也是燕国，燕国此举可以说是灭齐自削。</p><h1 id="疲赵自弱"><a href="#疲赵自弱" class="headerlink" title="疲赵自弱"></a><FONT COLOR = SpringGreen>疲赵自弱</font></h1><p><FONT COLOR = PowderBlue>前265</font>：<br>　　秦国乘赵国国君新旧交替，政局不稳之际，连取三城，燕与秦南北夹攻，齐国派田单率军救赵，田单西拒秦军之后，又率赵、齐联军对燕国进行报复。</p><blockquote><p>　　燕封宋人荣蚠为高阳君，使将而攻赵。赵王因割济东三城令卢、高唐、平原陵地城邑市五十七，命以与齐，而以求安平君而将之。——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》</p></blockquote><blockquote><p>　　齐安平君田单将赵师以伐燕，取中阳——《资治通鉴·前265》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>前259</font>：<br>　　燕国趁赵国在长平之战大败之际，诱使赵北部的武垣令傅豹、王容、苏射率众投入燕国。</p><blockquote><p>　　王还，不听秦，秦围邯郸。武垣令傅豹、王容、苏射率燕众反燕地。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>前251~前248年</font>：<br>　　这三年燕王趁着赵国长平之战战败，屡次和赵国交战（详见秦始皇20赵国之亡）</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>前243</font>：</p><blockquote><p>　　十二年，赵使李牧攻燕，拔武遂、方城。剧辛故居赵，与庞暖xuān【庞暖：赵国将领。】 善，已而亡走燕。燕见赵数困于秦，而廉颇去，令庞暖将也，欲因赵毙攻之。问剧辛，辛曰：“庞暖易与耳。”燕使剧辛将击赵，赵使庞暖击之，取【取：俘获。】 燕军二万，杀剧辛。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p>　　赵国派李牧进攻燕国，夺取了武遂和方城。赵国屡困于秦国，又逼走廉颇，以庞煖代将。燕王喜以为有机可乘，问剧辛能不能攻打赵国。剧辛凭借着自己当年与庞煖作朋友时的印象，对庞煖做出了评价，他认为庞煖是很容易打发的人。于是燕国即以剧辛为帅，伺机进袭赵国。结果剧辛轻敌，率军冒进，被赵军统帅庞煖击败，剧辛被俘杀，燕军损兵二万。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>前236</font>：<br>　　赵再次率军伐燕，攻取狸、阳城。燕国屡屡战败，秦国则以救燕为名，不断出兵攻占赵地。</p><blockquote><p>　　九年，赵攻燕，取狸、阳城。兵未罢，秦攻邺，拔之。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　<em>赵国攻打燕国，攻取了狸城和阳城。士兵还没有返回，秦军就来攻打邺城，将其攻取。</em></p><h1 id="燕灭原因"><a href="#燕灭原因" class="headerlink" title="燕灭原因"></a><FONT COLOR = SpringGreen>燕灭原因</font></h1><p>　　可以很说，赵国是战国后期，山东六国中，唯一能和秦国抗衡的。是由于赵国的苦战，才有了燕国和齐国的和平，赵国军民用自己的鲜血和生命保护了燕国和齐国。换句话说，秦国的远交近攻，主要进攻的就是赵。赵国是以一国之力保护山东六国。<br>　　但燕国国君非常糊涂，长平之战以后，燕国就偷袭赵国，导致赵国连续三年攻打燕国。这让赵国在长平之战以后得不到一个休养生息的机会。长平之战赵国损失了45万主力，长平之战以后，赵国最主要的，第一休养生息，第二广交朋友，时刻准备秦国的再一次进犯。如果燕国的国君有战略眼光，决不能在这个时候骚扰赵国。赵国垮掉以后，秦国的大军就陈列在燕国的边境之上了。所以看起来是疲赵，实际上是自弱。<br>　　所以燕国的灭亡，原因不是荆轲刺秦，是另有原因——<u>禅让乱国、灭齐自削、疲赵自弱</u>。<br>　　燕国的末代国君，燕王喜也是糊涂，他的都城蓟被秦军占领以后，他逃到了辽东。燕王喜还觉得这件事是太子丹引起的，把太子丹杀了，想用太子丹的人头缓解赢政的愤怒，让燕国能够苟延残喘。作为国君，作为父亲，无论哪一个角色，他都非常失败。</p><blockquote><p>　　代王嘉遗燕王书，令杀太子丹以献。丹匿衍水中，燕王使使斩丹，欲以献王，王复进兵攻之。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　燕王喜觉得秦国攻打燕国，就是因为荆轲太子丹激怒了秦王。他不知道秦国灭燕是既定方针，是大势所趋。所以，燕国的灭亡，是完全的咎由自取。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;田单确实不愧为一代名将，在治军这一块，田单的做法可以说和吴起有异曲同工之妙&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇22秦灭燕国（上）</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8722%E7%A7%A6%E7%81%AD%E7%87%95%E5%9B%BD%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8722%E7%A7%A6%E7%81%AD%E7%87%95%E5%9B%BD%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/</id>
    <published>2021-01-22T06:35:23.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:12:00.259Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2> 郭隗的“岂远千里哉”很值得我去学习 </font></p><a id="more"></a><h1 id="亡国之难"><a href="#亡国之难" class="headerlink" title="亡国之难"></a><FONT COLOR = SpringGreen>亡国之难</font></h1><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前232年</font>，在秦国做人质的燕太子丹逃回燕国。</p><blockquote><p>　　初，燕太子丹尝质于赵，与王善。王即位，丹为质于秦，王不礼焉。丹怒，亡归。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前228年</font>，秦破邯郸，赵公子嘉逃到代地，秦军兵临易水，燕国统治集团一片惊惶。太傅鞠武主张与代、齐、楚、匈奴联合共同抗秦，太子丹认识到诸侯均服秦，不可能再组织合纵，而采取刺杀手段。</p><blockquote><p>　　王翦击赵军，大破之，杀赵葱，颜聚亡，遂克邯郸，虏赵王迁。王如邯郸，故与母家有仇怨者皆杀之。还，从太原、上郡归。</p><p>　　王翦屯中山以临燕。赵公子嘉帅其宗数百人奔代，自立为代王。赵之亡，大夫稍稍归之，与燕合兵，军上谷。</p><p>　　燕太子丹怨王，欲报之，以问其傅鞠武。鞠武请西约三晋，南连齐、楚，北媾匈奴以图秦。太子曰：“太傅之计，旷日弥久，令人心然，恐不能须也。”顷之，将军樊於期得罪，亡之燕；太子受而舍之。鞠武谏曰：<u>“夫以秦王之暴而积怒于燕，足为寒心，又况闻樊将军之所在乎！是谓委肉当饿虎之蹊也。愿太子疾遣樊将军入匈奴</u>！”太子曰：“樊将军穷困于天下，归身于丹，是固丹命卒之时也，愿更虑之！”鞠武曰：“夫行危以求安，造祸以为福，计浅而怨深，连结一人之后交，不顾国家之大害，所谓资怨而助祸矣。”太子不听。</p><p>　　太子闻卫人荆轲之贤，卑辞厚礼而请见之。谓轲曰：“今秦已虏韩王，又举兵南伐楚，北临赵；赵不能支秦，则祸必至于燕。燕小弱，数困于兵，何足以当秦！诸侯服秦，莫敢合从。丹之私计愚，以为诚得天下之勇士使于秦，劫崐秦王，使悉反诸侯侵地，若曹沫之与齐桓公，则大善矣；则不可，则因而刺杀之。彼大将擅兵于外而内有乱，则君臣相疑，以其间，诸侯得合从，其破秦必矣。唯荆卿留意焉！”荆轲许之。于是舍荆卿于上舍，太子日造门下，所以奉养荆轲，无所不至。及王翦灭赵，太子闻之惧，欲遣荆轲行。荆轲曰：“今行而无信，则秦未可亲也。诚得樊将军首与燕督亢之地图，奉献秦王，秦王必说见臣，臣乃有以报。”太子曰：“樊将军穷困来归丹，丹不忍也！”荆轲乃私见樊於期曰：“秦之遇将军，可谓深矣，父母宗族皆为戮没！今闻购将军首，金千斤，邑万家，将柰何？”於期太息流涕曰：“计将安出？”荆卿曰：“愿得将军之首以献秦王，秦王必喜而见臣，臣左手把其袖，右手其胸，则将军之仇报而燕见陵之愧除矣！”樊於期曰：“此臣之日夜切齿腐心也！”遂自刎。太子闻之，奔往伏哭，然已无柰何，遂以函盛其首。太子豫求天下之利匕首，使工以药粹之，以试人，血濡缕，人无不立死者。乃装为遣荆轲，以燕勇士秦舞阳为之副，使入秦。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前227年</font>，太子丹派荆轲携带燕督亢地图和秦叛将樊於期首级，与秦舞阳前往秦国诈降企图刺杀秦王嬴政。荆轲刺秦失败，秦国依此为借口派王翦与辛胜率军大举攻燕，燕、代联军于易水之西组织抵抗，秦军大败燕、代联军。</p><blockquote><p>　　荆轲至咸阳，因王宠臣蒙嘉卑辞以求见；王大喜，朝服，设九宾而见之。荆轲奉图而进于王，图穷而匕首见，因把王袖而之；未至身，王惊起，袖绝。荆轲逐王，王环柱而走。群臣皆愕，卒起不意，尽失其度。而秦法，群臣侍殿上者不得操尺寸之兵，左右以手共搏之，且曰：“王负剑！”负剑，王遂拔以击荆轲，断其左股。荆轲废，乃引匕首王，中铜柱。自知事不就，骂曰：“事所以不成者，以欲生劫之，必得约契以报太子也！”遂体解荆轲以徇。王于是大怒，益发兵诣赵，就王翦以伐燕，与燕师、代师战于易水之西，大破之。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前226年</font>，秦将王翦率军攻破燕都蓟城，燕王喜及太子丹率公室卫军逃辽东。秦将李信带兵乘胜追击至衍水，再败太子丹军，消灭了燕国卫军主力。燕王杀太子丹向秦求和，秦国未允。鉴于燕赵残余势力，已成囊中之物，为集中兵力对付魏楚，暂停进攻。</p><blockquote><p>　　冬，十月，王翦拔蓟，燕王及太子率其精兵东保辽东，李信急追之。代王嘉遗燕王书，令杀太子丹以献。丹匿衍水中，燕王使使斩丹，欲以献王，王复进兵攻之。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前222年</font>，秦王政派王贲率军进攻辽东，俘虏了燕王喜，燕国灭亡。秦在燕地设渔阳郡、右北平郡、辽西郡及辽东郡等。</p><blockquote><p>　　大兴兵，使王贲攻辽东，虏燕王喜。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　从以上文献可以看出来，燕国就像一个螳螂，面对强秦的进攻，蹬了下腿——找荆轲刺了一刀；就没了。<br>　　总体来说，战国七雄里面，燕国和韩国是最弱的。燕韩都没有施行过改革变法，所以在时代的浪潮中，就此被淹没。</p><h1 id="禅让乱国"><a href="#禅让乱国" class="headerlink" title="禅让乱国"></a><FONT COLOR = SpringGreen>禅让乱国</font></h1><h2 id="重用苏秦"><a href="#重用苏秦" class="headerlink" title="重用苏秦"></a><FONT COLOR = Cyan>重用苏秦</font></h2><p>　　苏秦最开始就是在燕国发迹。<br>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前333年</font>，燕文公死，太子继位，这就是燕易王。易王刚刚即位，齐威王就趁着给文公办丧事的机会攻打燕国，夺取了十座城池；苏秦到齐国游说，说服齐王把十座城池又归还了燕国。</p><blockquote><p>　　二十九年，文公卒，太子立，是为易王。易王初立，齐宣王因燕丧伐我，取十城；苏秦说齐，使复归燕十城。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p><FONT SIZE = 2>　　这里有一个小问题，就是前333年，攻打燕国的齐王是谁。《史记》认为是齐宣王，《资治通鉴》也认为是刚刚继位的齐宣王。而《竹书纪年》认为是齐威王。这种史学有争议的事情，就不用去管了</FONT></p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前323</font>，燕国称王。此年苏秦和燕后文公的夫人通奸，害怕被杀掉，于是就游说易王派他出使齐国去搞反间计，借以扰乱齐国。</p><blockquote><p>　　十年，燕君为王。苏秦与燕文公夫人私通，惧诛，乃说王使齐为反间，欲以乱齐。易王立十二年卒，子燕哙立。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><h2 id="子之之乱"><a href="#子之之乱" class="headerlink" title="子之之乱"></a><FONT COLOR = Cyan>子之之乱</font></h2><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前321</font>，齐国人暗杀苏秦，齐宣王又任用了苏秦的弟弟苏代。  苏代是苏秦的弟弟，苏代和子之关系非常好。<br>　　子之是非常有野心的。子之开始了自己操作，第一步，利用苏代来抬高自己的地位</p><blockquote><p>　　燕哙既立，齐人杀苏秦。苏秦之在燕，与其相子之为婚，而苏代与子之交。及苏秦死，而齐宣王复用苏代。<br>　　燕哙三年，与楚、三晋攻秦，不胜而还。子之相燕，贵重，主断。苏代为齐使于燕，燕王问曰：“齐王傒如？”对曰：“必不霸。”燕王曰：“何也？”对曰：“不信其臣。”<u>苏代欲以激燕王以尊子之也。于是燕王大信子之。子之因遗苏代百金，而听其所使</u>。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p>　　苏代说，齐王无法称霸的原因是不信任自己的大臣；就此燕王就特别重视自己的大臣子之。子之也在事成之后送给了苏代一大笔钱。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前318</font>，燕王哙将燕王的君位“禅让”给相国子之，并把三百石以上高官的玺印全部收回，交由子之任命，燕国一切政务都由子之裁决。<br>　　这里就是子之的第二手，即派自己的亲信鹿毛寿去忽悠燕王。</p><blockquote><p>　　鹿毛寿谓燕王：“不如以国让相子之。人之谓尧贤者，以其让天下于许由，许由不受，有让天下之名而实不失天下。<u>今王以国让于子之，子之必不敢受，是王与尧同行也。</u>”燕王因属国于子之，子之大重。<br>　　或曰：“禹荐益，已而以启人为吏。及老，而以启人为不足任乎天下，传之于益。已而启与交党攻益，夺之。天下谓禹名传天下于益，已而实令启自取之。今王言属国于子之，而吏无非太子人者，是名属子之而实太子用事也。”王因收印自三百石吏已上而效【效：授予。】之子之。子之南面行王事，而哙老不听政，顾【顾：反而。】为臣，国事皆决于子之。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p>　　<em>鹿毛寿对燕王说：“不如将国家让给丞相子之吧。人们都说尧是贤能的人，是因为他把天下让给许由，许由没有接受，尧拥有禅让天下的美名，实际上也没有失掉天下。如今大王把国家禅让给子之，子之一定不敢接受，这样大王就拥有与尧相同的品德了。”燕王因此将国家托付给子之，子之的地位就更加尊贵。</em>　　<br>　　<em>又有人说：“夏禹举荐了益，不久又让启的臣下担任官吏。等到大禹年老的时候，他认为启的臣下没有能力担当治理天下的重任，于是将君位传给了益。不久启和他结交的党徒攻打益，夺得了国君的位置。天下人都说夏禹名义上是把国君的位置传给了益，而实际上是让启自己去夺回。如今大王说是将国家托付给子之，而官吏中没有一个不是太子的亲信，这正是名义上把国家托付给子之，而实际却是让太子掌握权力。”燕王于是把俸禄在三百石以上的官吏的印信都收缴上来交给子之。子之面向南坐在君位上，行使君王的权力，而燕王哙到了老年的时候就不再处理国家的政事，反而成为臣子，国家的事务完全由子之裁决。</em></p><p>　　子之找了自己的亲信鹿毛寿，奉命去和燕王哙说话，他建议燕王学习尧，禅让给子之，子之绝对不接受，那样燕王可以夺一个美名。<br>　　这还没完，禅位后不久，子之又派人去忽悠燕王哙，现在子之已经有了行使的权力，但是大臣们都还是太子的人，为了一个好的名声，你不如把大臣的任命权也交给子之。燕王哙为了名声，就把兜里的一个一个小图章，三百石以上官吏的官印，装了一包交给了子之</p><p>　　显然，燕王哙被坑了。首先是苏代给他带帽子，让燕王飘飘然；然后鹿毛寿在给燕王出了个“博虚名”的馊主意。燕王哙就这么扑街了。</p><p>　　<FONT COLOR = PowderBlue>前314</font>，燕国在子之的治理下，国家大乱。太子平与将军市被起兵攻击子之并失败，市被死于乱军之中。齐宣王趁机伐燕，将军匡章率军在出兵50天内攻破燕国，燕王哙和子之被杀。赵国拥立在韩为人质的公子职，并以兵护送至燕国，燕国相国子之死后两年，燕国人共同拥立公子职，是为燕昭王。</p><blockquote><p>　　三年，国大乱，百姓恫恐【恫恐：恐惧。】。将军市被与太子平谋，将攻子之。<br>　　诸将谓齐愍王曰：“因而赴之，破燕必矣。”齐王因令人谓燕太子平曰：“<u>寡人闻太子之义，将废私而立公，饬君臣之义，明父子之位。寡人之国小，不足以为先后。虽然，则唯太子所以令之。</u>”太子因要党聚众。将军市被围公宫，攻子之，不克。将军市被及百姓反攻太子平，将军市被死，以徇【徇：示众。】。因构gòu难数月，死者数万，众人恫dòng恐，百姓离志。<br>　　<u>孟轲谓齐王曰：“今伐燕，此文、武之时，不可失也。”</u>王因令章子将五都之兵，以因北地之众以伐燕。士卒不战，城门不闭，燕君哙死，齐大胜。燕子之亡二年，而燕人共立太子平，是为燕昭王。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p>　　燕昭王这么个愚蠢的操作，造成了三个恶果：<br>　　1、把国家交给子之后，子之治理能力非常糟糕，治理国家三年，国家大乱。<br>　　2、加剧了太子和大臣的矛盾：将军市被与太子平谋，将攻子之。<br>　　3、给了他国可乘之机，也让自己生死名灭。</p><p>　　齐愍王看见燕国这么动乱后，也开始了秀操作。平心而论，齐愍王这番操作非常的高明，最高明的建议，就是符合对方的利益和想法：<br>　　<em>我听说太子即将有义举，打算废弃私情，创建公义，整顿君臣之间的关系，辨明父子之间的地位。我的国家非常小，不配跟随在您的左右。虽然是这样，我也愿意听从太子的命令而行事。</em></p><p>　　太子于是召集同党、聚合众人。将军市被包围了王宫，攻打子之，没有攻克。将军市被和百姓反过来攻打太子平，将军市被战死，尸体示众。因此造成了燕国国内几个月的动乱，死亡的人有数万，民众都非常恐惧，百姓离心离德。<br>　　孟子趁机建议齐王去讨伐燕国，轻轻松松消灭了燕。</p><h1 id="齐王毁燕"><a href="#齐王毁燕" class="headerlink" title="齐王毁燕"></a><FONT COLOR = SpringGreen>齐王毁燕</font></h1><p>　　因为燕国内乱，齐王攻破燕国，杀了燕王和子之：</p><blockquote><p>　　齐王令章子将五都之兵，因北地之众以伐燕。燕士卒不战，城门不闭。齐人取子之，醢之，遂杀燕王哙。——《资治通鉴·前314》</p></blockquote><p>　　齐军来了以后，把子之醢了——剁成肉酱，把燕王哙杀了，齐国开始统治燕国。</p><p>　　孟子当初建议齐王攻击燕国，是希望齐王能像周文王、周武王这样，以有道伐无道；消灭燕国腐朽的子之，给燕国老百姓带来和平和安定。但显然齐王没有能做到这一点：</p><h2 id="齐王与孟子"><a href="#齐王与孟子" class="headerlink" title="齐王与孟子"></a><FONT COLOR = Cyan>齐王与孟子</font></h2><blockquote><p>　　齐王问孟子曰：“或谓寡人勿取燕，或谓寡人取之。以万乘之国伐万乘之国，五旬而举之，人力不至于此；<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>不取，必有天殃【天与弗取，反受其咎；时至不行，反受其殃——《史记·越王勾践世家》】</font>。取之何如？”</p><p>　　孟子对曰：“取之而燕民悦则取之，古之人有行之者，武王是也。取之而燕民不悦则勿取，古之人有行之者，文王是也。以万乘之国伐万乘之国，箪食壶浆以迎王师，岂有他哉？避水火也。如水益深，如火益热，亦运而已矣！”——《资治通鉴·前314》</p></blockquote><p>　　齐国趁机出兵，五旬而举燕，五十天的时间把燕国全境占领了。这里说明，齐王攻燕的时候，燕国的老百姓个个都是“带路党”，大家都非常欢迎齐军。</p><blockquote><p>　　诸侯将谋救燕。齐王谓孟子曰：“诸侯多谋伐寡人者，何以待之？”对曰：“臣闻七十里为政于天下者，汤是也；未闻以千里畏人者也。《书》曰：‘我后，后来其苏。’<u>今燕虐其民，王往而征之，民以为将拯己于水火之中也，箪食壶浆以迎王师。若杀其父兄，系累其子弟，毁其宗庙，迁其重器，如崐之何其可也！天下固畏齐之强也，今又倍地而不行仁政，是动天下之兵也。</u>王速出令，反其旄倪，止其重器，谋于燕众，置君而后去之，则犹可及止也。”齐王不听。——《资治通鉴·前314》</p></blockquote><p>　　最开始燕国虐待百姓，齐王前往征服，老百姓都箪食壶浆以迎王师；孟子觉得，这是仁义之战，这就是齐军能50天攻下燕国的原因。<br>　　但后来齐军的所作所为惹怒了燕国老百姓，所以孟子建议齐王撤军。齐军在燕国犯下诸多暴行：<br>　　1、胡乱杀害百姓、抓捕人民<br>　　2、毁坏宗庙<br>　　3、掠夺宝物</p><p>　　齐国就此惹怒了燕国的百姓，大家都纷纷反抗齐军。</p><blockquote><p>　　已而燕人叛。王曰：“吾甚惭于孟子。”陈贾曰：“王无患焉。”乃见孟子，曰：“周公何人也？”曰：“古圣人也。”陈贾曰：“周公使管叔监商，管叔以商畔也。周公知其将畔而使之与？”曰：“不知也。”陈贾曰：“然则圣人亦有过与？”曰：“周公，弟也，管叔，兄也，周公之过不亦宜乎！<u>且古之君子，过则改之；今之君子，过则顺之。</u>古之君子，其过也如日月之食，民皆见之；及其更也，民皆仰之。今之君子，岂徒顺之，又从为之辞？”——《资治通鉴·前314》</p></blockquote><p>　　陈贾把齐王比作周公，结果被孟子批驳的体无完肤。犯了错误不知悔改还在嘴硬。堪比柯镇恶。</p><h1 id="昭王兴燕"><a href="#昭王兴燕" class="headerlink" title="昭王兴燕"></a><FONT COLOR = SpringGreen>昭王兴燕</font></h1><blockquote><p>　　燕昭王于破燕之后即位，卑身厚币以招贤者。谓郭隗曰：“齐因孤之国乱而袭破燕，孤极知燕小力少，不足以报。然诚得贤士以共国，以雪先王之耻，孤之愿也。先生视可者，得身事之。”郭隗曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>王必欲致士，先从隗始。况贤于隗者，岂远千里哉！</strong></font>”于是昭王为隗改筑宫而师事之。乐毅自魏往，邹衍自齐往，剧辛自赵往，士争趋燕。燕王吊死问孤，与百姓同甘苦。——《史记·燕召公世家第四》</p></blockquote><p>　　这个故事在《战国策》里则拓展成著名文章，千金买骨</p><h2 id="千金买骨"><a href="#千金买骨" class="headerlink" title="千金买骨"></a><FONT COLOR = Cyan>千金买骨</font></h2><blockquote><p>　　燕昭王收破燕后即位，卑身厚币，以招贤者，欲将以报仇。故往见郭隗先生曰：“齐因孤国之乱，而袭破燕。孤极知燕小力少，不足以报。然得贤士与共国，以雪先王之耻，孤之愿也。敢问以国报仇者奈何？”</p><p>　　郭隗先生对曰：“帝者与师处，王者与友处，霸者与臣处，亡国与役处。诎指而事之，北面而受学，则百己者至。先趋而后息，先问而后嘿，则什己者至。人趋己趋，则若己者至。冯几据杖，眄视指使，则厮役之人至。若恣睢奋击，呴籍叱咄，则徒隶之人至矣。此古服道致士之法也。王诚博选国中之贤者，而朝其门下，天下闻王朝其贤臣，天下之士必趋于燕矣。”</p><p>　　昭王曰：“寡人将谁朝而可？”郭隗先生曰：“臣闻古之人君，有以千金求千里马者，三年不能得。涓人言于君曰：‘请求之。’君遗之。三月得千里马，马已死，买其首五百金，反以报君。君大怒曰：‘所求者生马，安事死马而捐五百金？’涓人对曰：‘死马且买之五百金，况生马乎？天下必以王为能市马，马今至矣。’于是不能期年，千里之马至者三。今王诚欲致士，先从隗始。隗且见事，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>况贤于隗者乎？岂远千里哉？</strong></font>”</p><p>　　于是昭王为隗筑宫而师之。乐毅自魏往，邹衍自齐往，剧辛自赵往，士争凑燕。燕王吊死问生，与百姓同其甘苦。——《战国策·四一七燕昭王收破燕后即位》</p></blockquote><p>　　郭隗：你现在要找揽贤才，就从我做起，我是一个本事不大的人，你对我这样的人还高规格接待，比我强的人就会蜂拥而至。<br>　　类似于法正的“重用许靖以炫远近”。</p><h2 id="乐毅灭齐"><a href="#乐毅灭齐" class="headerlink" title="乐毅灭齐"></a><FONT COLOR = Cyan>乐毅灭齐</font></h2><blockquote><p>　　乐毅贤，好兵，赵人举之。及武灵王有沙丘之乱，乃去赵适魏。闻燕昭王以子之之乱而齐大败燕，燕昭王怨齐，未尝一日而忘报齐也。燕国小，辟【辟：同“僻”。偏僻。】远，力不能制，于是屈身下士，先礼郭隗以招贤者。乐毅于是为魏昭王使于燕，燕王以客礼待之。乐毅辞让，遂委质【委质：臣下向君主敬献礼物，表示献身称“委质”。质，通“贽”。】为臣，燕昭王以为亚卿，久之。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　<em>乐毅是一个贤能的人，喜欢军事，赵国人推荐他出来做官。等到赵武灵王在沙丘的行宫被围困饿死以后，乐毅就离开赵国到了魏国。他听说燕昭王由于子之造成的动乱，燕国被齐国打得大败，燕昭王恨透了齐国，没有一天忘记报复齐国。燕国这个国家很小，地理位置偏僻，实力根本无法打败齐国，于是燕昭王就降低身份恭敬地招纳贤士，先用周到的礼仪来对待郭隗，借此来招揽更多贤人。正在这个时候，乐毅作为魏昭王的使者来到了燕国，燕王就用招待宾客礼节来招待他。乐毅先是推辞、谦让，后来就答应委身为臣，燕昭王让他当了亚卿，乐毅担任这个职务的时间很长。</em></p><blockquote><p>　　当是时，齐愍王强，南败楚相唐眜于重丘，西摧三晋于观津，遂与三晋击秦，助赵灭中山，破宋，广地千余里。与秦昭王争重【争重：比高，夸权。】为帝，已而复归之。诸侯皆欲背秦而服于齐。愍王自矜【自矜：自高自大。】，百姓弗堪。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　齐愍王此时非常强大，和秦昭王争高下，所以两个人都称帝。称帝这件事情引起了诸侯的不满，没过多久取消了帝号。诸侯们都有抛弃秦国，归附齐国的想法。但是齐愍王骄傲自满，百姓们无法忍受。<br>　　作为和齐国有大仇的燕国，就像趁此机会，报仇。燕昭王找人商量：</p><blockquote><p>　　于是燕昭王问伐齐之事。乐毅对曰：“齐，霸国之余业也，地大人众，未易独攻也。王必欲伐之，莫如与赵及楚、魏。”于是使乐毅约赵惠文王，别使连楚、魏，令赵啖【啖：同“啖”，劝诱。】说秦以伐齐之利。诸侯害【害：担心。】齐愍王之骄暴，皆争合从与燕伐齐。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　乐毅建议燕昭王联络和齐国有仇的诸侯讨伐齐国。从这里可以看出来，乐毅是有相当的战略眼光的。<br>　　<em>燕昭王于是派乐毅去与赵惠文王签订了盟约，另外派出使臣去联合楚、魏两国，让赵国用进攻齐国带来的好处去说服秦国。诸侯们认为齐愍王骄横残暴，对自己终究会有害，都争着参加合纵联盟，与燕国联合攻打齐国。</em><br>　　乐毅认为合纵可以成功，有一个重要的原因是，齐在之前消灭了宋国，并且瓜分了宋国的土地：</p><blockquote><p>　　十年，齐灭宋，宋王死我温。——《史记·魏世家第十四》</p><p>　　宋有雀山于城之陬。史占之曰：“吉。小而生巨，必霸天下。”宋康王喜，起兵灭滕，伐薛，东败齐，取五城，南败楚，取地三百里，西败魏军，与齐、魏为敌国，乃愈自信其霸。欲霸之亟成，故射天笞地，斩社稷而焚灭之，以示威服鬼神。为长夜之饮于室中，室中人呼万岁，则堂上之人应之，堂下之人又应之，门外之人又应之，以至于国中，无敢不呼万岁者。天下之人谓之“桀宋”。齐王起兵伐之，民散，城不守，宋王奔魏，死于温。——《资治通鉴·前286》</p></blockquote><p>　　前286，齐国灭掉宋国，宋王在魏国的温地去世。齐王的这波操作引发其余六国仇视，再加上在内齐王被人民抱怨，于是乐毅成功联合五国，攻击齐国：</p><blockquote><p>　　乐毅还报，燕昭王悉起兵，使乐毅为上将军，赵惠文王以相国印授乐毅。乐毅于是并护赵、楚、韩、魏、燕之兵以伐齐，破之济西。诸侯兵罢归，而燕军乐毅独追，至于临菑。齐愍王之败济西，亡走，保于莒。乐毅独留徇【徇：攻占土地。】齐，齐皆城守。乐毅攻入临菑，尽取齐宝财物祭器输之燕。燕昭王大说，亲至济上劳军，行赏飨士，封乐毅于昌国，号为昌国君。于是燕昭王收齐卤lǔ获【卤获：夺取缴获的战利品。卤，通“掳”，掠夺。】以归，而使乐毅复以兵平齐城之不下者。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　<em>乐毅回到齐国向燕昭王报告之后，燕昭王派出国内所有军队，任命乐毅担任上将军，赵惠文王把赵国相国的大印授予乐毅。乐毅于是一并统率赵、楚、韩、魏、燕五个国家的军队攻打齐国，在济水以西打败齐国的军队。其他各个国家的军队都停止攻击，回到本国，只有燕军在乐毅的统率下独自追击，一路打到临菑。齐愍王在济水以西打了败仗后，就逃到莒邑坚守自保。乐毅独自带领军队留在齐国巡查已经占领的齐国土地，齐国的军队全都进入城内进行防守。乐毅攻入临菑，把城里的宝物和财产器物以及祭祀用的礼器全都运到了燕国。燕昭王十分高兴，亲自来到济水的边上来慰劳军队，奖赏并用酒肉犒劳燕国的士卒，把昌国作为封给乐毅，封号就是昌国君。当时燕昭王把从齐国掳掠来的财物带回齐国，让乐毅再次带着军队去攻克那些还没有攻下的齐国城邑。</em></p><p>　　其他国家都是割了齐国一块土地就退兵了，只有燕国穷追猛打，死活不撤兵。这里秦国的国相魏冉的封地，就是在这里获得的。</p><blockquote><p>　　燕王悉起兵，以乐毅为上将军。秦尉斯离帅师与三晋之师会之。赵王以相国印授乐毅，乐毅并将秦、魏、韩、赵之兵以伐齐。齐王悉国中之众以崐拒之，战于济西，齐师大败。乐毅还秦、韩之师，分魏师以略宋地，部赵师以收河间。身率燕师，长驱逐北。剧辛曰：“齐大而燕小，赖诸侯之助以破其军，宜及时攻取其边城以自益，此长久之利也。今过而不攻，以深入为名，无损于齐，无益于燕而结深怨，后必悔之。”乐毅曰：“<u>齐王伐功矜能，谋不逮下，废黜贤良，信任谄谀，政令戾虐，百姓怨怼。今军皆破亡，若因而乘之，其民必叛，祸乱内作，则齐可图也。</u>若不遂乘之，待彼悔前之非，改过恤下而抚其民，则难虑也。”遂进军深入。齐人果大乱失度，王出走。乐毅入临淄，取宝物、祭器，输之于燕。燕王亲至济上劳军，行赏飨士；封乐毅为昌国君，遂使留徇齐城之未下者。——《资治通鉴·前284》　　</p></blockquote><p>　　由这里可以看出，乐毅是看准了齐王众叛亲离，才下定决心，即便诸侯退军，自己也要率领燕军攻打齐国。</p><blockquote><p>　　乐毅留徇【徇：带兵巡行占领的地方。】齐五岁，下齐七十余城，皆为郡县以属燕，唯独莒、即墨未服。——《史记·乐毅列传第二十》</p></blockquote><p>　　在这场战役中，乐毅率领诸侯联军攻破强大的齐国，只有莒（举）邑、即墨这两座城池没有攻下，齐国就此被灭了五年。这就是著名的乐毅灭齐，而在乐毅的攻势下，当年不可一世的齐王居然到了流落各国的境地：</p><blockquote><p>　　齐王出亡之卫，卫君辟宫舍之，称臣而共具。齐王不逊，卫人侵之。齐王去奔邹、鲁，有骄色；邹、鲁弗内，遂走莒。楚使淖齿将兵救齐，因为齐相。淖齿欲与燕分齐地，乃执王而数之曰：“千乘、博昌之间，方数百里，雨血沾衣，王知之乎？”曰：“知之。”“嬴、博之间，地坼及泉，王知之乎？”曰：“知之。”“有人当阙而哭者，求之不得，去则闻其声，王知之乎？”曰：“知之。”淖齿曰：“天雨血沾衣者，天以告也；地坼及泉者，地以告也；有人当阙而哭者，人以告也。天、地、人皆告矣，而王不知诫焉，何得无诛！”遂弑王于鼓里。——《资治通鉴·前284》</p></blockquote><p>　　楚国没有参加乐毅领导的五国攻齐，后面楚国派淖齿来援助齐国，淖齿当上了齐愍王的相国。但淖齿想要和燕国瓜分齐国，所以在淖齿的一番怒骂下，杀死了齐王。燕国的势力就此达到顶峰。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt; 郭隗的“岂远千里哉”很值得我去学习 &lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>敕河西节度兵部尚书张公德政之碑</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/09%20%E6%95%95%E6%B2%B3%E8%A5%BF%E8%8A%82%E5%BA%A6%E5%85%B5%E9%83%A8%E5%B0%9A%E4%B9%A6%E5%BC%A0%E5%85%AC%E5%BE%B7%E6%94%BF%E4%B9%8B%E7%A2%91/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/22/05%20%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/09%20%E6%95%95%E6%B2%B3%E8%A5%BF%E8%8A%82%E5%BA%A6%E5%85%B5%E9%83%A8%E5%B0%9A%E4%B9%A6%E5%BC%A0%E5%85%AC%E5%BE%B7%E6%94%BF%E4%B9%8B%E7%A2%91/</id>
    <published>2021-01-22T04:17:50.281Z</published>
    <updated>2021-01-22T09:37:17.627Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇骈文记载的是大唐归义军的故事，荡气回肠！</p><a id="more"></a><h1 id="敕河西节度兵部尚书张公德政之碑"><a href="#敕河西节度兵部尚书张公德政之碑" class="headerlink" title="敕河西节度兵部尚书张公德政之碑"></a>敕河西节度兵部尚书张公德政之碑</h1><p>　　其叔故前河西节度，讳某乙。<br>　　<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>侠少奇毛，龙骧虎步，论兵讲剑，蕴习武经。得孙吳白起之精，见韬钤之骨髓。上明乾象，下达坤形。苟荧惑而芒衰，知吐蕃之运尽。誓心归国，决意无疑。盘桓卧龙，候时而起。率貔貅之众，募敢死之师，俱怀合辙之欢，引阵云而野战；六甲运孤虚之术，三宫显天一之神；吞陈平之六奇，启武侯之八阵；纵烧牛之策，破吐蕃之国。白刃交锋，横尸遍野。残烬星散，雾卷南奔。敦煌，晋昌收复已迄，时当大中二载。</font><br>　　题笺修表，纡道驰函。上达天听，皇明披览，龙颜叹曰：“关西出将，岂虚也哉！”百辟欢呼，抃舞称贺。便降驲骑，使送河西旌节，赏赉功勋，慰谕边庭收复之事，授兵部尚书万户侯。图谋得势，转益豪雄。次屠张掖，酒泉，攻城野战，不逾星岁，克获两州。再奏天阶，依前封赐，加授左仆射。官高二品，日下传芳，史册收功，名编上将。姑臧虽众，勍寇坚营，忽见神兵，动地而至，无心掉战，有意逃形，奔投星宿岭南，苟偷生于海畔。我军乘胜逼逐，虏群畜以川量；掠其郊野，兵粮足而有剩；生擒数百，使乞命于戈前；魁首腰斩，僵尸染于蓁莽。良图既遂，摅祖父之沉冤。西尽伊吾，东接灵武，得地四千余里，户口百万之家。六郡山河，宛然而旧。修文献捷，万乘忻欢，赞美功臣，良增惊叹。便驰星使，重赐功勋；甲士冬春，例沾衣赐。转授检校司空，食实封二百户。事有进退，未可安然，须拜龙颜，束身归阙。朝廷偏奖，官授司徒，职列金吾，位兼神武。宣阳赐宅，廪实九年之储；锡壤千畦，地守义川之分。忽遘悬蛇之疾，行乐往而悲来；俄惊梦奠之灾，谅有时而无命。春秋七十有四，寿终于长安万年县宣阳坊之私第也。诏赠太保，敕葬于素潺南原之醴。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这篇骈文记载的是大唐归义军的故事，荡气回肠！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="克疾之路" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%85%8B%E7%96%BE%E4%B9%8B%E8%B7%AF/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇21水淹大梁（上）</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/21/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/21/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89/</id>
    <published>2021-01-21T00:33:31.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:12:31.499Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>魏国是最先崛起的国家，但敢为人先并不一定可以坚持到最后。商鞅变法众所皆知，但商鞅变法的重要理论与现实依据就是李悝变法和吴起变法。在先秦时期，吴起是我最喜欢的人物之一。他训练武卒的方法，和现在企业规定绩效何其相似。世人只知道《孙子兵法》，但我认为《吴子兵法》的军事政治成就更为出色。  </font></p><a id="more"></a><h1 id="魏国之亡"><a href="#魏国之亡" class="headerlink" title=" 魏国之亡"></a><FONT COLOR = SpringGreen> 魏国之亡</font></h1><blockquote><p>　　二十二年，王贲攻魏，引河沟灌大梁，大梁城坏，其王请降，尽取其地。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<em>二十二年（前225年），王贲攻打魏国，引黄河水淹灌大梁城，大梁城墙被水冲毁，魏王请求投降，秦国完全占领魏国的土地。</em></p><p>　　公元前225年，秦王嬴政派大将攻打魏国的都城大梁。秦军到了大梁以后，发现大梁的地势非常低洼，所以秦军就在大梁城北边，掘开了黄河，水淹大梁。大梁城的城墙，是用夯土制成的，黄河水浸泡三个月以后，土制的城墙全部坍塌了。然后秦兵就涌入大梁城，把最后一个魏王，魏王假活捉了，魏国灭亡。</p><p>　　魏国的灭亡没有任何波澜，水到渠成。实际上，魏文侯是战国时期最早推行变法图强的国君，魏国也是最先崛起的国家。魏国的强大，首先从李悝变法说起。魏文侯是魏国的开国之君，在位50年，重用李悝实行变法。在李悝变法的作用下，战国初期魏国实力最强。</p><h1 id="李悝变法"><a href="#李悝变法" class="headerlink" title="李悝变法"></a><FONT COLOR = SpringGreen>李悝变法</font></h1><p>　　李悝的生平已经无从考证，但是《韩非子》记载了李悝早年的一个故事，即李悝担任地方郡守的时候颁布的一个奇怪法令：</p><blockquote><p>　　李悝为魏文侯上地之守，而欲人之善射也，乃下令曰：“人之有狐疑之讼者，令之射的，中之者胜，不中者负。”令下而人皆疾习射，日夜不休。及与秦人战，大败之，以人之善战射也。——《韩非子·内储说上七术》</p></blockquote><p>　　<em>李悝担任魏文侯的上党郡守，希望人们善于射箭，于是下令说：“如果谁有是非不决的诉讼，让他们来射箭靶子，射中了箭靶的胜诉，射不中箭靶的败诉。”命令一下人们都赶快练习射箭，日夜不停。等到与秦国人开战，把秦国打得大败，因为人们都善于作战射箭。</em><br>　　射技高低与是非的曲直是不能等同 的，李悝用以决曲直的诉案，可能是一些久拖不决或无关紧要的一般讼案。在战国时与强秦接境的地区，军事是压倒一切的任务，李悝用此法 来鼓励人们习军事技术，并取得很好的效果。</p><p>　　从这里可以看出来，李悝有着非常明显的“强兵”的思想——即从国家法令出发，提升军队战斗力。</p><p>　　在担任一段时间的郡守后，魏文侯重用李悝，并且实施李悝变法：</p><h2 id="政治改革"><a href="#政治改革" class="headerlink" title="政治改革"></a><FONT COLOR = Cyan>政治改革</font></h2><blockquote><p>　　魏文侯问李克曰：“为国如何？”对曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>臣闻为国之道，食有劳而禄有功，使有能而赏必行，罚必当</strong>。</font>”文侯曰：“吾尝罚皆当而民不与，何也？”对曰：“国其有淫民乎？臣闻之曰：<FONT COLOR = LimeGreen><strong>夺淫民之禄以来四方之士</strong></font>；其父有功而禄，其子无功而食之，出则乘车马衣美裘以为荣华，入则修竽琴、钟石之声而安其子女之乐，以乱乡曲之教，如此者夺其禄以来四方之士，此之谓夺淫民也。”——刘向《说苑·政理》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>1、废除世卿世禄制</font><br>　　取消旧贵族原本享受的世袭俸禄，用来招募贤才，发展生产。<br>　　李悝主张废止世袭贵族特权，将无功而食禄者称为淫民，要“夺淫民之禄以来四方之土”。这里的淫民就是指奴隶主贵族及其子弟。奴隶主贵族世代享受爵禄，这些人无才无识，毫无进取之心，是社会进步的阻力。因此，要改革，要富国强兵，首先必须剥夺那些“淫民”的爵位与傣禄。然后，招徕四方有才学之士，任之以官，授之以爵禄，建立一套封建制的官僚制度。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>2、以功受禄，赏罚分明</font><br>　　李悝主张，夺“淫民”之禄后，必须实行“食有劳而禄有功，使有能而赏必行，罚必当。” 的任官与奖惩政策，这才是强国的“为国之道”。魏文侯采纳了李悝的这一改革方案，从根本上否定 了世卿世禄制度，使那些无功、无才又不能适应时代前进潮流的奴隶主贵族因此而丧失了原来享有的政治特权，退出了政治舞台。而一大批新兴地主阶级的“士”因此进入国家统治机构，从而上升为统治阶级。根据这一原则，魏文侯从“士”阶层中选拔了一批贤才，委以重任，如吴起、乐羊、西门豹等人，并以这些人为核心组成了新兴地主阶级的中央官僚政权机构。</p><p>　　李埋以法律形式公开宣布废除自商周以来一千多年的奴隶制世卿世禄制度，在我国历史上是第一人，是中国历史上第一次对腐朽落后的世袭制度的挑战。此举实际开创了地主阶级对奴隶主贵族的斗争，为以后封建制代替奴隶制开辟道路。这一改革措施，为建立封建官僚制与上计制奠定了基础。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>3、实行依法治国</font></p><p>　　建立完备的魏国法律</p><blockquote><p>　　“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>悝撰次诸国法，著《法经》。以为王者之政，莫急于盗贼</strong></font>，故其律始于《盗》、《贼》。盗贼须劾捕，故著《网》、《捕》二篇。其轻狡、越城、博戏、借假不廉、淫侈、逾制以为《杂律》，又以《具法》具其加减，是故所著六篇而已，然皆罪名之制也。——《晋书·刑法志》</p></blockquote><p>　　李悝为了进一步实行变法，巩固变法成果，汇集各国刑典，著成《法经》一书，通过魏文侯予以公布，使之成为法律，以法律的形式肯定和保护变法，固定封建法权。<br>　　李悝认为“王者之政,莫急于盗贼”。所以，《法经》首列《盗》、《贼》二法。李惺所谓的“盗”、“贼”，是泛指一切危害封建统治政权的行为。既有镇压广大劳动人民反抗斗争的一面，又含有打击奴隶主贵族残余势力的内容。如：《法经》规定：盗符、盗玺、议论国家法令者诛，这些规定就是直接打击那些私议以至反对李悝变法、阴谋纂权的奴隶主贵族。还规定官员收受贿赂处斩，赌博、群相居者受到直至死刑的惩罚。甚至连太子、丞相犯法也要受到法律制裁。可见，李悝制定的《法经》打破了奴隶制的“刑不上大夫”的规定，具有法不阿贵的精神。</p><p>　　《法经》是维护封建国家的统治秩序，保护封建地主阶级利益的第一部成文法典，是集先秦法制的大成者。它不仅为李悝变法提供 了法律保障，而且成为后世法典之蓝本：</p><blockquote><p>　　（公元229年）冬，十月，改平望观曰听讼观。帝常言：“狱者，天下之情命也。”每 断大狱，常诣观临听之。初，魏文师李悝著《法经》六篇，商君受之以相秦。萧何定《汉律》，益为九篇，后稍增至六十篇。又有《令》三百余篇，《决事比》九百六卷——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　商鞅就是拿着《法经》去秦国，制定了秦国的法律</p><h2 id="经济改革"><a href="#经济改革" class="headerlink" title="经济改革"></a><FONT COLOR = Cyan>经济改革</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>1、废井田</font>　　</p><blockquote><p>　　李悝以沟恤为墟，自谓过于周公——《水利拾遗》</p></blockquote><p>　　沟，是纵横交错之义；恤，本义是田间小渠，这里泛指田间渠、道。因此，所谓“沟恤”，就是指井田上纵横交错的田间小渠、道路。李悝毁废了这些田间渠、道，而承认土地私有，实行魏国200步为亩的大田制。所以，李惶自认为他推行土地私有制的做法超过 了完善与推行井田制的周公。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>2、“尽地力之教”</font></p><p>　　统一分配农民耕地，督促农民勤于耕作，增加生产。</p><blockquote><p>　　是时，李悝为魏文侯作尽地力之教，以为地方百里，提封九万顷，除山泽邑居参分去一，为田六百万亩，治田勤谨则亩益三升，不勤则损亦如之。地方百里之增减，辄为粟百八十万石矣。——《汉书·食货志第四上》</p></blockquote><blockquote><p>　　魏文侯使李悝作尽地力之教，以为地方百里，提封九万顷，除山泽邑居参分去一，为田六百万亩。理田勤谨则亩益三斗，不勤则损亦如之。地方百里之增减，辄为粟百八十万石。必杂五种，以备灾害。力耕数耘，收穫如寇盗之至。还庐树桑，菜茹有畦，瓜瓠果蓏，【木实曰果，草实曰蓏。茹，所食之菜。畦，区也。】殖于疆埸。至曾孙襄王，以史起为邺令，起进曰：「魏氏之行田也以百亩，【赋田之法，一夫百亩。】邺独二百亩，是田恶也。漳水在其旁，西门豹为邺令不知用，是不知也。」于是，遂引漳水溉邺，以富魏之河内。民歌之曰：「邺有贤令兮为史公，决漳水兮灌邺旁，终古泻卤兮生稻粱。」——杜佑《通典·食货二·水利田》</p></blockquote><p> 　　一百平方里之内，有土地九万顷，除了山泽人居占三分之一之外，可开田地六万顷，“治田勤谨，则亩益（增产）三斗，不勤，则损（减产）亦如之。”这就是说，百里之地，每年的产量，由于勤与不勤，或增产一百八十万石，或减产一百八十万石。此数字关系重大，因此必须鼓励农民积极生产。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>3、平籴（迪）法</font></p><p>　　国家在丰收时平价收购粮食储存，发生饥荒时又平价卖给农民。<FONT COLOR = LimeGreen>取有余以补不足，以防谷物甚贵而扰民，或甚贱而伤农</font></p><blockquote><p>　　又曰<FONT COLOR = LimeGreen><strong>籴甚贵伤民，甚贱伤农；民伤则离散，农伤则国贫</strong></font>。故甚贵与甚贱，其伤一也。善为国者，使民毋伤而农益劝。今一夫挟五口，治田百亩，岁收亩一石半，为粟百五十石，除十一之税十五石，馀百三十五石。食，人月一石半，五人终岁为粟九十石，馀有四十五石。石三十，为钱千三百五十，除社闾尝新春秋之祠，用钱三百，馀千五十。衣，人率用钱三百，五人终岁用千五百，不足四百五十。不幸疾病死丧之费，及上赋敛，又未与此。此农夫所以常困，有不劝耕之心，而令籴至于甚贵者也。是故善平籴者，必谨观岁有上中下孰。上孰其收自四，馀四百石；中孰自三，馀三百石；下孰自倍，馀百石。小饥则收百石，中饥七十石，大饥三十石。故大孰则上籴三而舍一，中孰则籴二，下孰则籴一，使民适足，贾平则止。小饥则发小孰之所敛，中饥则发中孰之所敛，大饥则发大孰之所敛，而粜之。故虽遇饥馑水旱，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>籴不贵而民不散，取有馀以补不足也</strong></font>。行之魏国，国以富强。——《汉书·食货志第四上》</p></blockquote><p>　　李悝认为田地的收成和为此付出的劳动成正比，“治田勤谨则亩益三斗，不勤则损亦如之”。又认为粮贵则对士民工商不利，谷贱则伤农，善治国者必须兼顾士民工商和农民双方的利益。他指出五口之家的小农，每年除衣食、租税和祭祀等开支外，还亏空四百五十钱，这就是农民生活贫困和不安心于田亩的原因。他针对此情况作平籴法，即将丰年分成大熟、中熟、小熟三个等级，按比例向农民籴粮；把荒年也分成大饥、中饥和小饥，在大饥之年把大熟之年所籴的粮食发放给农民，其余则类推。这样可使饥岁的粮价不致猛涨，农民也不会因此而逃亡或流散。由于能“取有余以补不足”，“行之魏国，国以富强”。</p><h2 id="改革成效"><a href="#改革成效" class="headerlink" title="改革成效"></a><FONT COLOR = Cyan>改革成效</font></h2><p>　　李悝变法后，魏国成为战国时最强的国家，也给后来的商鞅变法、吴起变法提供了理论和现实依据，开创了战国诸侯变法图强的先河：</p><blockquote><p>　　魏用李克，尽地力，为强君。自是以后，天下争于战国，贵诈力而贱仁义，先富有而后推让。故庶人之富者或累巨万，而贫者或不厌糟糠；有国强者或并群小以臣诸侯，而弱国或绝祀而灭世。以至于秦，卒并海内。——《史记·平准书第八》</p></blockquote><h1 id="吴起改革"><a href="#吴起改革" class="headerlink" title="吴起改革"></a><FONT COLOR = SpringGreen>吴起改革</font></h1><h2 id="吴起其人"><a href="#吴起其人" class="headerlink" title="吴起其人"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起其人</font></h2><blockquote><p>　　吴起者，卫人也，好用兵。尝学于曾子，事鲁君。齐人攻鲁，鲁欲将吴起，吴起取齐女为妻，而鲁疑之。吴起于是欲就名，遂杀其妻，以明不与齐也。鲁卒以为将。将而攻齐，大破之。</p><p>　　鲁人或恶吴起曰：“起之为人，猜忍【猜忍：猜忌残忍。】人也。其少时，家累千金，游仕【游仕：外出寻求做官。】不遂【遂：如愿。】，遂破其家，乡党笑之，吴起杀其谤己者三十余人，而东出卫郭门。与其母诀，啮臂而盟【盟：发誓。】曰：‘<FONT COLOR = LimeGreen><strong>起不为卿相，不复入卫</strong></font>。’遂事曾子。居顷之，其母死，起终不归。曾子薄【薄：鄙视。】之，而与起绝。起乃之鲁，学兵法以事鲁君。鲁君疑之，起杀妻以求将。夫鲁小国，而有战胜之名，则诸侯图鲁矣。且鲁卫兄弟之国也，而君用起，则是弃卫。”鲁君疑之，谢吴起。——《史记·孙子吴起列传第五》　　</p></blockquote><p>　　吴起出生在一个“家累万金”的富有家庭。为了在政治上求得发展，曾到处奔走寻找门路，花了不少钱，弄得倾家荡产，也没得到一官半职，遭到乡人的讥笑、诽谤。吴起为此气愤不过，杀了诽谤他的三十多个人。在临逃走时，他对母亲发誓说：“不当卿相，决不回卫。”<br>　　吴起先去孔门弟子曾参之子曾申门下学习儒术。母亲去世后，吴起没有按照儒家忠孝的信条回家奔丧守孝。曾申认为他不孝，不配作儒家的门徒，跟吴起断绝了师生关系。此后，吴起弃儒学兵。 </p><p>　　这里就可以看出来，吴起的治国思想里，有很浓厚的儒家王道思想。即用德政教化国家</p><p>　　离开曾申后，吴起去了鲁国做官。齐国发兵攻打鲁国，鲁国想任用吴起，但吴起妻子是齐国人，国君怀疑。吴起渴望功成名就，于是杀掉妻子表示不偏向齐国。鲁国于是任命吴起为将，率军大败齐军。而在别人进谗言之下，鲁国对吴起产生了怀疑，免去了吴起的官职。吴起离开鲁国投奔魏国。</p><h2 id="屡建战功"><a href="#屡建战功" class="headerlink" title="屡建战功"></a><FONT COLOR = Cyan>屡建战功</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>初战河西</font>：</p><blockquote><p>　　吴起于是闻魏文侯贤，欲事之。文侯问李克曰：“吴起何如人哉？”李克曰：“起贪而好色，然用兵司马穰苴不能过也。”于是魏文侯以为将，击秦，拔五城。</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>起之为将，与士卒最下者同衣食。卧不设席，行不骑乘，亲裹赢粮，与士卒分劳苦</strong></font>。卒有病疽【疽：脓疮。】者，起为吮【吮：吸。】之。卒母闻而哭之。人曰：“子卒也，而将军自吮其疽，何哭为？”母曰：“非然也。往年吴公吮其父，其父战不旋踵【旋踵：转身。比喻畏避退缩。】，遂死于敌。吴公今又吮其子，妾不知其死所矣。是以哭之。”——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　魏文侯于是以这五城为中心，建立西河郡。<br>　　吴起在作战时能与士兵同甘共苦。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>吴起倚车辕：</font></p><blockquote><p>　　吴起为魏武侯西河之守。秦有小亭临境，吴起欲攻之。不去，则甚害田者；去之，则不足以征甲兵。于是乃倚一车辕于北门之外而令之曰：“有能徙此南门之外者，赐之上田、上宅。”人莫之徙也。及有徙之者，还赐之如令。俄又置一石赤菽东门之外而令之曰：“有能徙此于西门之外者，赐之如初。”人争徙之。乃下令曰：“明日且攻亭，有能先登者，仕之国大夫，赐之上田宅。”人争趋之。于是攻亭，一朝而拔之。——《韩非·内储说上七术》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>阴晋之战</font>：</p><blockquote><p>　　（魏文侯）三十六年（应为魏武侯七年），秦侵阴晋。——《史记·六国年表》    　　</p></blockquote><blockquote><p>　　武侯问曰：“严刑明赏足以胜乎？”起对曰：“严明之事，臣不能悉，虽然，非所恃也。夫发号布令而人乐闻，兴师动众而人乐战，交兵接刃而人乐死。此三者，人主之所恃也。”武侯曰：“致之奈何？”对曰：“君<FONT COLOR = LimeGreen><strong>举有功而进飨之，无功而励之</strong></font>。”<FONT COLOR = LimeGreen><strong>于是武侯设坐庙廷，为三行，飨士大夫。上功坐前行，肴席兼重器上牢；次功坐中行，肴席器差减，无功坐后行，肴席无重器。</strong></font>飨毕而出，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>又颁赐有功者父母妻子于庙门外，亦以功为差。有死事之家，岁使使者劳赐其父母，著不忘于心。</strong></font></p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen><strong>行之三年，秦人兴师，临于西河，魏士闻之，不待吏令，介胄而奋击之者，以万数。</strong></font>武侯召吴起而谓曰：“子前日之教行矣。”起对曰：“臣闻人有短长，气有盛衰。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>君试无功者五万人，臣请率以当之</strong></font>，脱其不胜，取笑于诸侯，失权于天下矣。今使一死贼伏于旷野，千人追之，莫不枭视狼顾，何者？恐其暴起而害己也。是以一人投命，足惧千夫。今臣以五万之众而为一死贼，率以讨之，固难敌矣。于是武侯从之。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>兼车五百乘，骑三千匹，而破秦五十万众</strong></font>。此励士之功也。”先战一日吴起令三军曰：“诸吏士当从受敌车骑与徒。若车不得车，骑不得骑，徒不得徒，虽破军皆无功。”故战之日，其令不烦，而威震天下。——《吴子·励士第六》</p></blockquote><p>　　吴起治西河练魏武卒，他请国君魏武侯举行庆功宴会，使立上功者坐前排，使用金、银、铜等贵重餐具，猪、牛、羊三牲皆全；立次功者坐中排，贵重餐具适当减少；无功者坐后排，不得用贵重餐具。<br>　　宴会结束后，还要在大门外论功赏赐有功者父母妻子家属。对死难将士家属，每年都派使者慰问，赏赐他们的父母，以示不忘。<br>　　此法施行了三年。秦军一进攻河西，魏军立即有数万士兵不待命令自行穿戴甲胄，要求作战。　　<br>　　秦出兵五十万攻打魏国的阴晋。 吴起亲自率领其中没有立过军功的五万人，外加战车五百辆、骑兵三千大败秦军。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>讨伐齐国</font>：</p><blockquote><p>　　(魏武侯）九年，使吴起伐齐，至灵丘。——《史记·魏世家》</p></blockquote><h2 id="训练武卒"><a href="#训练武卒" class="headerlink" title="训练武卒"></a><FONT COLOR = Cyan>训练武卒</font></h2><p><FONT SIZE = 2>魏国武卒制度的创立我没有找到确切的文字记录，王立群老师认为是李悝创立的，网上也有是吴起创立的说法。但我觉得没有具体文字佐证的情况下，这些都是没有意义的猜测。我倾向于，武卒制度是魏文侯时期由集体慢慢创立的，然后吴起把进一步完善。</FONT></p><p>　　除了李悝在政治、经济上的改革，魏国的军事改革也相当成功。其军事改革的核心就是建立一支完全职业化的军队——“武卒制度”。<br>　　在西周时期，西周实行“国野制度”，即国人当兵，野人种田。但在春秋时期，战争规模的逐步扩大，不管国人还是野人，都加入了征兵的行列，简称“闲时为民，战时为兵”的动员兵制。这种制度虽然可以集结出规模庞大的军队，但在战斗能力、士兵素质上则参差不齐。为此魏国改革的目标，是建立一支完全职业化的军队。在募兵制的基础上，让职业士兵来替代原来魏国军队中大量存在的雇佣兵及动员兵，从而组建其一支精锐的重步兵，名曰“武卒”。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>1、武卒选拔严格</font></p><blockquote><p>　　魏氏之武卒，以度取之；衣三属之甲，操十二石之弩，负矢五十个，置戈其上，冠胄带剑，赢三日之粮，日中而趋百里；<FONT COLOR = LimeGreen><strong>中试则复其户，利其田宅</strong></font>。——《资治通鉴·秦昭襄王五十二年（前255）》</p></blockquote><p>　　要想通过考验成为“武卒”一员的，必须要身穿上身甲、股甲、阱甲三层护甲，头带铁盔，手执长戟，腰悬铁利剑，后负犀面大橹、50弩矢和强弩，携箭五十支，背三天干粮，然后用半天的时间快速行军约合40公里。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>2、武卒训练严格</font></p><p>　　“武卒”的训练方式十分超前。在当时他们在完成最基础的考核后，他们还需要进行单兵技艺训练、阵法训练、编队训练以及联络记号训练等一系列的军事技能训练，只要在完成这些训练后，他才能真正成为一个合格的“武卒”。而且在当时吴起还特别注重发挥军事骨干的先锋模范带头作用，一个人学会应该去教十人，十人学会应该去教百人……</p><blockquote><p>　　吴子曰： “夫人常死其所不能， 败其所不便。 故<FONT COLOR = LimeGreen><strong>用兵之法， 教戒为先</strong></font>。 一人学战， 教成十人。 十人学战， 教成百人， 百人学 战， 教成千人。 千人学战， 教成万人。 万人学战， 教成三军。 以近待远， 以佚待劳， 以饱待饥。 圆而方之， 坐而起之， 行而止之， 左而右之， 前而后之， 分而合之， 结而解之。 每变皆习， 乃授其兵。 是谓将事。”——《吴起兵法·治兵》</p></blockquote><p>　　<em>吴子说：“士卒在战争中往往死于没有本领，败于不熟悉战法。所以，用兵的法则总以训练为先。一人学会了战斗本领，可以教会 10 人；10 人学会了，可以教会百人；百人学会了， 可以教会千人； 千人学会了， 可以教会万人； 万人学会了， 可以教会全军。 我以就近待敌远来，以安逸待敌疲劳， 以饱食待敌饥饿。 既学圆阵又学方阵， 既练坐下 又练起立； 如何前进， 如何停止； 如何向左， 如何向右， 如何向 前， 如何向后； 如何使分散变集中， 如何使集中变分散。 各种变化 都训练熟悉了， 才发给兵器。 这些都是将领应该做的事情。”</em></p><p><FONT COLOR = PowderBlue>3、武卒待遇优厚</font></p><p>　　“中试则复其户，利其田宅”——一旦被选中成为武卒，就可以免除徭役，并分得较好的田地和住宅。</p><h2 id="吴起谓宝"><a href="#吴起谓宝" class="headerlink" title="吴起谓宝"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起谓宝</font></h2><blockquote><p>　　魏文侯既卒，起事其子武侯。武侯浮西河而下，中流，顾而谓吴起曰：“美哉乎山河之固，此魏国之宝也！”起对曰：“在德不在险。昔三苗氏左洞庭，右彭蠡，德义不修，禹灭之。夏桀之居，左河济，右泰华，伊阙在其南，羊肠在其北，修政不仁，汤放之。殷纣之国，左孟门，右太行，常山在其北，大河经其南，修政不德，武王杀之。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>由此观之，在德不在险。若君不修德，舟中之人尽为敌国也。</strong></font>”武侯曰：“善。”——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　吴起认为，国家真正的宝藏不是坚固的山河，而是国君的德政【从这里就可以很明显地看出来，吴起受到了儒家思想的指导】：<br>　　<em>国家的珍宝在于君主把德政施加给人民，而不在于山河是否险固。一个国家的强大，在于国君施行德政，而不在于山河如何险要。假如您不修行德政，那么船里坐着的这些人都是您的敌人。</em><br>　　在这里可以充分看出吴起的政治觉悟，吴起重视政治，认为国家的兴盛在德不在险（赵光义点赞）。</p><h2 id="改革成效-1"><a href="#改革成效-1" class="headerlink" title="改革成效"></a><FONT COLOR = Cyan>改革成效</font></h2><p>　　在吴起的带领下，魏国的疆域“辟地千里”：</p><blockquote><p>　　与诸侯大战七十六，全胜六十四，余则钧解。辟土四面，拓地千里，皆起之功也。——《吴子·图国》</p></blockquote><blockquote><p>　　“昔者魏王（魏惠王）拥土千里，带甲三十六万，其强而拔邯郸，西围定阳，又从十二诸侯朝天子以西谋秦。秦王恐之，寝不安席，食不甘味，令于境内，尽堞中为战具，竟为守备，为死士置将，以待魏氏。——《战国策·一四二苏秦说齐闵王曰》</p></blockquote><h2 id="吴起走楚"><a href="#吴起走楚" class="headerlink" title="吴起走楚"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起走楚</font></h2><blockquote><p>　　吴起为西河守，甚有声名。魏置相，相田文。吴起不悦，谓田文曰：“请与子论功，可乎？”田文曰：“可。”起曰：“将三军，使士卒乐死，敌国不敢谋，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“治百官，亲万民，实府库，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“守西河而秦兵不敢东乡，韩赵宾从，子孰与起？”文曰：“不如子。”起曰：“此三者，子皆出吾下，而位加吾上，何也？”文曰：“主少国疑，大臣未附，百姓不信，方是之时，属之于子乎？属之于我乎？”起默然良久，曰：“属之子矣。”文曰：“此乃吾所以居子之上也。”吴起乃自知弗如田文。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　魏武侯任命田文为相国，而不任命才能更加突出的吴起，说明魏武侯不信任吴起。但田文这样实话实说，也说明他是个实在人，愿意主动和吴起处理关系。</p><blockquote><p>　　田文既死，公叔为相，尚魏公主，而害吴起。公叔之仆曰：“起易去也。”公叔曰：“奈何？”其仆曰：“吴起为人节廉而自喜名也。君因先与武侯言曰：‘夫吴起贤人也，而侯之国小，又与强秦壤界，臣窃恐起之无留心也。’武侯即曰：‘奈何？’君因谓武侯曰：‘试延以公主，起有留心则必受之。无留心则必辞矣。以此卜之。’君因召吴起而与归，即令公主怒而轻君。吴起见公主之贱君也，则必辞。”于是吴起见公主之贱魏相，果辞魏武侯。武侯疑之而弗信也。吴起惧得罪，遂去，即之楚。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　<em>田文死了以后，公叔做了宰相，娶了魏国的公主，但公叔从心里忌惮吴起。公叔的仆人说：“想要除去吴起，那太容易了。”公叔说：“怎么办？”他的仆人说：“吴起这个人做人正直清廉，又喜欢自己的美名。您可以先对武侯说：‘吴起是贤能的人，但您的国家太小了，又和强大的秦国接壤，我私下里恐怕吴起不会甘心留在魏国。’武侯听了就会说：‘怎么办啊？’您就对武侯说：‘试着把公主嫁给他，如果他有心留在魏国就会接受公主，如果他无心留在这里就一定会推辞。用这个办法来推断他的心意。’于是您就可以叫吴起跟您一起回家，让公主假装对您生气并且轻慢您。吴起看见公主轻视您，就一定会拒绝武侯。”在吴起看到公主轻慢魏国的相国后，果然拒绝了魏武侯。魏武侯从此怀疑吴起，不再信任他。吴起害怕获罪，于是离开魏国，就到了楚国。</em><br>　　丞相公叔就是王错，这条计策能够想出来，虽然是毒计，这个仆人也确实是人才。</p><h2 id="吴起变法"><a href="#吴起变法" class="headerlink" title="吴起变法"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起变法</font></h2><blockquote><p>　　吴起为苑守，行县适息，问屈宜臼曰：“王不知起不肖，以为苑守，先生将何以教 之？”屈公不对。居一年，王以为令尹，行县适息。问屈宜臼曰：“起问先生，先生不教。 今王不知起不肖，以为令尹，先生试观起为之也！”屈公曰：“子将奈何？”吴起曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>将均楚国之爵而平其禄，损其有余而继其不足，厉甲兵以时争于天下</strong></font>。”屈公曰：“吾闻昔善 治国家者不变故，不易常。今子将均楚国之爵而平其禄，损其有余而继其不足，是变其故而 易其常也。且吾闻兵者凶器也，争者逆德也。今子阴谋逆德，好用凶器，殆人所弃，逆之至 也，淫泆之事也，行者不利。且子用鲁兵不宜得志于齐而得志焉；子用魏兵不宜得志于秦而 得志焉。吾闻之曰：‘非祸人不能成祸。’吾固怪吾主之数逆天道，至今无祸。嘻！且待夫 子也。”吴起惕然曰：“尚可更乎？”屈公曰：“不可。”吴起曰：“起之为人谋。”屈公曰：“成刑之徒不可更已！子不如敦处而笃行之，楚国无贵于举贤。”——刘向《说苑·指武》</p></blockquote><p>　　楚悼王一开始任命吴起为宛城太守，一年后升至令尹【楚国最高官职，相当于相国】。吴起担任令尹期间，对楚国进行了大刀阔斧的改革：</p><blockquote><p>　　明法审令，捐【捐：除去，废除。】不急之官，废公族疏远者，以抚养战斗之士。要在强兵，破驰说之言从横者。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><blockquote><p>　　（吴起）均楚国之爵，而平其禄，损其有余，而继其不足。——《说苑·指武》</p></blockquote><p>“（吴起）均楚国之爵，而平其禄，损其有余，而继其不足。</p><blockquote><p>　　昔者吴起教楚悼王以楚国之俗曰：“大臣太重，封君太众。若此，则上逼主而下虐民，此贫国弱兵之道也。不如使封君之子孙三世而收爵禄，绝减百吏之禄秩，损不急之枝官，以奉选练之士。”——《韩非子·和氏》</p></blockquote><blockquote><p>　　吴起谓荆王曰：“荆所有馀者，地也；所不足者，民也。今君王以所不足益所有馀，臣不得而为也。”于是令贵人往实广虚之地。皆甚苦之——《吕氏春秋·开春论·贵卒》</p></blockquote><blockquote><p>　　吴起事悼王，使死不害公，谗不蔽忠，言不取苟合，行不取苟容，行义不图毁誉，必有伯主强国，不辞祸凶。——《战国策·秦策三·蔡泽见逐于赵》</p></blockquote><blockquote><p>　　郢人之以两版垣也，吴起变之而见恶。《吕氏春秋》注云：“教之用四。”——《吕氏春秋·孝行览·义赏》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>1、废除世卿世禄</font></p><p>　　西周时期的贵族家庭，在政治上可以继承爵位，在经济上可以继承俸禄，这就是世卿世禄。<br>　　这种制度有一个很大的弱点——极端的阶级固化。杰出的人才，由于祖先没有立功，就无法享受政治上和经济上相应的权力。这些人才对国家有很大的贡献，但是的不到应得的报酬，所以这些人没有积极性。</p><p>　　吴起的做法就是均爵平禄，“封君之子孙，三世而收爵禄”。贵族子孙到了三代，他的爵位和俸禄就要收回来。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>2、整顿吏治</font></p><p>　　此时吴起发现楚国的官员制度有两大毛病，“大臣太重，封君太重”——大臣和封君太多，这些人享受国家大量的俸禄，但是不为国家立功。吴起要废除他们这些人享有的特权，减少这些人的数量，将节约的财富用于强兵。 </p><p><FONT COLOR = PowderBlue>3、 明法审令</font></p><p>　　制定法律并将其公布于众，使官民都明白知晓。吴起总结了李悝在魏国变法的经验， 深知法治的重要性， 故他在变法中制定法令，公布于众。</p><p>　　为使思想认识和舆论一致， 禁止纵横家进行游说</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>4、广辟土地</font></p><p>　　凡封君的贵族，已传三代的取消爵禄；停止对疏远贵族的按例供给，将国内贵族充实到地广人稀的偏远之处。</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>5、建新都</font></p><p>　　改“两版垣”为四版筑城法，建设楚国国都郢</p><p>　　可以很明显地看出来，吴起变法有浓厚的李悝变法的影子。吴起变法加速了楚国封建化的进程。而吴起变法是要早于秦孝公的商鞅变法，商鞅变法就是综合了李悝变法、吴起变法，最终在秦国实施的改革。</p><h2 id="吴起强楚"><a href="#吴起强楚" class="headerlink" title="吴起强楚"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起强楚</font></h2><p>　　吴起变法后楚国国力强大，向南攻打百越，将楚国的疆域扩展到洞庭湖一带。</p><blockquote><p>　　及吴起相悼王，南并蛮越，遂有洞庭、苍梧。——《后汉书·南蛮西南夷列传》</p></blockquote><p>　　击败魏国：</p><blockquote><p>　　（赵敬侯）六年，借兵于楚伐魏，取棘蒲。八年（应为七年，前381），拔魏黄城。——《史记·赵世家》</p></blockquote><p>　　诸侯都开始害怕楚国：</p><blockquote><p>　　于是南平百越；北并陈蔡，却三晋；西伐秦。诸侯患楚之强。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><blockquote><p>　　吴起为楚悼王立法，卑减大臣之威重，罢无能，废无用，损不急之官，塞私门【私门：指豪门贵族。】 之请，一楚国之俗，禁游客之民，精耕战之士，南收杨越，北并陈、蔡，破横散从【破横散从：指拆穿纵横机谋的辩说。从，同“纵”；横，又作“衡”。】 ，使驰说之士无所开其口，禁朋党以励百姓，定楚国之政，兵震天下，威服诸侯。——《史记·范睢蔡泽列传第十九》　</p></blockquote><h2 id="吴起之死"><a href="#吴起之死" class="headerlink" title="吴起之死"></a><FONT COLOR = Cyan>吴起之死</font></h2><p>　　变法的根本是要得到国君的支持。商鞅变法成功之处是秦孝公刚继位，就启用商鞅实施变法。此时秦孝公仅有21岁。秦孝公在位23年，死时商鞅变法已经实行23年，秦国有了延续的根本和力量。吴起变法仅仅持续五年，楚悼王死</p><blockquote><p>　　故楚之贵戚尽欲害吴起。及悼王死，宗室大臣作乱而攻吴起，吴起走之王尸而伏之。击起之徒因射刺吴起，并中悼王。悼王既葬，太子立，乃使令尹尽诛射吴起而并中王尸者。坐射起而夷宗死者七十余家。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　公元前381年，就在楚军攻打魏国获胜之际，楚悼王去世。吴起到治丧的处所，被心怀不满的楚国贵族们用箭射伤，吴起拔出箭逃到楚悼王停尸的地方，将箭插在楚悼王的尸体上，大喊：“群臣叛乱，谋害我王。”贵族在射杀吴起的同时也射中了楚悼王的尸体。按照楚国法律的规定，“丽兵于王尸者”，将被诛灭三族。新即位的楚肃王根据此规定，命令尹把射杀吴起时射中楚悼王尸体的人全部处死，受牵连被灭族的有七十多家。<br>　　射中楚悼王遗体的有七十多家，还有没射中的呢？可想而知反对吴起的人有多少。为什么这么多人反对他，就是因为他触动了既得利益群体。所以吴起最后是死在反对派之手，改革就此失败。</p><blockquote><p>　　荆王死，贵人皆来。尸在堂上，贵人相与射吴起。吴起号呼曰：“吾示子吾用兵也。”拔矢而走，伏尸插矢而疾言曰：“群臣乱王！”吴起死矣，且荆国之法，丽兵于王尸者，尽加重罪，逮三族。吴起之智可谓捷矣。——《吕氏春秋·开春论·贵卒》</p></blockquote><p>　　吴起死之后，尸体也被肢解，吴起的新法被全部废除，楚国崛起成为泡影</p><blockquote><p>　　吴起收泣于岸门，痛西河之为秦，卒枝解于楚。——《韩非子·难言》</p><p>　　不用吴起而削乱，秦行商君而富强。——《韩非子·问田》</p></blockquote><p>　　损失吴起，是魏国和楚国巨大的损失！！</p><h2 id="吴子兵法"><a href="#吴子兵法" class="headerlink" title="吴子兵法"></a><FONT COLOR = Cyan>吴子兵法</font></h2><p>　　吴子兵法是让我印象最深刻的兵书，里面也反映出吴起极其先进的军事思想：</p><blockquote><p>　　昔承桑氏之君，修德废武，以灭其国；有扈氏之君，恃众好勇，以丧其社稷；明主鉴玆，必内修文德，外治武备。</p><p>　　昔之图国家者，必先教百姓而亲万民。</p><p>　　是故圣人绥之以道，理之以义，动之以礼，抚之以仁。此四德者，修之则兴，废之则衰。</p><p>　　故曰，天下战国，五胜者祸，四胜者弊，三胜者霸，二胜者王，一胜者帝。是以数胜得天下者稀，以亡者众…凡兵之所起者有五：一曰争名，二曰争利，三曰积恶，四曰内乱，五曰因饥。其名又有五：一曰义兵，二曰强兵，三曰刚兵，四曰暴兵，五曰逆兵。——《吴子·图国》</p><p>　　所谓治者，居则有礼，动则有威，进不可当，退不可追。</p><p>　　短者持矛戟，长者持弓弩，强者持旌旗，勇者持金鼓，弱者给厮养，智者为谋主。乡里相比，什伍相保。</p><p>　　一人学战教成十人，十人学战教成百人，百人学战教成千人，千人学战教成万人，万人学战教成三军…圆而方之，坐而起之，行而止之，左而右之，前而后之，分而合之，结而解之。</p><p>　　一鼓整兵，二鼓习陈，三鼓趋食，四鼓严辩，五鼓就行。闻鼓声合，然后举旗。</p><p>　　武侯问曰：“凡蓄卒骑岂有方乎？”起对曰：“夫马必安其处所，适其水草，节其饥饱。冬则温厩，夏则凉庑，刻剔毛鬣，谨落四下。戢其耳目，无令惊骇；习其驰逐，闲其进止。人马相亲，然后可使。车骑之具，鞍勒衔辔，必令完坚。凡马不伤于末，必伤于始，不伤于饥，必伤于饱。日暮道远，必数上下，宁劳于人，慎无劳马。常令有余，备敌覆我。能明此者，横行天下。”——《吴子·治兵》</p><p>　　然则一军之中，必有虎贲之士，力轻扛鼎，足轻戎马，搴旗取将必有能者。若此之等选而别之，爱而贵之，是谓军命。其有工用五兵，材力健疾，志在吞敌者，必加其爵列，可以决胜。厚其父母妻子，劝赏畏罚，此坚陈之士可与持久。审能料此，可以击倍。</p><p>　　凡料敌，有不卜而与之战者八…有不占而避之者六…武侯问敌必可击之道。起对曰：“用兵必审敌虚实而趋其危。”——《吴子·料敌》</p><p>　　君举有功而进飨之，无功而励之…亦以功为差。有死事之家，岁使使者劳赐其父母，著不忘于心。——《吴子·励兵》</p><p>　　夫总文武者，军之将也；兼刚柔者，兵之事也…然其威德仁勇，必足以率下安众，怖敌决疑，施令而下不犯，所在寇不敢敌。——《吴子·论将》</p></blockquote><p>　　在《吴子兵法》中，吴起主张把政治和军事结合起来，对内修明文德，对外做好战备，两者必须并重，不可偏废。在政治、军事并重的前提下，吴起更重视政治教化，用道、义、礼、仁治理军队和民众。吴起还从战争起因上将战争分为义兵、强兵、刚兵、暴兵、逆兵等不同性质，主张对战争要采取慎重的态度，反对穷兵黩武。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;魏国是最先崛起的国家，但敢为人先并不一定可以坚持到最后。商鞅变法众所皆知，但商鞅变法的重要理论与现实依据就是李悝变法和吴起变法。在先秦时期，吴起是我最喜欢的人物之一。他训练武卒的方法，和现在企业规定绩效何其相似。世人只知道《孙子兵法》，但我认为《吴子兵法》的军事政治成就更为出色。  &lt;/font&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇21水淹大梁（下）</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8721%E6%B0%B4%E6%B7%B9%E5%A4%A7%E6%A2%81%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89/</id>
    <published>2021-01-20T09:23:51.934Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:12:17.115Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>魏国是人才辈出的国家，但可惜的是诸多人才全都流失，流失的吴起、商鞅、孙膑都成了魏国的敌人。范雎更是把魏国当做仇敌。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="流失商鞅"><a href="#流失商鞅" class="headerlink" title="流失商鞅"></a><FONT COLOR = SpringGreen>流失商鞅</font></h1><p>　　商鞅最开始在魏国公叔痤手下，而且公叔痤力荐商鞅。但很可惜魏惠王没有重用，导致商鞅去了秦国</p><blockquote><p>　　商君者，卫之诸庶孽公子也，名鞅，姓公孙氏，其祖本姬姓也。鞅少好刑名之学，事魏相公叔座为中庶子【中庶子：官名，战国时为掌管公族事务的官。】。公叔座知其贤，未及进。会座病，魏惠王亲往问病，曰：“公叔病有如不可讳，将奈社稷何？”公叔曰：“座之中庶子公孙鞅，年虽少，有奇才，愿王举国而听之。”王嘿然【嘿然：沉默不语。】。</p><p>　　王且去，座屏人言曰：“王即不听用鞅，必杀之，无令出境。”王许诺而去。公叔座召鞅谢曰：“今者王问可以为相者，我言若，王色不许我。我方先君后臣，因谓王即弗用鞅，当杀之。王许我。汝可疾去矣，且见禽。”鞅曰：“彼王不能用君之言任臣，又安能用君之言杀臣乎？”卒不去。惠王既去，而谓左右曰：“公叔病甚，悲乎，欲令寡人以国听公孙鞅也，岂不悖哉！”——《史记·商君列传第八》</p></blockquote><h1 id="流失孙膑"><a href="#流失孙膑" class="headerlink" title="流失孙膑"></a><FONT COLOR = SpringGreen>流失孙膑</font></h1><p>　　孙膑最开始也是在魏国做官，但遭到庞涓陷害，被迫离开魏国：</p><blockquote><p>　　孙武既死，后百余岁有孙膑。膑生阿、鄄之间，膑亦孙武之后世子孙也。孙膑尝与庞涓俱学兵法。庞涓既事魏，得为惠王将军，而自以为能不及孙膑，乃阴使召孙膑。膑至，庞涓恐其贤于己，疾之，则以法刑断其两足而黥之，欲隐勿见。</p><p>　　齐使者如梁，孙膑以刑徒阴见，说齐使。齐使以为奇，窃载与之齐。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><h2 id="田忌赛马"><a href="#田忌赛马" class="headerlink" title="田忌赛马"></a><FONT COLOR = Cyan>田忌赛马</font></h2><blockquote><p>　　　　将田忌善而客待之。忌数与齐诸公子驰逐重射【重射：谓下重的赌注。】。孙子见其马足不甚相远，马有上、中、下辈【辈：等。】。于是孙子谓田忌曰：“君弟【弟：但，尽管。】重射，臣能令君胜。”田忌信然之，与王及诸公子逐射千金。及临质，孙子曰：“今以君之下驷与彼上驷，取君上驷与彼中驷，取君中驷与彼下驷。”既驰三辈毕，而田忌一不胜而再胜，卒得王千金。于是忌进孙子于威王。威王问兵法，遂以为师。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><h2 id="围魏救赵"><a href="#围魏救赵" class="headerlink" title="围魏救赵"></a><FONT COLOR = Cyan>围魏救赵</font></h2><p><FONT COLOR = PowderBlue>齐魏桂陵之战</font>：</p><blockquote><p>　　其后魏伐赵，赵急，请救于齐。齐威王欲将孙膑，膑辞谢曰：“刑余之人不可。”于是乃以田忌为将，而孙子为师，居辎车【辎车：有蓬盖的车。】中，坐为计谋。田忌欲引兵之赵，孙子曰：“夫解杂乱纷纠者不控卷，救斗者不搏撠jǐ【搏撠：犹言揪住。】，批亢捣虚，形格势禁，则自为解耳。今梁赵相攻，轻兵锐卒必竭于外，老弱罢【罢：同“疲”。】于内。君不若引兵疾走大梁，据其街路，冲其方虚，彼必释赵而自救。是我一举解赵之围而收弊于魏也。”田忌从之，魏果去邯郸，与齐战于桂陵，大破梁军——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>战争起因</font>：</p><blockquote><p>　　（前354）二十一年，魏围我邯郸。——《史记·赵世家》</p></blockquote><p>　　第二年，也就是公元前353年，赵国派使者向齐、楚两国求救。齐威王召集大臣们商议，邹忌反对救援，而段干朋则建议齐威王分兵一路向南攻打襄陵来疲劳魏军，然后趁魏军攻破邯郸后救援赵国，这样既救援了赵国，又同时削弱了魏、赵两国。</p><blockquote><p>　　田侯召大臣而谋曰：“救赵孰与勿救？”邹子曰：“不如勿救。”段干纶（段干朋）曰：“弗救，则我不利。”田侯曰：“何哉？”“夫魏氏兼邯郸，其于齐何利哉！”田侯曰：“善。”乃起兵，曰：“军于邯郸之郊。”段干纶曰：“臣之求利且不利者，非此也。夫救邯郸，军于其郊，是赵不拔而魏全也。故不如南攻襄陵以弊魏，邯郸拔而承魏之弊，是赵破而魏弱也。”田侯曰：“善。”乃起兵南攻襄陵。——《战国策·齐策一·邯郸之难》</p></blockquote><p>　　<FONT SIZE = 2>《史记·田敬仲完世家》记载邹忌与田忌不和，于是采纳公孙阅的建议让齐威王派田忌南攻襄陵，但《古本竹书纪年·魏纪》未记载围攻襄陵的齐军主将为何人。《古本竹书纪年·魏纪》又记载在桂陵之战之后，魏惠王调用韩国军队击败围攻襄陵的齐军，可知围攻襄陵的齐军主将并非田忌，《史记·田敬仲完世家》的记载有误。</FONT></p><p><FONT COLOR = PowderBlue>战争经过</font>：</p><p>　　公元前353年，齐军兵分两路，一路与宋国景敌、卫国公孙仓所率部队会合，围攻魏国的襄陵。一路由田忌、孙膑率领救援赵国：</p><blockquote><p>　　梁惠成王十七年，宋景㪨、卫公孙仓会齐师，围我襄陵。——《古本竹书纪年·魏纪》</p></blockquote><p>　　然而就在田忌孙膑出征的时候，魏国已经攻破了邯郸：</p><blockquote><p>　　魏惠王十八年（应为十七年），邯郸降。齐败我桂陵。——《史记·六国年表》</p></blockquote><p>　　魏军主力已攻破邯郸之后，庞涓率军八万到达茬丘，随后进攻卫国，齐国方面田忌、孙膑率军八万到达齐、魏两国边境地区。<br>　　田忌想要直接与魏军主力交战，但被孙膑阻止。孙膑认为魏国长期攻打赵国，主力消耗于外，老弱疲惫于内，国内防务空虚，应当采用声东击西、围魏救赵的战术，直捣魏国首都大梁迫使魏国撤军，魏国一撤军，赵国自然得救。<br>　　孙膑于是建议田忌南下佯攻魏国的平陵，因为平陵城池虽小，但管辖的地区很大，人口众多，兵力很强，是东阳地区（指魏国首都大梁以东的地区）的战略要地，很难被攻克；而且平陵南面是宋国，北面是卫国，进军途中要经过市丘，容易被切断粮道，佯攻此地能很好的迷惑魏军，造成庞涓产生齐军主将指挥无能的错觉。田忌采纳孙膑的计谋，拔营向平陵进军。接近平陵时，孙膑向田忌建议由临淄、高唐两城的都大夫率军直接向平陵发动攻击，吸引魏军主力，果然攻打平陵的两路齐军大败。<br>　　孙膑让田忌一面派出轻装战车，直捣魏国首都大梁的城郊，激怒庞涓迫使其率军回援；一面让田忌派出少数部队佯装与庞涓的部队交战，故作示弱使其轻敌。田忌按孙膑的要求一一照办，庞涓果然丢掉辎重，以轻装急行军昼夜兼程回救大梁。孙膑带领主力部队在桂陵（今河南省长垣县西南）设伏，一举擒获庞涓。</p><blockquote><p>　　昔者，梁君将攻邯郸，使将军庞涓，带甲八万至于茬丘。齐君闻之，使将军忌子，带甲八万至…竟（境）。庞子攻卫□□□。 将军忌[子]…卫□□，救与…曰：“若不救卫，将何为？”孙子曰：“请南攻平陵。平陵，其城小而县大，人众甲兵盛，东阳战邑，难攻也。吾将示之疑。吾攻平陵，南有宋，北有卫，当途有市丘，是吾粮途绝也，吾将示之不知事。”于是徙舍而走平陵。…陵，忌子召孙子而问曰：“事将何为？” 孙子曰：“都大夫孰为不识事？” 曰：“齐城、高唐。”孙子曰：“请取所…二大夫□以□□□臧□□都横卷四达环涂□横卷所□阵也。环涂（途）彼甲之所处也。吾未甲劲，本甲不断。环涂击柀其后，二大夫可杀也。”于是段（通“断”）齐城、高唐为两，直将蚁附平陵。挟笹环涂夹击其后，齐城、高唐当术而大败。将军忌子召孙子问曰：“吾攻平陵不得而亡齐城、高唐，当术而厥（通“蹶”）。事将何为？” 孙子曰：“请遣轻车西驰梁郊，以怒其气。分卒而从之，示之寡。”于是为之。庞子果弃其辎重，兼趣舍而至。孙子弗息而击之桂陵，而擒庞涓。——《孙膑兵法·擒庞涓》  </p><p><FONT SIZE = 2>《孙膑兵法》出土时竹简残缺不全，全书由银雀山汉墓竹简整理小组整编，缺字处由□代替，补字处由[ ]加缺字补充。</FONT></p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>战争结束</font>：</p><p>　　桂陵之战并没有击溃魏军主力，齐国也没有正式进攻魏国首都大梁，赵国首都邯郸仍为魏国所占领。<br>　　公元前352年，魏惠王调用韩国的军队击败包围襄陵的齐、宋、卫联军，齐国被迫请楚国大将景舍出面调停，各国休战。公元前351年，魏惠王与赵成侯在漳河边结盟，撤出赵国首都邯郸。 大约在此时齐国将庞涓释放，使其回魏再度为将。</p><blockquote><p>　　（前351年）二十四年，魏归我邯郸，与魏盟漳水上。——《史记·赵世家》</p></blockquote><blockquote><p>　　（前354年）十七年，与秦战元里，秦取我少梁。围赵邯郸。<br>　　（前353年）十八年，拔邯郸。赵请救于齐，齐使田忌、孙膑救赵，败魏桂陵。<br>　　（前352年）十九年，诸侯围我襄陵。筑长城，塞固阳。<br>　　（前351年）二十年，归赵邯郸，与盟漳水上。——《史记·魏世家第十四》</p></blockquote><blockquote><p>　　梁惠成王十八年，王以韩师败诸侯师于襄陵…齐侯使楚景舍来求成。——《水经·淮水注》引《纪年》</p></blockquote><p>　　可以看出来，虽然桂陵之战齐国胜利，但魏国军事实力任然强大，任然无法再正面战场上击败魏国。</p><h2 id="马陵之战"><a href="#马陵之战" class="headerlink" title="马陵之战"></a><FONT COLOR = Cyan>马陵之战</font></h2><p>齐魏马陵之战</p><p><FONT COLOR = PowderBlue>战争起因</font>：</p><blockquote><p>　　梁惠成王二十八年，穰疵率师及郑孔夜战于梁、赫，郑师败逋。——《古本竹书纪年·魏纪》</p></blockquote><p>　　公元前342年，魏将穰疵在南梁和霍击退韩将孔夜的军队。韩昭侯向齐国求救。于是齐宣王（齐威王已死）展开会议讨论：</p><blockquote><p>　　南梁之难，韩氏请救于齐。田侯召大臣而谋曰：“早救之孰与晚救之便？”张丏对曰：“晚救之韩且折而入于魏，不如早救之。”田臣思（即田忌）曰：“不可，夫韩、魏之兵未弊，而我救之，我代韩而受魏之兵，顾反听命于韩也。且夫魏有破韩之志，韩见且亡，必东诉于齐。我因阴结韩之亲，而晚承魏之弊，则国可重，利可得，名可尊矣。”田侯曰：“善。”乃阴告韩使者而遣之。——《战国策·齐策一·南梁之难》</p></blockquote><blockquote><p>　　二年，魏伐赵。赵与韩亲，共击魏。赵不利，战于南梁。宣王召田忌复故位。韩氏请救于齐。宣王召大臣而谋曰：“蚤救孰与晚救？”驺忌子曰：“不如勿救。”田忌曰：“弗救，则韩且折而入于魏，不如蚤救之。”孙子曰：“夫韩、魏之兵未弊而救之，是吾代韩受魏之兵，顾反听命于韩也。且魏有破国之志，韩见亡，必东面而诉于齐矣。吾因深结韩之亲而晚承魏之弊，则可重利而得尊名也。”宣王曰：“善。”乃阴告韩之使者而遣之。——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p>　　<FONT SIZE = 2>以上内容《战国策》与《史记》矛盾，参与讨论的人物有所不同。提出及早救韩者《战国策》记载为张丏，《史记》记载为田忌；提出推迟救韩者《战国策》记载为田忌，《史记》记载为孙膑；《史记》还多了邹忌反对救韩的内容。杨宽认为《战国策》的记载为原始资料，《史记》为推崇孙膑，故意将田忌的计谋描写成孙膑的计谋，所以出现以上的偏差。</FONT></p><p>　　总而言之，齐宣王决定救援韩国，只不过晚一点在救援。于是韩国自恃有齐国的援助，与魏国作战接连五次战败，不得再次不求救于齐国。齐威王于是派田忌、孙膑，率军援助韩国。</p><blockquote><p>　　韩因恃齐，五战不胜，而东委国于齐。齐因起兵，使田忌、田婴【田婴：孟尝君田文之父。】将，孙子为师，救韩、赵以击魏——《史记·田敬仲完世家第十六》</p></blockquote><p><FONT COLOR = PowderBlue>战争经过</font>：围魏救赵+减灶计</p><blockquote><p>　　三十年，魏伐赵，赵告急齐。齐宣王用孙子计，救赵击魏。魏遂大兴师，使庞涓将，而令太子申为上将军。过外黄，外黄徐子谓太子曰：“臣有百战百胜之术。”太子曰：“可得闻乎？”客曰：“固愿效之。”曰：“太子自将攻齐，大胜并莒，则富不过有魏，贵不益为王。若战不胜齐，则万世无魏矣。此臣之百战百胜之术也。”太子曰：“诺，请必从公之言而还矣。”客曰：“太子虽欲还，不得矣。彼劝太子战攻，欲啜汁者众。太子虽欲还，恐不得矣。”太子因欲还，其御曰：“将出而还，与北同。”太子果与齐人战，败於马陵。齐虏魏太子申，杀将军涓，军遂大破。——《史记 魏世家》</p></blockquote><blockquote><p>　　后十三岁，魏与赵攻韩，韩告急于齐。齐使田忌将而往，直走大梁。魏将庞涓闻之，去韩而归，齐军既已过而西矣。孙子谓田忌曰：“彼三晋之兵素悍勇而轻齐，齐号为怯，善战者因其势而利导之。兵法，百里而趣利者蹶jué【蹶：折损。】上将，五十里而趣利者军半至。使齐军入魏地为十万灶，明日为五万灶，又明日为三万灶。”庞涓行三日，大喜，曰：“我固知齐军怯，入吾地三日，士卒亡者过半矣。”乃弃其步军，与其轻锐倍日并行逐之。孙子度其行，暮当至马陵。马陵道狭，而旁多阻隘，可伏兵，乃斫【斫：砍。】大树白而书之曰“庞涓死于此树之下”。于是令齐军善射者万弩，夹道而伏，期曰“暮见火举而俱发”。庞涓果夜至斫zhuó木下，见白书，乃钻火烛之。读其书未毕，齐军万弩俱发，魏军大乱相失。庞涓自知智穷兵败，乃自刭【自刭：割颈自杀。】，曰：“遂成竖子之名！”齐因乘胜尽破其军，虏魏太子申以归。孙膑以此名显天下，世传其兵法。——《史记·孙子吴起列传第五》</p></blockquote><p>　　孙膑再次采用围魏救赵的战术，率军袭击魏国首都大梁。庞涓得知消息后急忙从韩国撤军返回魏国，说明庞涓是吸取教训了，立马带主力回救大梁，追杀孙膑。<br>　　孙膑考虑到魏军自恃其勇，一定会轻视齐军，况且齐军也有怯战的名声，应采用诱敌深入的战术，引诱魏军进入埋伏圈后加以歼灭。<br>　　孙膑命令进入魏国境内的齐军第一天埋设十万个做饭的灶，第二天减为五万个，第三天减为三万个。庞涓行军三天查看齐军留下的灶后非常高兴说：“我本来就知道齐军怯懦，进入魏国境内才三天，齐国士兵就已经逃跑了一大半。”于是丢下步兵，只带领精锐骑兵日夜兼程追击齐军。<br>　　孙膑估算庞涓天黑能行进至马陵，马陵道路狭窄，两旁又多是峻隘险阻，孙膑于是命士兵砍去道旁大树的树皮，露出白木，在树上写上“庞涓死于此树之下”，然后命令一万名弓弩手埋伏在马陵道两旁，约定“天黑能在此处看到有火光就万箭齐发”。庞涓果然当晚赶到砍去树皮的大树下，见到白木上写着字，于是点火查看。字还没读完，齐军伏兵万箭齐发，魏军大乱。庞涓自知败局已定，于是拔剑自刎，临死前说道：“遂成竖子之名！”齐军乘胜追击，歼灭魏军十万人，俘虏魏国主将太子申。<br>　　经此一战魏国元气大伤，十万精兵被杀，主将自尽，太子被俘虏；就此失去霸主地位，而齐国则称霸东方。</p><p>　　魏国的称霸之路就此被孙膑终结，而孙膑当年是来报销魏国最后被赶走。</p><h1 id="流失范雎"><a href="#流失范雎" class="headerlink" title="流失范雎"></a><FONT COLOR = SpringGreen>流失范雎</font></h1><blockquote><p>　　范雎者，魏人也，字叔。游说诸侯，欲事魏王，家贫无以自资，乃先事魏中大夫须贾。<br>　　须贾为魏昭王使于齐，范雎从。留数月，未得报。齐襄王闻雎辩口，乃使人赐雎金十斤及牛酒，雎辞谢不敢受。须贾知之，大怒，以为雎持魏国阴事告齐，故得此馈，令雎受其牛酒，还其金。既归，心怒雎，以告魏相。魏相，魏之诸公子，曰魏齐。魏齐大怒，使舍人笞击雎，折胁折【折：击毁。】齿。雎详【详：通“佯”，假装。】死，即卷以箦【箦：席子。】，置厕中。宾客饮者醉，更溺雎，故僇辱以惩后，令无妄言者。雎从箦中谓守者曰：“公能出我，我必厚谢公。”守者乃请出弃箦中死人。魏齐醉，曰：“可矣。”范雎得出。后魏齐悔，复召求之。魏人郑安平闻之，乃遂操范雎亡，伏匿，更名姓曰张禄。——《史记·范雎蔡泽列传第十九》</p></blockquote><h2 id="睚眦必报"><a href="#睚眦必报" class="headerlink" title="睚眦必报"></a><FONT COLOR = Cyan>睚眦必报</font></h2><p>　　<em>范雎从魏国逃到齐国后，一直想着去报复魏国，于是就有了以下堪称爽文的复仇故事</em>：</p><blockquote><p>　　范雎既相秦，秦号曰张禄，而魏不知，以为范雎已死久矣。魏闻秦且东伐韩、魏，魏使须贾于秦。范雎闻之，为微行【微行：隐蔽身份改装出行。】，敝衣间步之邸，见须贾。<br>　　须贾见之而惊曰：“范叔固无恙乎！”范雎曰：“然。”须贾笑曰：“范叔有说于秦邪？”曰：“不也。雎前日得过【得过：得罪。】于魏相，故亡逃至此，安敢说乎！”须贾曰：“今叔何事？”范雎曰“臣为人庸赁。”须贾意哀之，留与坐饮食，曰：“范叔一寒如此哉！”乃取其一绨tí袍【绨袍：粗丝袍。】以赐之。须贾因问曰：“秦相张君，公知之乎？吾闻幸于王，天下之事皆决于相君。今吾事之去留在张君。孺子岂有客习于相君者哉？”范雎曰：“主人翁习知之。唯雎亦得谒，雎请为见君于张君。”须贾曰：“吾马病，车轴折，非大车驷马，吾固不出。”范雎曰：“愿为君借大车驷马于主人翁。”——《史记·范雎蔡泽列传第十九》</p></blockquote><p>　　<em>范雎做了秦国的相国之后，秦国人叫他张禄，而魏国人对此毫不知情，认为范雎早就死了。魏王听说秦国就要派出军队向东进攻韩、魏两国，就命须贾出使秦国。范雎听说这件事之后，就隐藏了相国的身份改换服装出行，他穿上穿着破旧的衣服，从小路来到了须贾住宿的宾馆，见到了须贾.。<br>　　须贾看到范雎以后非常吃惊地说道：“范叔你原来没有遭遇灾难啊！”范雎说：“是这样的。”须贾笑着对范雎说：“范叔你来到秦国是要进行游说的吗？”范雎说：“不是。我以前得罪了魏国的相国，所以才逃到了这里，哪里还敢游说呢！”须贾问道：“如今你在这里做些什么事呢？”范雎说：“我在别人的家里当雇工。”须贾从心里可怜范雎，就让他留下来跟自己一起吃饭喝酒，说：“范叔你竟然贫穷到了这种地步啊！”就取出了自己所穿的一件质地粗厚的袍子，送给了范雎。须贾借机问范雎：“秦国的相国张禄先生，您知道这个人吗？我听人说他很受秦王的宠爱，有关天下的大事都是由相国决定的。现在我要做的事情能否成功完全取决于张先生。你这个小子有没有朋友与相国张先生熟识的？”范雎说道：“我家那位主人就很熟悉他。就算是我也有拜见他，请让我把您引见给张先生。”须贾说：“我的马得了病，马车的车轴也折了，要是没有四匹马拉的那种大马车，我是不会出门的。”范雎说道：“我愿为您从我主人那里借一辆四匹马拉的大马车。”</em></p><blockquote><p>　　范雎归取大车驷马，为须贾御之，入秦相府。府中望见，有识者皆避匿，须贾怪之。<br>　　至相舍门，谓须贾曰：“待我，我为君先入通于相君。”须贾待门下，持车良久，问门下曰：“范叔不出，何也？”门下曰：“无范叔。”须贾曰：“向者与我载而入者。”门下曰：“乃吾相张君也。”须贾大惊，自知见卖，乃肉袒膝行，因门下人谢罪。于是范雎盛帷帐，侍者甚众，见之。<br>　　须贾顿首言死罪，曰：“贾不意君能自致于青云之上，贾不敢复读天下之书，不敢复与天下之事。贾有汤镬【汤镬：古代的酷刑，用滚烫的水煮杀人。镬，无足之鼎，用作刑具。】之罪，请自屏于胡貉之地，唯君死生之！”范雎曰：“汝罪有几？”曰：“擢zhuó贾之发以续贾之罪，尚未足。”<br>　　范雎曰：“汝罪有三耳。昔者楚昭王时而申包胥为楚却吴军，楚王封之以荆五千户，包胥辞不受，为丘墓【丘墓：这里指祖坟。】 之寄于荆也。今雎之先人丘墓亦在魏，公前以雎为有外心于齐而恶雎于魏齐，公之罪一也。当魏齐辱我于厕中，公不止，罪二也。更醉而溺我，公其何忍乎？罪三矣。然公之所以得无死者，以绨袍恋恋，有故人之意，故释公。”<br>　　乃谢罢。入言之昭王，罢归须贾。——《史记·范雎蔡泽列传第十九》</p></blockquote><p>　　<em>范</em>雎回到相府，赶了一辆四匹马拉的大马车，亲自为须贾驾驶马车，进了秦国的相国府。相府中的仆人看到范雎，认出他来的都回避躲藏起来了。须贾觉得非常奇怪。*<br>　　<em>走到相国住处的门口，范雎就对须贾说道：“您在这里等我，我先进去替您对相国通报一声。”须贾就在门口那儿等着，拽着马缰绳等了很久，也没人出来，须贾就询问在门口守着的人说：“范叔进去这么久还没有出来，到底是为什么啊？”守门的人对他说道：“相府中没有叫范叔的人。”须贾说：“就是刚才跟我一起坐着马车进来的那个人。”守门人说道：“那个人是我们秦国的相国张先生。”须贾非常吃惊，他知道自己被范雎骗了，于是就脱下衣服袒露上身，用膝盖跪在地上行走，通过看门人向范雎谢罪求饶。范雎于是派人挂上盛大的帐幕，又叫来很多随从，才让须贾来见自己。</em><br>　　<em>须贾跪在地上给范雎磕头，称自己犯了死罪，说：“我没有想到您能够靠自己的努力而到达这样的高位，我不敢再去读天下的书，也不敢再去参与天下大事了。我所犯的罪过应该遭受烹煮的刑罚，请您把我一个人扔到荒凉的胡貉地区，让我与世隔绝，我活着还是死去，全听您的命令了！”范雎说：“你所犯下的罪行有多少啊？”须贾说：“把我的头发剪下来，一根一根地连在一起，也不足以衡量我的罪过。”</em><br>　　<em>范雎说：“你所犯下的罪行只不过三条而已。昔日楚昭王时，申包胥帮助楚国打退了吴国的军队，楚王把荆地的五千户人口赏赐给他，申包胥推辞，不愿意接受，因为他祖先的坟墓全都在楚地。如今我的祖先的坟墓也全都在魏国，你以前认为我有跟齐国私通的外心，所以就在魏齐的面前说了我很多坏话，这是你所犯下的第一条罪。当魏齐让我在厕所中受侮辱的时候，你没有阻止这种行为，这是你所犯的第二条罪。你又在喝醉以后在我的身上小便，你怎么能忍心这样做呢？这是你所犯的第三条罪。但是让你能够免于一死的原因，是你送给我的那件质地粗厚的袍子，这说明你对我还保留着老朋友的依恋之情，因此我放了你。”</em><br>　　须贾于是向范雎道谢，然后离开了。范雎进入秦国的王宫把这件事报告了秦昭王，秦昭王于是下令让须贾回魏国去。</p><blockquote><p>　　须贾辞于范雎，范雎大供具【大供具：大摆宴席。】，尽请诸侯使，与坐堂上，食饮甚设【甚设：指宴席丰盛。】。而坐须贾于堂下，置莝cuò豆【莝豆：铡碎的草和豆子拌在一起的饲料。】其前，令两黥徒夹而马食之。数曰：“为我告魏王，急持魏齐头来！不然者，我且屠大梁。”须贾归，以告魏齐。魏齐恐，亡走赵。匿平原君所。——《史记·范雎蔡泽列传第十九》</p></blockquote><p>　　<em>须贾在回魏国之前向范雎告辞，范雎准备了丰盛的酒席，把各诸侯国在秦国的使者全都请来，和他们共同坐在厅堂之上，吃的喝的都非常丰盛。但是范雎却让须贾在堂下坐着，把一槽掺着草豆的饲料放在他的面前，然后命令两个受过墨刑的罪犯把他夹在中间，像喂马那样地喂他吃饲料。范雎责令须贾说道：“回去把我的话告诉魏王，赶紧把魏齐的人头献到楚国来！不这样做的话，我就屠灭大梁。”须贾回到魏国之后，把范雎的话告诉了魏齐。魏齐害怕，就逃到了赵国，躲在了平原君赵胜的家里。</em></p><p>范雎的这句话我很欣赏：</p><blockquote><p>　　任郑安平，昭王以为将军。范雎于是散家财物，尽以报所尝困厄者。<font color = LimeGreen face = 楷体 size = 4>一饭之德必偿，睚眦之怨必报</font>。——《史记·范雎蔡泽列传第十九》</p></blockquote><p>　　范雎是这一时期中， 唯一一个具有全局战略眼光的战略家，他提出来的远交近攻是以统一中国为目的的战略思想。正是秦昭襄王忠实地执行范雎的战略，战国七雄的格局就此打破。但可惜的是，如此优秀的人才，魏国却不能启用。</p><h1 id="流失信陵君"><a href="#流失信陵君" class="headerlink" title="流失信陵君"></a><FONT COLOR = SpringGreen>流失信陵君</font></h1><h2 id="信任缺失"><a href="#信任缺失" class="headerlink" title="信任缺失"></a><FONT COLOR = Cyan>信任缺失</font></h2><blockquote><p>　　公子与魏王博【博：古代的一种棋戏。】，而北境传举烽【举烽：点燃报警烽火。】，言“赵寇至，且入界”。魏王释博，欲召大臣谋。公子止王曰：“赵王田猎耳，非为寇也。”复博如故。王恐，心不在博。居顷，复从北方来传言曰：“赵王猎耳，非为寇也。”魏王大惊，曰：“公子何以知之？”公子曰：“臣之客有能深得赵王阴事者，赵王所为，客辄以报臣，臣以此知之。”<strong>是后魏王畏公子之贤能，不敢任公子以国政</strong>。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　公元前277，魏无忌的父亲魏昭王去世，魏无忌的哥哥魏圉继承魏国王位，是为魏安厘王。<br>　　信陵君向魏安厘王展示自己的能力后，魏王并没有重用他，反而戒备他。</p><h2 id="窃符救赵后续"><a href="#窃符救赵后续" class="headerlink" title="窃符救赵后续"></a><FONT COLOR = Cyan>窃符救赵后续</font></h2><p>　　在窃符救赵事件中，信陵君杀了大将晋鄙，偷了魏王的虎符，还救了邯郸，威望大涨。信陵君也知道如此，所以他在解救邯郸之围后，让军队自行回家，而自己留在赵国十年之久。</p><blockquote><p>　　魏王怒公子之盗其兵符，矫杀晋鄙，公子亦自知也。已却秦存赵，使将将其军归魏，而公子独与客留赵。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><blockquote><p>　　公子留赵十年不归。秦闻公子在赵，日夜出兵东伐魏。魏王患之，使使往请公子。公子恐其怒之，乃诫门下：“有敢为魏王使通者，死。”宾客皆背魏之赵，莫敢劝公子归。毛公、薛公两人往见公子曰：“公子所以重于赵，名闻诸侯者，徒以有魏也。今秦攻魏，魏急而公子不恤，使秦破大梁而夷先王之宗庙，公子当何面目立天下乎？”语未及卒，公子立变色，告车趣驾【趣驾：驾驭车马速行。】归救魏。<br>　　魏王见公子，相与泣，而以上将军印授公子，公子遂将。<br>　　（前247）魏安厘王三十年，公子使使遍告诸侯。诸侯闻公子将，各遣将将兵救魏。公子率五国之兵破秦军于河外，走蒙骜。遂乘胜逐秦军至函谷关，抑秦兵，秦兵不敢出。当是时，公子威振天下，诸侯之客进兵法，公子皆名之，故世俗称《魏公子兵法》。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　前247年发生了三件大事：<br>　　第一，信陵君带了韩赵魏楚燕五国军队联合伐秦。<br>　　第二，秦始皇的父亲异人病故。<br>　　第三件事，就是秦王嬴政即位。<br>　　五国攻秦，是秦始皇刚即位就发生的一件大事，把秦国大将打得狼狈不堪，秦国封住了函谷关不敢出来，这时战国后期，六国合纵最成功的一次。为此秦王决定要干掉信陵君。</p><h2 id="秦王反间"><a href="#秦王反间" class="headerlink" title="秦王反间"></a><FONT COLOR = Cyan>秦王反间</font></h2><blockquote><p>　　秦王患之，乃行金【行金：行贿。】万斤于魏，求晋鄙客，令毁公子于魏王曰：“公子亡在外十年矣，今为魏将，诸侯将皆属，诸侯徒闻魏公子，不闻魏王。公子亦欲因此时定南面而王，诸侯畏公子之威，方欲共立之。”秦数使反间，伪贺公子得立为魏王未也。魏王日闻其毁，不能不信，后果使人代公子将。公子自知再以毁废，乃谢病不朝，与宾客为长夜饮，饮醇酒，多近妇女。日夜为乐饮者四岁，竟病酒而卒。其岁，魏安厘王亦薨。</p><p>　　秦闻公子死，使蒙骜攻魏，拔二十城，初置东郡。其后秦稍蚕食魏，十八岁而虏魏王，屠大梁。高祖始微少时，数闻公子贤。及即天子位，每过大梁，常祠公子。高祖十二年，从击黥布还，为公子置守冢五家，世世岁以四时奉祠公子。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　此时的秦王是嬴政的父亲异人，异人花了一万金找特务，来解决掉信陵君。特务通过晋鄙的门客，向魏王说了三点。<br>　　第一，信陵君在外流亡十年，又回魏国当大将军，现在是诸侯军的总指挥，诸侯都听从他。<br>　　第二，天下的人，只知道信陵君，不知道魏王。<br>　　第三，信陵君想借着这个有利时机，取魏王而代之。<br>　　讲了这三点以后，魏王的心里已经开始动摇。异人的反间计决定再接再厉。派使者带着礼物，敲锣打鼓来到魏国，祝贺信陵君当上魏王。这个消息传到魏王那里，魏王相信了。免除了信陵君大将军的职务，信陵君知道他哥哥又怀疑他，从此以后，就告病假，不再上朝。</p><p>　　当年信陵君在时，蒙骜被打败，后信陵君死，秦国再度启用蒙骜，进攻魏国，设置东郡。东郡在山东和齐国接壤，从此秦国齐国分割剩下五国，合纵再也不能。<br>　　信陵君死后十八年，就发生了水淹大梁，魏国灭亡的事件。</p><hr><p>　　信陵君是战国四公子中间，最有才华、威望最高，品德最为高尚的人。但就因为魏安厘王猜忌，使得信陵君几乎是抑郁而终。</p><p>　　魏国的灭亡，原因是多方面的，但是人才流失是最主要的原因之一。魏国的人才是最全面的，从政治家、战略家、改革家，军事家全都俱全。但魏国都没有尽最大的努力去发挥他们的才能。</p><p>　　魏国的灭亡意味着韩赵魏，三晋全部灭亡。这一年是前225年，离公元前221年统一六国只剩下四年的时间。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;魏国是人才辈出的国家，但可惜的是诸多人才全都流失，流失的吴起、商鞅、孙膑都成了魏国的敌人。范雎更是把魏国当做仇敌。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇20赵国之亡</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8720%E8%B5%B5%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/20/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8720%E8%B5%B5%E5%9B%BD%E4%B9%8B%E4%BA%A1/</id>
    <published>2021-01-20T00:33:57.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T14:12:46.308Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>赵国的后三代君主过于糊涂，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了。其实赵国并非没有机会，但每一个组织的倒台都是这样日积月累形成的。作为赵国的一把手，他们三个有不可推卸的责任</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="连续打击"><a href="#连续打击" class="headerlink" title="连续打击"></a><FONT COLOR = SpringGreen>连续打击</font></h1><p>　　虽然邯郸之战胜利，但并未改变赵国继续衰落的总趋势<br>　　秦王嬴政12年，末代国王赵迁继位。此时秦王举行加冠礼四年了，掌握大权四年。秦王嬴政13年，嬴政处理完吕不韦后，并没有减缓统一中国的脚步，继续对赵国用兵</p><blockquote><p>　　（前236）赵人伐燕，取阳。兵未罢，将军王翦、桓、杨端和伐赵，攻邺，取九城。王翦攻阏与、阳，桓取邺、安阳。——《资治通鉴》</p></blockquote><blockquote><p>　　（前234）桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。——《资治通鉴》<br>　　秦破杀赵将扈辄于武遂，斩首十万——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　（前234）十三年，桓齮攻赵平阳，杀赵将扈辄，斩首十万。王之河南。正月，彗星见东方——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　尤其是前234年的这场大战，赵国军队损失了十万人。此时离长平之战只有27年，也就是说长平之战的小孩子刚成年，就受到了严重打击。</p><h1 id="最后防线"><a href="#最后防线" class="headerlink" title="最后防线"></a><FONT COLOR = SpringGreen>最后防线</font></h1><p>　　名将李牧是赵国的最后一道防线</p><blockquote><p>　　秦击赵者再，李牧连却之，洎牧以谗诛，邯郸为郡——苏洵《六国论》</p></blockquote><h2 id="李牧其人"><a href="#李牧其人" class="headerlink" title="李牧其人"></a><FONT COLOR = Cyan>李牧其人</font></h2><p>　　李牧主要在北边防御匈奴：　</p><blockquote><p>　　李牧者，赵之北边良将也。常居代雁门，备匈奴。以便宜【便宜：按照实际情况灵活处理。】置吏，市租皆输入莫府【莫府：即幕府。古代将帅出征时，办公机构设在帐幕中，称为幕府，后世地方最高文武官员的官署也称幕府。莫，通“幕”。】，为士卒费。日击数牛飨士，习射骑，谨烽火，多间谍，厚遇战士。为约曰：“匈奴即入盗，急入收保【收保：收拢人马物资退入营垒。保，同“堡”。】，有敢捕虏者斩。”匈奴每入，烽火谨，辄入收保，不敢战。如是数岁，亦不亡失。然匈奴以李牧为怯，虽赵边兵亦以为吾将怯。赵王让李牧，李牧如故。赵王怒，召之，使他人代将。 </p><p>　　岁余，匈奴每来，出战。出战，数不利，失亡多，边不得田畜。复请李牧。牧杜门不出，固称疾。赵王乃复强起使将兵。牧曰：“王必用臣，臣如前，乃敢奉令。”王许之。 </p><p>　　李牧至，如故约。匈奴数岁无所得，终以为怯。边士日得赏赐而不用，皆愿一战。于是乃具选车得千三百乘，选骑得万三千匹，百金之士【百金之士：《管子》有“能破敌擒将者赏百金”的说法。这里即指能冲锋陷阵的勇士。】五万人，彀gòu者【彀者：善于射箭的人。彀，把弓拉满。】十万人，悉勒习战。大纵畜牧，人民满野。匈奴小入，详北不胜，以数千人委之。单于闻之，大率众来入。李牧多为奇陈，张左右翼击之，大破杀匈奴十余万骑。灭襜褴lán，破东胡，降林胡，单于奔走。其后十余岁，匈奴不敢近赵边城。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p><u>李牧应对匈奴的三大策略</u>：　　　<br>　　厚待将士：市租皆输入莫府，为士卒费。日击数牛飨士<br>　　细心防守：习射骑，谨烽火，多间谍，厚遇战士<br>　　绝不出战：匈奴即入盗，急入收保，有敢捕虏者斩</p><h2 id="连却秦军"><a href="#连却秦军" class="headerlink" title="连却秦军"></a><FONT COLOR = Cyan>连却秦军</font></h2><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十三年，公元前234年。</font>秦将桓齮（以）率军征伐赵国，在平阳击败赵将扈辄的军队，斩杀十万人，并杀了扈辄。赵王立马任命李牧为大将军，抵御秦军：</p><blockquote><p>　　十三年（公元前234年）。桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。赵王以李牧为大将军，复战于宜安、肥下，秦师败绩，桓奔还。赵封李牧为武安君。——《资治通鉴》</p><p>　　赵乃以李牧为大将军，击秦军于宜安，大破秦军，走秦将桓齮。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　桓齮在攻破平阳、武城以后，又乘胜进击。攻占了赤丽、宜安，形势危急。赵王迁调回李牧，任命其为大将军，率所部南下，指挥全部赵军反击秦军。　　</p><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十四年，公元前233年。</font>秦将桓齮（以）    再次攻击赵国。</p><blockquote><p>　　十四年（戊辰，公元前233年）;桓伐赵，取宜安、平阳、武城。——《资治通鉴》</p></blockquote><blockquote><p>　　十四年（公元前233年），攻赵军于平阳，取宜安，破之，杀其将军。桓齮定平阳、武城。——《史记·秦始皇本纪第六》</p></blockquote><p>　　<FONT COLOR = LimeGreen>秦王嬴政十五年，公元前232年。</font>秦再次大举攻击赵国。被李牧抵御：</p><blockquote><p>　　十五年（己巳，公元前232年）。王大兴师伐赵，一军抵邺，一军抵太原，取狼孟、番吾；遇李牧而还。——《资治通鉴》</p><p>　　（赵王迁）四年，秦攻番吾，李牧与之战，却之——《史记·赵世家第十三》</p><p>　　秦攻番吾，李牧击破秦军，南距韩、魏。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><h2 id="反间被害"><a href="#反间被害" class="headerlink" title="反间被害"></a><FONT COLOR = Cyan>反间被害</font></h2><p>　　赵王迁五年，赵地发生大地震，赵王迁六年，赵国遭灾。</p><blockquote><p>　　五年，代地大动，自乐徐以西，北至平阴，台屋墙垣太半【太半：大半。】坏，地坼东西百三十步。六年，大饥，民讹言曰：“赵为号，秦为笑。以为不信，视地之生毛。”——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　借此机会，秦国决定对赵国发动灭国之战：</p><blockquote><p>　　赵王迁七年，秦使王翦攻赵，赵使李牧、司马尚御之。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》　　　　</p></blockquote><p>　　但这个时候，李牧是大问题。李牧和白起一样，都是一生未尝败绩。所以秦王决定用反间计拿掉李牧。老办法，屡试不爽。于是秦就贿赂赵王迁的宠臣郭开，让郭开去活动门路。结果糊涂的赵王迁果然信了郭开。</p><blockquote><p>　　秦多与赵王宠臣郭开金，为反间，言李牧、司马尚欲反。赵王乃使赵葱及齐将颜聚代李牧。李牧不受命，赵使人微捕【微捕：暗中查访，缉捕。】得李牧，斩之。废司马尚。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》　　</p></blockquote><p>　　李牧死后三个月，王翦灭赵</p><blockquote><p>　　后三月，王翦因急击赵，大破杀赵葱，虏赵王迁及其将颜聚，遂灭赵。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵国后三代都是极其平庸，赵孝成王、赵悼襄王、赵王迁。</p><h1 id="灭亡原因"><a href="#灭亡原因" class="headerlink" title="灭亡原因"></a><FONT COLOR = SpringGreen>灭亡原因</font></h1><h2 id="用人失误"><a href="#用人失误" class="headerlink" title="用人失误"></a><FONT COLOR = Cyan>用人失误</font></h2><p>　　赵孝成王，手下能人极多，但有问题第一个找自己家亲戚帮忙。生死决战大事不找廉颇蔺相如这样的重臣商量。<br>　　平原君平阳君这俩人都没意识到，接受上党郡就意味着秦赵之间会有场大决战。而像虞卿这样的战略家，赵孝成王一开始却屡屡不用。</p><blockquote><p>　　赵孝成王卒，子悼襄王立，使乐乘代廉颇。廉颇怒，攻乐乘，乐乘走。廉颇遂奔魏之大梁。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　面对像廉颇这样的重臣，能臣；赵孝成王、赵悼襄王也是完全不信任。结果导致廉颇出走，投奔魏国。</p><blockquote><p>　　赵王迁七年，秦使王翦攻赵，赵使李牧、司马尚御之。秦多与赵王宠臣郭开金，为反间，言李牧、司马尚欲反。赵王乃使赵葱及齐将颜聚代李牧。李牧不受命，赵使人微捕得李牧，斩之。废司马尚。后三月，王翦因急击赵，大破杀赵葱，虏赵王迁及其将颜聚，遂灭赵。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　赵王迁杀李牧，废掉司马尚，让自己的亲戚赵葱去代替他俩。就这一波操作直接断送了赵国的河山。</p><h2 id="政治腐败"><a href="#政治腐败" class="headerlink" title="政治腐败"></a><FONT COLOR = Cyan>政治腐败</font></h2><p>　　重用贪官郭开，害廉颇，害李牧：<br>　　赵悼襄王撤掉廉颇后，廉颇逃出国。后面赵悼襄王又想召回廉颇。但是郭开就开始了他的操作：</p><blockquote><p>　　廉颇居梁久之，魏不能信用。赵以数困于秦兵，赵王思复得廉颇，廉颇亦思复用于赵。赵王使使者视廉颇尚可用否。廉颇之仇郭开多与使者金，令毁之。赵使者既见廉颇，廉颇为之一饭斗米，肉十斤，被甲上马，以示尚可用。赵使还报王曰：“廉将军虽老，尚善饭，然与臣坐，<strong>顷之三遗矢</strong>【矢：同“屎”。】矣。”赵王以为老，遂不召。<br>　　楚闻廉颇在魏，阴使人迎之。廉颇一为楚将，无功，曰：“我思用赵人。”廉颇卒死于寿春。——《史记·廉颇蔺相如列传第二十一》</p></blockquote><p>　　郭开这操作，堪称感动秦国十大人物。两员战国四大名将都毁在郭开手里。从这里可以看出赵国政治腐败，国君糊涂</p><h2 id="主次不分"><a href="#主次不分" class="headerlink" title="主次不分"></a><FONT COLOR = Cyan>主次不分</font></h2><p>　　赵孝成王八年的时候，邯郸之战结束。随后赵国应该抓紧时间合纵诸侯，发展内政。但赵国却屡次和燕国交战：</p><blockquote><p>　　（前251）十五年，燕王【燕王：指燕王喜，公元前254至前222年在位。】令丞相栗腹约驩，以五百金为赵王酒，还归，报燕王曰：“赵氏壮者皆死长平，其孤未壮，可伐也。”王召昌国君乐闲而问之。对曰：“赵，四战之国也，其民习兵，伐之不可。”王曰：“吾以众伐寡，二而伐一，可乎？”对曰：“不可。”王曰：“吾即以五而伐一，可乎？”对曰：“不可。”燕王大怒。群臣皆以为可。燕卒起二军，车二千乘，栗腹将而攻鄗，卿秦将而攻代。廉颇为赵将，破杀栗腹，虏卿秦、乐闲。<br>　　十六年，廉颇围燕。以乐乘为武襄君。十七年，假相【假相：代理宰相。】大将武襄君攻燕，围其国。十八年，延陵钧率师从相国信平君助魏攻燕。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在邯郸之战七年后，赵国连续四年攻击燕国<br>　　<u>燕王愚蠢：</u><br>　　燕国鼠目寸光，只顾蝇头小利，一直骚扰赵国。燕国和赵国应当是唇齿相依，可惜燕国一直趁火打劫<br>　　<u>赵孝成王主次不分：</u><br>　　赵孝成王也没有任何拉拢燕国的举动，你来，我就打。甚至主动攻击燕国。就在赵国主要矛头对准燕国的时候，秦国坐收渔利。</p><blockquote><p>（赵孝成王18年）秦拔我榆次三十七城。</p><p>（赵孝成王20年）秦王政初立。秦拔我晋阳。——《史记·赵世家第十三》　　　　</p></blockquote><p>　　晋阳就是太原，是赵国的龙兴之地，是赵国早期的都城。</p><p>　　长平之战以及邯郸之战结束后，赵王应该要意识到，赵国最大的敌人是秦而不是燕。燕国主动来挑衅，可以教训一下、拉拢一下、安抚一下。但不能连续四年不停地攻击燕国。赵国在矛头对准燕国的时候，丢失山西大片土地、丢失了重要的军事要塞——晋阳、失去了休养生息的时机，失去了重要的盟友。</p><h2 id="疆域锐减"><a href="#疆域锐减" class="headerlink" title="疆域锐减"></a><FONT COLOR = Cyan>疆域锐减</font></h2><p>　　从赵惠文王以后，赵国的国土面积迅速减少，主要由以下三个方面：</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>1、秦军攻占</font></p><p>　　公元前260年长平之战结束后，秦军便不断对赵国进行军事打击。</p><blockquote><p>（前260）九月，赵军食绝四十六日，皆内阴相杀食。急来攻垒，欲出为四队，四，五复之，不能 出。赵括自出锐卒搏战，秦人射杀之。赵师大败，卒四十万人皆降。武安君曰：“秦已拔上党，上党民不乐为秦而归赵。赵卒反覆，非尽杀之，恐为乱。”乃挟诈而尽坑杀之，遗其小者二百四十人归赵，前后斩首虏四十五万人；赵人大震。</p><p>（前259）十月，武安君分军为三：王攻赵武安、皮牢，拔之。司马梗北定太原，尽有上党地。</p><p>（前256）秦将军伐韩，取阳城、负黍，斩首四万。伐赵，取二十馀县，斩首虏九万。</p><p>（前248）蒙骜伐赵，取榆次、狼孟等三十七城。</p><p>（前236）将军王翦、桓、杨端和伐赵，攻邺，取九城。王翦攻阏与、阳，桓取邺、安阳。</p><p>（前234）桓伐赵，败赵将扈辄于平阳，斩首十万，杀扈辄。</p><p>（前233）桓伐赵，取宜安、平阳、武城。</p><p>（前232）王大兴师伐赵，一军抵邺，一军抵太原，取狼孟、番吾；遇李牧而还。</p><p>（前228）王翦击赵军，大破之，杀赵葱，颜聚亡，遂克邯郸，虏赵王迁。——《资治通鉴》</p></blockquote><p>　　秦国执行的是步步蚕食的策略，光是前248年这一次，赵国和燕国在打仗，秦国就趁机夺去了三十七座城。</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>2、分封功臣</font><br>　　略有不妥，比如把军事重镇送给帮助赵国的信陵君 ：</p><blockquote><p>　　公子竟留赵。赵王以鄗为公子汤沐邑——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p><FONT COLOR = LimeGreen>3、以地换将</font><br>　　这里就牵涉到一篇著名的文章《触龙说赵太后》。此时赵惠文王刚刚死，赵孝成王继位，一继位秦国就立马攻击赵国：</p><blockquote><p>　　孝成王元年，秦伐我，拔三城。赵王新立，太后用事，秦急攻之。赵氏求救于齐，齐曰：“必以长安君为质，兵乃出。”太后不肯，大臣强谏。太后明谓左右曰：“复言长安君为质者，老妇必唾其面。”左师触龙言愿见太后，太后盛气而胥之。入，徐趋【徐趋：缓慢地小步而行，表示恭敬。】而坐，自谢曰：“老臣病足，曾不能疾走，不得见久矣。窃自恕，而恐太后体之有所苦也，故愿望见太后。”太后曰：“老妇恃辇而行耳。”曰：“食得毋衰乎？”曰：“恃粥耳。”曰：“老臣间者殊不欲食，乃强步，日三四里，少益【少益：稍稍增加。】嗜食，和于身也。”太后曰：“老妇不能。”太后不和之色少解。左师公曰：“老臣贱息舒祺最少，不肖，而臣衰，窃怜爱之，愿得补黑衣之缺以卫王宫，昧死以闻。”太后曰：“敬诺。年几何矣？”对曰：“十五岁矣。虽少，愿及未填沟壑而托之。”太后曰：“丈夫亦爱怜少子乎？”对曰：“甚于妇人。”太后笑曰：“妇人异甚。”对曰：“老臣窃以为媪之爱燕后贤于长安君。”太后曰：“君过矣，不若长安君之甚。”左师公曰：“父母爱子，则为之计深远。媪之送燕后也，持其踵，为之泣，念其远也，亦哀之矣。已行，非不思也，祭祀则祝之曰‘必勿使反’。岂非计长久，为子孙相继为王也哉？”太后曰：“然。”左师公曰：“今三世以前，至于赵主之子孙为侯者，其继有在者乎？”曰：“无有。”曰：“微独赵，诸侯有在者乎？”曰：“老妇不闻也。”曰：“此其近者祸及其身，远者及其子孙。岂人主之子侯则不善哉？位尊而无功，奉厚而无劳，而挟重器多也。今媪尊长安君之位，而封之以膏腴之地，多与之重器，而不及今令有功于国，一旦山陵崩，长安君何以自托于赵？老臣以媪为长安君之计短也，故以为爱之不若燕后。”太后曰：“诺，恣君之所使之。”于是为长安君约车百乘，质于齐，齐兵乃出。<br>　　子义闻之，曰：“人主之子，骨肉之亲也，犹不能持无功之尊，无劳之奉，而守金玉之重也，而况于予乎？”<br>　　<u>齐安平君田单将赵师而攻燕中阳</u>，拔之。又攻韩注人【注人：县名。】，拔之。二年，惠文后卒。田单为相。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　在触龙说赵太后之后，赵国请来了齐国的田单做将军，这件事情在《战国策》里有记载，赵王想要用三座城去齐国求田单过来当将军。</p><blockquote><p>　　燕封宋人荣蚠为高阳君，使将而攻赵。<u>赵王因割济东三城令卢、高唐、平原陵地城邑市五十七</u>，命以与齐，而以求安平君而将之。——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》　　</p></blockquote><p>　　燕国封宋国人荣蚠为高阳君，让他领兵攻赵。赵孝成王把济水以东的三座城割给齐国，要求换取齐国的安平君田单为将，率领齐军和赵军联合攻燕。</p><p>　　赵国自己名将辈出，为何要拿那么多地去请一个齐国的将领。就割地求将这波操作，赵奢就反对：</p><blockquote><p>　　马服君谓平原君曰：“国奚无人甚哉！君致安平君而将之，乃割济东三城市邑五十七以与齐，此与敌国战，复军杀将之所取，割地于敌国者也。今君以此与齐，而求安平君而将之，国奚无人甚也！且君奚不将奢也？奢尝抵罪居燕，燕以奢为上谷守，燕之通谷要塞，奢习知之。百日之内，天下之兵未聚，奢已举燕矣。然则君奚求安平君而为将乎？”平原君曰：“将军释之矣，仆已言之仆主矣，仆主幸以听仆也。将军无言已。”——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》</p></blockquote><p>　　这时候赵孝成王才刚刚继位，从赵奢直接找平原君不找赵王可以推断出来，平原君才是主政的。这个以地换将的馊主意也一定是平原君拍板的，但平原君不想失面子，就想支支吾吾搪塞过去。</p><blockquote><p>　　马服君曰：“君过矣！君之所以求安平君者，以齐之于燕也，茹肝涉血之仇耶？其于奢不然。使安平君愚，固不能当荣蚠；使安平君知，又不肯与燕人战。此两言者，安平君必处一焉。虽然，两者有一也。使安平君知，则奚以赵之强为？赵强则齐不复霸矣。今得强赵之兵以杜燕，将旷日持久数岁，令士大夫余子之力尽于沟垒，车、甲、羽毛裂敝，府库、仓廪虚；两国交敝，乃引其兵而归。夫尽两国之兵，无明此者矣。”</p><p>　　已而得三城也，城大无能过百雉者，果如马服之言也。——《战国策·二五二燕封宋人荣蚠为高阳君》</p></blockquote><p>　　赵国名将赵奢对此很不以为然。他说他曾担任燕国的上谷郡守，对燕的地形非常熟悉，如果让他统兵，击攻燕国易如反掌。他指出安平君不会尽力攻燕，坐使赵国强大，影响齐国再度称霸。他将旷日持久，和燕军打消耗战，待燕、赵两军疲惫不堪，他再抽军回齐。后来赵国仅仅攻占了燕国三座小城，得不偿失，正如赵奢的预料。</p><p><FONT SIZE = 2>　　王立群老师认为，赵国曾经给吕不韦一个封地——河间，但经过我的查证，《史记》《资治通鉴》里都没有记载这个事情。《战国策》也没有明确的记载，只有“文信侯欲攻赵以广河间”以及“前日秦下甲攻赵，赵赂以河间十二县”这两条是相关的。我觉得这个记载不可信。<br>　　从逻辑上讲，吕不韦当上文信侯已经是邯郸之战后面的事情了。此时秦赵是仇敌，赵王还想讨好秦国不太现实。<br>　　此外，战国策也没有明确的文字，赵王把河间送给吕不韦做封地，凭借这两条记载来推测，是不太合理的。<br>　　最后，从可信度来讲，《史记》《资治通鉴》可信度要远高于《战国策》。没有《史记》和《资治通鉴》的佐证下，《战国策》的这个记载显然可信度是不高的。</font></p><hr><p>总的来说：<br>　　赵武灵王——兴业之主<br>　　赵惠文王——守成之主<br>　　赵孝成王——毁业之主<br>　　赵悼惠王&amp;赵王迁——败家之主</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;赵国的后三代君主过于糊涂，赵国灭亡后，秦国统一天下就几乎没有阻碍了。其实赵国并非没有机会，但每一个组织的倒台都是这样日积月累形成的。作为赵国的一把手，他们三个有不可推卸的责任&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秦始皇19邯郸之战</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8719%E9%82%AF%E9%83%B8%E4%B9%8B%E6%88%98/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/04%20%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/01%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%8719%E9%82%AF%E9%83%B8%E4%B9%8B%E6%88%98/</id>
    <published>2021-01-19T03:19:37.000Z</published>
    <updated>2021-01-26T03:19:42.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><FONT SIZE = 2>邯郸保卫战！！赵国军民进行的非常惨烈的邯郸保卫战，也从侧面说明商鞅的军功爵的副作用开始凸显。这场战役赵国涌现一大批人才，廉颇、李同、平原君、毛遂、虞卿……但可惜的是赵孝成王都不能用。</FONT></p><a id="more"></a><h1 id="长平后续"><a href="#长平后续" class="headerlink" title="长平后续"></a><FONT COLOR = SpringGreen>长平后续</font></h1><h2 id="白起主张"><a href="#白起主张" class="headerlink" title="白起主张"></a><FONT COLOR = Cyan>白起主张</font></h2><p>　　在长平之战后，白起要求后方增兵，增粮，准备一举消灭赵国。</p><blockquote><p>　　引苏林曰：白起为秦伐赵，破长平军，欲遂灭赵，遣卫先生说昭王益兵粮，乃为应侯所害，事用不成。——《史记集解·鲁仲连邹阳列传》</p></blockquote><p>　　灭赵理由：赵军主力全部消灭、赵国民心极端不稳。</p><h2 id="扩大战果"><a href="#扩大战果" class="headerlink" title="扩大战果"></a><FONT COLOR = Cyan>扩大战果</font></h2><p>　　秦王立刻开始扩大战果：</p><blockquote><p>　　四十八年十月，秦复定上党郡。秦分军为二：王龁攻皮牢，拔之；司马梗定太原。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><blockquote><p>　　四十八年十月，韩献垣雍。秦军分为三军 。武安君归。王龁将伐赵武安、皮牢，拔之。司马梗北定太原，尽有韩上党。正月，兵罢，复守上党。——《史记·秦本纪第五》</p></blockquote><p>　　从秦本纪中可以看到，秦军本来有三军。但长平之战后攻击上党的只有王龁和司马梗。说明还有一军已经由白起带领返回秦国。</p><h2 id="赵国反应"><a href="#赵国反应" class="headerlink" title="赵国反应"></a><FONT COLOR = Cyan>赵国反应</font></h2><p>　　赶紧求和：<br>　　此时赵国君臣的智商终于上线了。利用白起和丞相范雎的矛盾，赶紧求和。<br>　　白起是穰候魏冉提拔起来的人，而范雎就是靠猜忌魏冉而上位的人。长平之战白起功劳过大，如果破赵，白起就会压制范雎。这也使得赵国君臣有了可乘之机</p><p>　　赵国使者游说范雎：<br>　　第一点：利用将相不和，表明赵亡则白起会压过范雎。</p><blockquote><p>　　使苏代厚币说秦相应侯曰：“武安君禽【禽：战胜。】马服子乎？”曰：“然。”又曰：“即围邯郸乎？”曰：“然。”“赵亡则秦王王矣，武安君为三公。武安君所为秦战胜攻取者七十余城，南定鄢、郢、汉中，北禽赵括之军，虽周、召、吕望之功不益于此矣。今赵亡，秦王王，则武安君必为三公，君能为之下乎？虽无欲为之下，固不得已矣。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　第二点：指出秦国虽然胜利，但得地不得民</p><blockquote><p>　　秦尝攻韩，围邢丘，困上党，上党之民皆反为赵，天下不乐为秦民之日久矣。今亡赵，北地入燕，东地入齐，南地入韩、魏，则君之所得民亡几何人。故不如因而割之，无以为武安君功也。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦国不得民心，秦国实行军功爵制以后，杀戮过多，六国百姓非常害怕秦国。</p><p>　　范雎建议秦王休兵：</p><blockquote><p>　　于是应侯言于秦王曰：“秦兵劳，请许韩、赵之割地以和，且休士卒。”王听之，割韩垣雍、赵六城以和。正月，皆罢兵。武安君闻之，由是与应侯有隙。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　范雎的这番建议，刚好迎合了秦昭襄王内心的想法。长平之战虽然秦军大胜，消灭赵军四十五万，但自己也损失二十多万，所以秦昭王决定罢兵</p><blockquote><p>　　今秦虽破长平军，而秦卒死者过半，国内空。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><h1 id="战前准备"><a href="#战前准备" class="headerlink" title="战前准备"></a><FONT COLOR = SpringGreen>战前准备</font></h1><h2 id="合纵齐国"><a href="#合纵齐国" class="headerlink" title="合纵齐国"></a><FONT COLOR = Cyan>合纵齐国</font></h2><blockquote><p>　　秦既解邯郸围，而赵王入朝，使赵郝shì约事于秦，割六县而媾。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　赵王打算履行约定，给六座城池秦国。但是虞卿又开始发挥了。</p><blockquote><p>　　虞卿谓赵王曰：“秦之攻王也，倦而归乎？王以其力尚能进，爱王而弗攻乎？”王曰：“秦之攻我也，不遗余力矣，必以倦而归也。”虞卿曰：“秦以其力攻其所不能取，倦而归，王又以其力之所不能取以送之，是助秦自攻也。来年秦复攻王，王无救矣。”王以虞卿之言告赵郝。赵郝曰：“虞卿诚能尽秦力之所至乎？诚知秦力之所不能进，此弹丸之地弗予，令秦来年复攻王，王得无割其内而媾乎？”王曰：“请听子割矣，子能必使来年秦之不复攻我乎？”赵郝对曰：“此非臣之所敢任也。他日三晋之交于秦，相善也。<strong>今秦善韩、魏而攻王，王之所以事秦必不如韩、魏也。</strong>今臣为足下解负亲之攻，开关通币【通币：致送钱财。】，齐交韩、魏，至来年而王独取攻于秦，此王之所以事秦必在韩、魏之后也。此非臣之所敢任也。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　虞卿敏锐地分析出，赵国虽然战败，但是秦国也是强弩之末，所以虞卿认为：秦国已经到了强弩之末，我们的城池万万不能送给秦国。如果给了他，他明年还会来，到时候我们就没救了。<br>　　赵郝的观点则是明显投降派的观点。真是可恶！赵郝如果不是秦国的卧底，这个人就是非蠢即坏。</p><blockquote><p>　　王以告虞卿。虞卿对曰：“郝言：‘不媾，来年秦复攻王，王得无割其内而媾乎？’今媾，郝又以不能必秦之不复攻也。今虽割六城，何益！来年复攻，又割其力之所不能取而媾，此自尽之术也，不如无媾。秦虽善攻，不能取六县；赵虽不能守，终不失六城。秦倦而归，兵必罢。我以六城收天下以攻罢秦，是我失之于天下而取偿于秦也。吾国尚利，孰与坐而割地，自弱以强秦哉？今郝曰‘秦善韩、魏而攻赵者，必王之事秦不如韩、魏也’，是使王岁以六城事秦也，即坐而城尽。来年秦复求割地，王将与之乎？弗与，是弃前功而挑秦祸也；与之，则无地而给之。语曰‘强者善攻，弱者不能守’。<strong>今坐而听秦，秦兵不弊而多得地，是强秦而弱赵也。以益强之秦而割愈弱之赵，其计故不止矣。且王之地有尽而秦之求无已，以有尽之地而给无已之求，其势必无赵矣。</strong>”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　虞卿反驳赵郝，但此时赵孝成王仍然没有拿定主意。从这里可以看出来，赵孝成王不仅仅心存侥幸，还优柔寡断。赵孝成王去咨询使者楼缓：</p><blockquote><p>　　赵王计未定，楼缓从秦来，赵王与楼缓计之，曰：“予秦地如毋予，孰吉？”缓辞让曰：“此非臣之所能知也。”王曰：“虽然，试言公之私。”楼缓对曰：“王亦闻夫公甫文伯母乎？公甫文伯仕于鲁，病死，女子为自杀于房中者二人。其母闻之，弗哭也。其相室【相室：古代替卿大夫管理家务的人。男称家老，女称傅母，通称家臣。】曰：‘焉有子死而弗哭者乎？’其母曰：‘孔子，贤人也，逐于鲁，而是人不随也。今死而妇人为之自杀者二人，若是者必其于长者薄而于妇人厚也。’故从母言之，是为贤母；从妻言之，是必不免为妒妻。故其言一也，言者异则人心变矣。今臣新从秦来而言勿予，则非计也；言予之，恐王以臣为为秦也：故不敢对。使臣得为大王计，不如予之。”王曰：“诺。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓和上一集的楼昌一样，都是“带投大哥”。一咨询他们俩就是投降。哔哔莱莱一大堆，总而言之就是一句话“使臣得为大王计，不如予之。”虞卿听到楼缓这番言论后，立马求见赵王：</p><blockquote><p>　　虞卿闻之，入见王曰：“此饰说也，王昚【昚：同“慎”，谨慎。】勿予！”楼缓闻之，往见王。王又以虞卿之言告楼缓。楼缓对曰：“不然。虞卿得其一，不得其二。夫秦赵构难而天下皆说，何也？曰‘吾且因强而乘弱矣’。今赵兵困于秦，天下之贺战胜者则必尽在于秦矣。故不如亟jí割地为和，以疑天下而慰秦之心。不然，天下将因秦之怒，乘赵之弊，瓜分之。赵且亡，何秦之图乎？故曰虞卿得其一，不得其二。愿王以此决之，勿复计也。”</p><p>　　虞卿闻之，往见王曰：“危哉楼子之所以为秦者！是愈疑天下，而何慰秦之心哉？独不言其示天下弱乎？且臣言勿予者，非固勿予而已也。秦索六城于王，而王以六城赂齐。齐，秦之深仇也，得王之六城，并力西击秦，齐之听王，不待辞之毕也。则是王失之于齐而取偿于秦也。而齐、赵之深仇可以报矣，而示天下有能为也。王以此发声，兵未窥于境，臣见秦之重赂至赵而反媾于王也。从秦为媾，韩、魏闻之，必尽重王；重王，必出重宝以先于王。<strong>则是王一举而结三国之亲，而与秦易道也</strong>。”赵王曰：“善。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓这个做法，可以说是奸臣小人无疑。<br>　　虞卿献计：与其把这六座城池给秦国，不如把这六座城池给齐国，那样可以请求齐国来帮忙。给秦国只会让秦国更强大，然后对赵国更不利。给齐国后可以促使齐、赵联合。然后就有机会联合韩、魏、齐合纵对抗秦国。<br>　　赵孝成王终于被说动了，于是让虞卿初试齐国，联络齐王。</p><blockquote><p>　　则使虞卿东见齐王，与之谋秦。虞卿未返，秦使者已在赵矣。楼缓闻之，亡去。赵于是封虞卿以一城。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　楼缓为秦国游说，想叫赵王拱手献上秦军在战场上得不到的城池，可谓机关算尽。虞卿的驳议，捍卫赵国的领土完整，辞严义正，铿锵有力，终于说服了赵王，拒绝割地。交涉失败的楼缓，只好灰溜溜地逃走。<br>　　大言欺人，经不起检验。骗子的鬼话，决不能取信于人。</p><h2 id="合纵魏国"><a href="#合纵魏国" class="headerlink" title="合纵魏国"></a><FONT COLOR = Cyan>合纵魏国</font></h2><blockquote><p>　　居顷之，而魏请为从。赵孝成王召虞卿谋。过【过：拜访。】平原君，平原君曰：“愿卿之论从也。”虞卿入见王。王曰：“魏请为从。”对曰：“魏过。”王曰：“寡人固未之许。”对曰：“王过。”王曰：“魏请从，卿曰魏过，寡人未之许，又曰寡人过，然则从终不可乎？”对曰：“臣闻小国之与大国从事也，有利则大国受其福，有败则小国受其祸。今魏以小国请其祸，而王以大国辞其福，臣故曰王过，魏亦过。窃以为从便。”王曰：“善。”乃合魏为从。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　这个事情发生在虞卿联络齐国后不久。经过长平一役，魏国也想和赵国合纵。赵孝成王就这个事情和虞卿商量。赵孝成王这个糊涂蛋现在还没意识到合纵的重要性。虞卿就讲，合纵对赵国有利，对魏国有害；赶紧合纵吧。</p><p>　　虞卿不管是长平之战期间联络楚、魏的计策，还是战后联合齐国的政策，本质上都是合纵。虞卿明白，此时是一超多强的情况，六国只有全都联合起来，才能抵御秦国。</p><h2 id="合纵楚国"><a href="#合纵楚国" class="headerlink" title="合纵楚国"></a><FONT COLOR = Cyan>合纵楚国</font></h2><p>  　　除了虞卿结交齐、魏之外，赵王还去交好其他国家。</p><blockquote><p>　　王还，不听秦，秦围邯郸。武垣令傅豹、王容、苏射率燕众反燕地。赵以灵丘封楚相春申君。——《史记·赵世家第十三》</p></blockquote><p>　　赵王把灵丘封给楚国国相春申君黄歇，讨好楚国。</p><h1 id="再战赵国"><a href="#再战赵国" class="headerlink" title="再战赵国"></a><FONT COLOR = SpringGreen>再战赵国</font></h1><p>　　昭襄王四十八年正月双方罢兵。休整九月后，秦昭襄王见赵违约不割六城，反而与东方诸国合纵对付秦国，遂于四十八年10月，令五大夫王陵率军兵伐赵，直攻赵都邯郸。</p><blockquote><p>　　其九月，秦复发兵，使五大夫王陵攻赵邯郸。是时武安君病，不任行。四十九年正月，陵攻邯郸，少利，秦益发兵佐陵。陵兵亡五校。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　白起生病，秦王派王陵攻击邯郸，王陵失利。<br>　　秦昭王决定再次启用白起：</p><blockquote><p>　　武安君病愈，秦王欲使武安君代陵将。武安君言曰：“邯郸实未易攻也。且诸侯救日至，彼诸侯怨秦之日久矣。今秦虽破长平军，而秦卒死者过半，国内空。远绝河山而争人国都，赵应其内，诸侯攻其外，破秦军必矣。不可。”秦王自命，不行；乃使应侯请之，武安君终辞不肯行，遂称病。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦王想要白起去前线作战，白起不愿。秦王亲自下命令，白起不去。应侯范雎去请白起出山，白起也不愿意。<br>　　白起不愿意出战的四点理由：<br>　　1、诸侯救兵将至<br>　　2、自身伤亡过多<br>　　3、赵国誓死抵抗。邯郸老百姓面对秦军必将殊死搏斗<br>　　4、内外受敌。如果这时候强行攻打邯郸，一定会内外受敌。秦军包围邯郸，诸侯就会包围秦军。面对赵军和诸侯的合击，秦军必败。</p><h2 id="白起悲剧"><a href="#白起悲剧" class="headerlink" title="白起悲剧"></a><FONT COLOR = Cyan>白起悲剧</font></h2><blockquote><p>　　秦王使王龁代陵将，八九月围邯郸，不能拔。楚使春申君及魏公子将兵数十万攻秦军，秦军多失亡。武安君言曰：“秦不听臣计，今如何矣！”秦王闻之，怒，强起武安君，武安君遂称病笃。应侯请之，不起。于是免武安君为士伍，迁之阴密。武安君病，未能行。居三月，诸侯攻秦军急，秦军数却，使者日至。秦王乃使人遣【遣：遣送。】 白起，不得留咸阳中。武安君既行，出咸阳西门十里，至杜邮。秦昭王与应侯群臣议曰：“白起之迁，其意尚怏怏【怏怏：不高兴，不满意。】 不服，有余言。”秦王乃使使者赐之剑，自裁【自裁：自杀。】 。武安君引剑将自刭，曰：“我何罪于天而至此哉？”良久，曰：“我固当死。长平之战，赵卒降者数十万人，我诈而尽坑之，是足以死。”遂自杀。武安君之死也，以秦昭王五十年十一月。死而非其罪，秦人怜之，乡邑皆祭祀焉。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p> 　　秦国打败仗的消息是一天一天传过来，结果导致昭襄王更怒，秦昭王就把怒气迁怒于人。</p><p>　　迁怒于人是无能的表现，是自毁长城。</p><p>　　秦昭襄王夺了白起的爵位，降为普通士兵。秦国的军功爵制，最高一级是封君，这波操作把白起的军功一下子抹光。<br>　　然后秦昭王把白起赶出京城。白起刚刚走没多久，又有人告状，说白起口出怨言。昭襄王于是下令追赶白起，追上以后，赐给白起一把剑，让白起自裁。后来白起仰天长叹，自刎而死。</p><h1 id="邯郸保卫战"><a href="#邯郸保卫战" class="headerlink" title="邯郸保卫战"></a><FONT COLOR = SpringGreen>邯郸保卫战</font></h1><p>　　显然秦昭襄王没有听取白起的建议。昭王决定继续攻打邯郸。</p><h2 id="秦赵对峙"><a href="#秦赵对峙" class="headerlink" title="秦赵对峙"></a><FONT COLOR = Cyan>秦赵对峙</font></h2><blockquote><p>　　秦王使王龁代陵将，八九月围邯郸，不能拔。——《史记·白起王翦列传第十三》</p></blockquote><p>　　秦王觉得，既然王陵打不下来，那换一个人，让王龁来打。结果王龁也打不下来。秦赵在邯郸对峙，秦无法破邯郸，赵国也没法令秦国退军。</p><p>　　其实这里也可以看出，秦军并不是天下无敌。如果赵孝成王听从廉颇或者虞卿的建议，秦赵之争的胜负，犹未可知。初出茅庐的赵括遇上了从未败绩的白起，可想而知。</p><p>　　面对如此生死存亡，赵国君臣可以说要使劲浑身解数。一定要保卫邯郸。</p><h2 id="信陵君救赵"><a href="#信陵君救赵" class="headerlink" title="信陵君救赵"></a><FONT COLOR = Cyan>信陵君救赵</font></h2><p>　　战国后期有养食客为名的四大公子：赵国平原君赵胜、魏国信陵君魏无忌、齐国孟尝君田文，楚国春申君黄歇。但这里面除了信陵君魏无忌外，其余三人都是无才无德之辈。　</p><blockquote><p>　　大梁贵公子，气盖苍梧云。救赵复存魏，英威天下闻。——李白</p></blockquote><blockquote><p>　　“三公之好士也，以自张也；信陵君之好士也，以存魏也。”——王世贞</p></blockquote><p>　　平原君赵胜的夫人，是信陵君魏无忌的姐姐，信陵君是魏安厘王异母弟。</p><blockquote><p>　　魏安厘王二十年，秦昭王已破赵长平军，又进兵围邯郸。公子姊为赵惠文王弟平原君夫人，数遗魏王及公子书，请救于魏。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　    可以看出来，赵胜找了一大堆关系，找到了信陵君这，希望魏国能够救援邯郸。魏王立马派人救援邯郸。</p><blockquote><p>　　魏王使将军晋鄙将十万众救赵。秦王使使者告魏王曰：“吾攻赵旦暮且下，而诸侯敢救者，已拔赵，必移兵先击之。”魏王恐，使人止晋鄙，留军壁邺，名为救赵，实持两端以观望。</p><p>　　平原君使者冠盖相属【冠盖相属：形容使节或官员在路上往来不绝。冠盖，古代官吏的冠服和车盖，代指官吏。】于魏，让魏公子曰：“胜所以自附为婚姻者，以公子之高义，为能急人之困。今邯郸旦暮降秦而魏救不至，安在公子能急人之困也！且公子纵轻胜，弃之降秦，独不怜公子姊邪？”<strong>公子患之，数请魏王，及宾客辩士说王万端。</strong>魏王畏秦，终不听公子。<strong>公子自度终不能得之于王，计不独生而令赵亡，乃请宾客，约车骑百余乘，欲以客往赴秦军，与赵俱死。</strong>——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　魏王此时已经和赵国有了盟约，而且也如约定那样发兵救赵。但秦王稍微一威胁，魏王就屈服了。表面上是救援赵国，实际上，采取首鼠两端的态度来观望形势的变化。<br>　　平原君也很着急，派往魏国的使者在路上连续不绝，信中责备公子无忌说：“我之所以要亲附魏国，是因为公子品行高尚而有义气，能把别人的困难当成自己的急事来办。现在邯郸早晚之间就会投降秦国，但是魏国却不救援，您那种把别人困难当作自己急事来办的精神在哪里呢！况且您纵然轻视我，要抛弃我，不管我是否投降秦国，难道也不怜惜您的姐姐吗？”<br>　　信陵君魏无忌也非常担心赵国，自己多次请求魏王，甚至让自己手下能言善辩的都去劝说魏王。可以说能想的办法都想了，但魏王就是害怕秦王，没有办法。信陵君见到如此，打算集结自己的门客，和秦军决一死战，和赵国一起灭亡了算了。</p><p>　　从这里就可以看出来，信陵君高尚的品格。</p><p>　　就当信陵君打算集结门客飞蛾扑火的时候，事情出现了转机：</p><blockquote><p>　　行过夷门，见侯生，具告所以欲死秦军状。辞决而行，侯生曰：“公子勉之矣，老臣不能从。”公子行数里，心不快，曰：“吾所以待侯生者备矣，天下莫不闻，今吾且死而侯生曾无一言半辞送我，我岂有所失哉？”复引车还，问侯生。侯生笑曰：“臣固知公子之还也。”曰：“公子喜士，名闻天下。今有难，无他端而欲赴秦军，譬若以肉投馁虎【馁虎：饿虎。】，何功之有哉？尚安事客？然公子遇臣厚，公子往而臣不送，以是知公子恨之复返也。”公子再拜，因问。侯生乃屏人间语【间语：小声说话。】，曰：“嬴闻晋鄙之兵符常在王卧内，而如姬最幸，出入王卧内，力能窃之。嬴闻如姬父为人所杀，如姬资之三年，自王以下欲求报其父仇，莫能得。如姬为公子泣，公子使客斩其仇头，敬进如姬。如姬之欲为公子死，无所辞，顾未有路耳。公子诚一开口请如姬，如姬必许诺，则得虎符夺晋鄙军，北救赵而西却秦，此五霸之伐也。”公子从其计，请如姬。如姬果盗晋鄙兵符与公子。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　信陵君以前帮过魏王的宠妃如姬，帮她父亲报过仇。所以侯生建议信陵君去请求如姬，让她把调兵的兵符偷出来。</p><p>　　但光是偷了兵符还不行，晋鄙不一定听从，于是侯生又想出办法：</p><blockquote><p>　　公子行，侯生曰：“将在外，主令有所不受，以便国家。公子即合符，而晋鄙不授公子兵而复请之，事必危矣。臣客屠者朱亥可与俱，此人力士。晋鄙听，大善；不听，可使击之。”于是公子泣。侯生曰：“公子畏死邪？何泣也？”公子曰：“晋鄙嚄huò唶zé【嚄唶：雄武刚健的样子。】宿将，往恐不听，必当杀之，是以泣耳，岂畏死哉？”于是公子请朱亥。朱亥笑曰：“臣乃市井鼓刀屠者，而公子亲数存【存：恤问。】之，所以不报谢者，以为小礼无所用。今公子有急，此乃臣效命之秋也。”遂与公子俱。公子过谢侯生。侯生曰：“臣宜从，老不能。请数公子行日，以至晋鄙军之日，北向自刭，以送公子。”公子遂行。——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　侯生认为晋鄙不一定听从，于是派个大力士跟着信陵君，让这个大力士到时候杀掉晋鄙。</p><blockquote><p>　　至邺，矫魏王令代晋鄙。晋鄙合符，疑之，举手视公子曰：“今吾拥十万之众，屯于境上，国之重任，今单车来代之，何如哉？”欲无听。朱亥袖四十斤铁椎，椎杀晋鄙，公子遂将晋鄙军。勒兵下令军中曰：“<FONT COLOR = LimeGreen><strong>父子俱在军中，父归；兄弟俱在军中，兄归；独子无兄弟，归养。</strong></font>”得选兵八万人，进兵击秦军。秦军解去，遂救邯郸，存赵。赵王及平原君自迎公子于界，平原君负韊lán矢为公子先引。赵王再拜曰：“自古贤人未有及公子者也。”当此之时，平原君不敢自比于人。公子与侯生决，至军，侯生果北乡自刭。【韊：盛弩箭的皮革袋子。】——《史记·魏公子列传第十七》</p></blockquote><p>　　信陵君，不愧为仁义之君。放了两万多人回去，剩下的八万多人可能以为自己会死，但也觉得是为亲人而死。</p><h2 id="平原君求楚"><a href="#平原君求楚" class="headerlink" title="平原君求楚"></a><FONT COLOR = Cyan>平原君求楚</font></h2><p>　　因为平原君和信陵君是连襟，所以平原君是写信向魏国求援，去楚国求援平原君决定亲往。这里就有了两个著名的故事，毛遂自荐，脱颖而出。</p><blockquote><p>　　秦之围邯郸，赵使平原君求救，合从于楚，约与食客门下有勇力文武备具者二十人偕。平原君曰：“使文能取胜，则善矣。文不能取胜，则歃血于华屋之下，必得定从而还。士不外索，取于食客门下足矣。”得十九人，余无可取者，无以满二十人。门下有毛遂者，前，自赞【赞：自我推荐。】于平原君曰：“遂闻君将合从于楚，约与食客门下二十人偕，不外索。今少一人，愿君即以遂备员而行矣。”平原君曰：“先生处胜之门下几年于此矣？”毛遂曰：“三年于此矣。”平原君曰：“夫贤士之处世也，譬若锥之处囊中，其末立见。今先生处胜之门下三年于此矣，左右未有所称诵，胜未有所闻，是先生无所有也。先生不能，先生留。”毛遂曰：<FONT COLOR = LimeGreen>“<strong>臣乃今日请处囊中耳。使遂蚤【蚤：通“早”。】得处囊中，乃颖脱而出，非特其末见而已。</strong></font>”平原君竟与毛遂偕。十九人相与目笑之而未废也。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　平原君：“假使凭借和平方式能够完成任务，那是最好不过了。若不然，那只能在华丽的宫殿中胁迫楚王歃血为盟，一定要定下合纵盟约才能返回——平原君也是破釜沉舟，下定决心了。<br>　　想在门客中选拔二十名文武双全的随行人员，却只选出十九人。毛遂于是表演了一下“毛遂之间”&amp;“脱颖而出”。</p><p>　　毛遂表演：</p><blockquote><p>　　平原君与楚合从，言其利害，日出而言之，日中不决。十九人谓毛遂曰：“先生上。”毛遂按剑历阶【历阶：古代礼制，登阶时，每上一层台阶，双脚都要落在台阶上，然后上第二层。如果一只脚踏上第一层，另一只脚跨上第二层，就叫“历阶”。】而上，谓平原君曰：“从之利害，两言而决耳。今日出而言从，日中不决，何也？”<strong>楚王谓平原君曰：“客何为者也？</strong>”平原君曰：“是胜之舍人也。”<strong>楚王叱曰：“胡不下！</strong>吾乃与而君言，汝何为者也！”毛遂按剑而前曰：“王之所以叱遂者，以楚国之众也。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>今十步之内，王不得恃楚国之众也，王之命县【县：同“悬”。】于遂手。</strong></font>吾君在前，叱者何也？且遂闻汤以七十里之地王天下，文王以百里之壤而臣诸侯，岂其士卒众多哉，诚能据其势而奋其威。今楚地方五千里，持戟百万，此霸王之资也。以楚之强，天下弗能当。白起，小竖子耳，率数万之众，兴师以与楚战，一战而举鄢郢，再战而烧夷陵，三战而辱王之先人。此百世之怨而赵之所羞，而王弗知恶焉。<strong>合从者为楚，非为赵也。</strong>吾君在前，叱者何也？”楚王曰：“唯唯【唯唯：连声答应。】，诚若先生之言，谨奉社稷而以从。”毛遂曰：“从定乎？”楚王曰：“定矣。”毛遂谓楚王之左右曰：“取鸡狗马之血来。”毛遂奉铜盘而跪进之楚王曰：“王当歃血而定从，次者吾君，次者遂。”遂定从于殿上。毛遂左手持盘血而右手招十九人曰：“公相与歃此血于堂下。公等录录【录录：通“碌碌”。】，所谓因人成事者也。”——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　这里可以看一下楚王的表情。在看到毛遂自己冲上殿后，首先和颜悦色地问平原君，这个人是谁。在知道这个人只是门客的时候，楚王立马脸色就变了。　<br>　　“吾乃与而君言，汝何为者也！”：我在和你主人讲话，你算什么东西！　<br>　　毛遂开始揭短：白起，这么个当年年轻的将领，带着几万人攻打楚国。第一仗就把你们国都攻破了，第二仗就把你们的王陵给烧了，第三仗把你们的祖坟都给刨了。<br>　　毛遂的观点：“合从者为楚，非为赵也。”——合纵是为了楚国，不光是为了救赵。毛遂历数秦楚之间的矛盾，给楚国戴高帽子，受到羞辱居然不想着报仇</p><h2 id="全民总动员"><a href="#全民总动员" class="headerlink" title="全民总动员"></a><FONT COLOR = Cyan>全民总动员</font></h2><p>　　面对来势汹汹的秦军，邯郸人民死守家园，等待两国援军：</p><blockquote><p>　　平原君既返赵，楚使春申君将兵赴救赵，魏信陵君亦矫【矫：假借别的名义。】夺晋鄙军往救赵，皆未至。秦急围邯郸，邯郸急，且降，平原君甚患之。邯郸传舍【传舍：古时官府设立的供过往路人住宿的房舍。】吏子李同说平原君曰：“君不忧赵亡邪？”平原君曰：“赵亡则胜为虏，何为不忧乎？”李同曰：“邯郸之民，<FONT COLOR = LimeGreen><strong>炊骨易子而食</strong></font>，可谓急矣，而君之后宫以百数，婢妾被【被：通“披”，穿。】绮縠【绮縠：高级丝织品。】，余粱肉，而民褐衣不完，糟糠【糟糠：恶劣的食物。】不厌【厌：饱。】。<FONT COLOR = LimeGreen><strong>民困兵尽，或剡木为矛矢</strong></font>，而君器物钟磬自若。使秦破赵，君安得有此？使赵得全，君何患无有？今君诚能令夫人以下编于士卒之间，分功而作，家之所有尽散以飨士，士方其危苦之时，易德耳。”于是平原君从之，得敢死之士三千人。李同遂与三千人赴秦军，秦军为之却三十里。亦会楚、魏救至，秦兵遂罢，邯郸复存。李同战死，封其父为李侯。——《史记·平原君虞卿列传第十六》</p></blockquote><p>　　城中的老百姓到了炊骨易子而食的地步，可谓惨烈。民困兵尽，或剡木为矛矢。把树枝削尖当做兵器。<br>　　平原君也决定散尽家财，让李同组织敢死队，向秦国冲锋。把自己的老婆都组成娘子军，去帮忙守城。</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>个人感想</font><br>　　赵国的人才是真的多，虞卿，毛遂，平原君，廉颇等等。这么多人才，赵孝成王都不能使用，一天到晚接见赵豹、楼缓、楼昌这么些个庸才，特务，卧底。</p><h1 id="战争结果"><a href="#战争结果" class="headerlink" title="战争结果"></a><FONT COLOR = SpringGreen>战争结果</font></h1><p>　　三国联军内外夹攻，秦军大败。郑安平及其手下的两万人被俘虏。</p><blockquote><p>　　秦大破赵于长平，遂围邯郸。已而与武安君白起有隙，言而杀之。任郑安平，使击赵。郑安平为赵所围，急，以兵二万人降赵。应侯席稿请罪【席稿请罪：跪在草垫上请求惩处。稿，用草编的垫子。】。秦之法，任人而所任不善者，各以其罪罪之。于是应侯罪当收三族。秦昭王恐伤应侯之意，乃下令国中：“有敢言郑安平事者，以其罪罪之。”而加赐相国应侯食物日益厚，以顺适其意。——《史记·范睢蔡泽列传第十九》</p></blockquote><blockquote><p>　　王龁久围邯郸不拔，诸侯来救，战数不利。</p><p>　　魏公子无忌大破秦师于邯郸下，王龁解邯郸围走。郑安平为赵所困，将二万人降赵，应侯由是得罪。——《资治通鉴·周纪五》</p></blockquote><p>　　郑安平就是把范雎从魏国用车带出来的好心人，是范雎最信任的人。郑安平无奈投降，秦军历史上， 极少出现战败投降的。此役以三国联军大胜而结束</p><h2 id="胜利原因"><a href="#胜利原因" class="headerlink" title="胜利原因"></a><FONT COLOR = Cyan>胜利原因</font></h2><p><FONT COLOR = LimeGreen>1、哀兵必胜</font></p><p>　　整个邯郸城的军民是众志成城，殊死抵抗。商鞅的军功爵制使得秦军残忍至极，这也招致了赵国军明的全力抵抗！！！</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>2、秦军混乱</font></p><p>　　指挥系统混乱。一开始想派白起，白起有病。然后想派王陵，王陵失败后又派白起，白起拒绝。再换将领王龁（鹤），秦王这次犯了和赵孝成王一样的毛病，临阵换将。</p><p><FONT COLOR = LimeGreen>3、合纵成功</font></p><p>　　赵、魏、楚，结成了生死联盟。<br>　　假如一开始秦昭襄王听取白起的意见，长平之战后进攻邯郸，邯郸必亡。奈何造化弄人，秦昭襄王也把灭赵这个任务交给了自己的曾孙——秦王嬴政。</p><h1 id="其他趣事"><a href="#其他趣事" class="headerlink" title="其他趣事"></a><FONT COLOR = SpringGreen>其他趣事</font></h1><h2 id="魏王虚伪"><a href="#魏王虚伪" class="headerlink" title="魏王虚伪"></a><FONT COLOR = Cyan>魏王虚伪</font></h2><blockquote><p>　　赵孝成王时，而秦王使白起破赵长平之军前后四十余万，秦兵遂东围邯郸。赵王恐，诸侯之救兵莫敢击秦军。魏安厘王使将军晋鄙救赵，畏秦，止于荡阴不进。魏王使客将军【客将军：他国人在本国为将军。】新垣衍间入邯郸，因平原君谓赵王曰：“秦所为急围赵者，前与齐愍王争强为帝，已而复归帝；今齐已益弱，方今唯秦雄天下，此非必贪邯郸，其意欲复求为帝。赵诚发使尊秦昭王为帝，秦必喜，罢兵去。”平原君犹预未有所决。——《史记·鲁仲连邹阳列传第二十三》</p></blockquote><p>　　魏王自己不救赵国，还出馊主意，建议赵国尊秦为帝，那样秦国就不会打赵国了。</p><h2 id="义不帝秦"><a href="#义不帝秦" class="headerlink" title="义不帝秦"></a><FONT COLOR = Cyan>义不帝秦</font></h2><blockquote><p>　　此时鲁仲连适游赵，会秦围赵，闻魏将欲令赵尊秦为帝，乃见平原君，曰：“事将奈何矣？”平原君曰：“胜也何敢言事！百万之众折于外，今又内围邯郸而不去。魏王使客将军辛垣衍令赵帝秦，今其人在是。胜也何敢言事！”鲁连曰：“始吾以君为天下之贤公子也，吾乃今然后知君非天下之贤公子也。梁客辛垣衍安在？吾请为君责而归之！”平原君曰：“胜请为召而见之于先生。”</p><p>　　平原君遂见辛垣衍曰：“东国有鲁连先生，其人在此，胜请为绍介，而见之于先生。”辛垣衍曰：“吾闻鲁连先生，齐国之高士也。衍，人臣也，使事有职，吾不愿见鲁连先生也。”平原君曰：“胜已泄之矣。”辛垣衍许诺。</p><p>　　鲁连见辛垣衍而无言。辛垣衍曰：“吾视居此围城之中者，皆有求于平原君者也。今吾视先生之玉貌，非有求于平原君者，曷为久居此围城中而不去也？”鲁连曰：“世以鲍焦无从容而死者，皆非也。今众人不知，则为一身。彼秦，弃礼义，上首功之国也，权使其士，虏使其民，彼则肆然而为帝，过而遂正于天下，则连有赴东海而死耳，吾不忍为之民也！所为见将军者，欲以助赵也。”</p><p>　　辛垣衍曰：“先生助之奈何？”鲁连曰：“吾将使梁及燕助之，齐楚则固助之矣。”辛垣衍曰：“燕则吾请以从矣；若乃梁，则吾梁人也，先生恶能使梁助之耶？”鲁连曰：“梁未睹秦称帝之害故也；使梁睹秦称帝之害，则必助赵矣。”辛垣衍曰：“秦称帝之害将奈何？”</p><p>　　鲁仲连曰：“昔齐威王尝为仁义矣，率天下诸侯而朝周。周贫且微，诸侯莫朝，而齐独朝之。居岁余，周烈王崩，诸侯皆吊，齐后往。周怒，赴于齐曰：‘天崩地坼，天子下席，东藩之臣田婴齐后至，则斮之！’威王勃然怒曰：‘叱嗟！而母，婢也！’卒为天下笑。故生则朝周，死则叱之，诚不忍其求也。彼天子固然，其无足怪。”</p><p>　　辛垣衍曰：“先生独未见夫仆乎？十人而从一人者，宁力不胜、智不若邪？畏之也。”<strong>鲁仲连曰：“然梁之比于秦，若仆邪？”辛垣衍曰：“然。”</strong>鲁仲连曰：“然则吾将使秦王烹醢梁王！”辛垣衍怏然不悦，曰：“嘻！亦太甚矣，先生之言也！先生又恶能使秦王烹醢梁王？”鲁仲连曰：“固也！待吾言之：昔者鬼侯、鄂侯、文王，纣之三公也。鬼侯有子而好，故入之于纣，纣以为恶，醢鬼侯；鄂侯争之急，辨之疾，故脯侯；文王闻之，喟然而叹，故拘之于牖里之库百日，而欲令之死。曷为与人俱称帝王，卒就脯醢之地也？“</p><p>　　“齐闵王将之鲁，夷维子执策而从，谓鲁人曰：‘子将何以待吾君？’鲁人曰：‘吾将以十太牢待子之君。’夷维子曰：‘子安取礼而来待吾君？彼吾君者，天子也。天子巡狩，诸侯辟舍，纳筦键，摄衽抱几，视膳于堂下；天子已食，而听退朝也。’鲁人投其钥，不果纳，不得入于鲁。将之薛，假涂于邹。当是时，邹君死，闵王欲入吊。夷维子谓邹之孤曰：‘天子吊，主人必将倍殡柩，设北面于南方，然后天子南面吊也。’邹之群臣曰：‘必若此，吾将伏剑而死。’故不敢入于邹。邹、鲁之臣，生则不得事养，死则不得饭含，然且欲行天子之礼于邹、鲁之臣，不果纳。今秦万乘之国，梁亦万乘之国，交有称王之名。睹其一战而胜，欲从而帝之，是使三晋之大臣，不如邹、鲁之仆妾也。</p><p>　　“且秦无已而帝，则且变易诸侯之大臣，彼将夺其所谓不肖，而予其所谓贤，夺其所憎，而与其所爱；彼又将使其子女谗妾，为诸侯妃姬，处梁之宫，梁王安得晏然而已乎？而将军又何以得故宠乎？”</p><p>　　于是辛垣衍起，再拜谢曰：“始以先生为庸人，吾乃今日而知先生为天下之士也！吾请去，不敢复言帝秦！”秦将闻之，为却军五十里。适会魏公子无忌夺晋鄙军以救赵击秦，秦军引而去。</p><p>　　于是平原君欲封鲁仲连。鲁仲连辞让者三，终不肯受。平原君乃置酒，酒酣，起，前，以千金为鲁连寿。鲁连笑曰：“所贵于天下之士者，为人排患释难、解纷乱而无所取也。即有所取者，是商贾之人也。仲连不忍为也。”遂辞平原君而去，终身不复见。——《史记·鲁仲连邹阳列传第二十三》</p></blockquote><p>　　鲁仲连认为，尊秦为帝绝不可取。魏王之所以想要尊秦为帝，是因为不知道尊秦为帝的危害。<br>　　尊秦为帝危害：<br>　　1、若秦国为帝，可以任意撤换其他国家的大臣<br>　　2、举了之前齐威王尊周天子的故事，后来闹了笑话<br>　　3、若秦为帝，可以把自己的子女近侍给诸侯当妻妾，这些都是卧底，间谍</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;FONT SIZE = 2&gt;邯郸保卫战！！赵国军民进行的非常惨烈的邯郸保卫战，也从侧面说明商鞅的军功爵的副作用开始凸显。这场战役赵国涌现一大批人才，廉颇、李同、平原君、毛遂、虞卿……但可惜的是赵孝成王都不能用。&lt;/FONT&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="历史的天空" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA/"/>
    
    
    <category term="历史" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
    <category term="秦始皇" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E7%A7%A6%E5%A7%8B%E7%9A%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Big Speeches of Sir Humphery @ DAA</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/02%20Sir%20Humphery%20@%20DAA/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/02%20Sir%20Humphery%20@%20DAA/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:37:07.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2jvLR"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jvLR.png" alt="s2jvLR.png" style="zoom:33%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="Diplomatic-Emergency——Six-Options"><a href="#Diplomatic-Emergency——Six-Options" class="headerlink" title="Diplomatic Emergency——Six Options"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Diplomatic Emergency——Six Options</font></h1><p>Well Minister,’ he replied carefully as he stood up, still the mandarin in spite of his silly Chinese dressing gown. ‘In practical terms we have, in fact, the usual six options. </p><p>One, do nothing.<br>Two, issue a statement deploring the speech.<br>Three, lodge an official protest.<br>Four, cut off aid.<br>Five, break off diplomatic relations.<br>Six, declare war.’</p><p>This sounded like rather a lot of options. I was pleased. I asked him which we should do.</p><p>One: if we do nothing we implicitly agree with the speech.<br>Two: if we issue a statement we just look foolish.<br>Three: if we lodge a protest it will be ignored.<br>Four: we can’t cut off aid because we don’t give them any.<br>Five: if we break off diplomatic relations we cannot negotiate the oil rig contracts.<br>Six: if we declare war it just might look as if we were over-reacting.’ He paused. ‘Of course, in the old days we’d have sent in a gunboat.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2jvLR&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jvLR.png&quot; alt=&quot;s2jvLR.png&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>a Die-hard Fan of Winston Churchill, James Hacker @ DAA</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/01%20Jim%20Hacker%20@%20DAA/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/01%20Jim%20Hacker%20@%20DAA/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:17:52.206Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2j4Ln"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2j4Ln.jpg" alt="s2j4Ln.jpg" style="zoom: 25%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="Open-Government"><a href="#Open-Government" class="headerlink" title="Open Government"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Open Government</font></h1><p>Then Sir Humphrey voiced my worst fears by murmuring quietly: ‘Do you want to give thought to a draft letter of resignation? Just in case, of course.’</p><p>I know that Humphrey was just trying to be helpful, but he really doesn’t give much moral support in a crisis.</p><p>I could see that there was only one possibility left. ‘Can’t we hush it up?’ I said suddenly.</p><p>Humphrey, to his credit, was completely baffled by this suggestion. He didn’t even seem to understand what I meant. These civil servants really are rather naive.</p><p>‘Hush it up?’ he asked.</p><p>‘Yes,’ I said. ‘Hush it up.’</p><p>‘You mean,’ Humphrey was apparently getting the idea at last, ‘suppress it?’</p><p>I didn’t exactly care for the word ‘suppress’, but I had to agree that that was exactly what I did mean.</p><p>Humphrey then said something like: ‘I see. <FONT COLOR = LimeGreen><strong>What you’re suggesting is that, within the framework of the guidelines about Open Government which you have laid down, we should adopt a more flexible posture</strong>.</font>’ Civil servants have an extraordinary genius for wrapping up a simple idea to make it sound extremely complicated.</p><p>On second thoughts, this is a real talent which I should learn to cultivate. His phrasing might help me look as though I am not changing my posture at all.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2j4Ln&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2j4Ln.jpg&quot; alt=&quot;s2j4Ln.jpg&quot; style=&quot;zoom: 25%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>a Promising Civil Servant, Bernard @ DAA</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/03%20Bernard%20Woolley%20@%20DAA/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/03%20Bernard%20Woolley%20@%20DAA/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:09:25.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2j0sA"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2j0sA.png" alt="s2j0sA.png" style="zoom:33%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="Official-Reply"><a href="#Official-Reply" class="headerlink" title="Official Reply"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Official Reply</font></h1><p>I indicated the in-tray. ‘When am I going to get through all this correspondence?’ I asked Bernard wearily.</p><p>Bernard said: ‘You do realize, Minister, that you don’t actually have to?’</p><p>I had realized no such thing. This sounded good.</p><p>Bernard continued: ‘If you want, we can simply draft an official reply to any letter.’</p><p>‘What’s an official reply?’ I wanted to know.</p><p>‘It just says,’ Bernard explained, ‘“the Minister has asked me to thank you for your letter.” Then we reply. Something like: “The matter is under consideration.” Or even, if we feel so inclined, “under active consideration!”’</p><p>‘What’s the difference between “under consideration” and “under active consideration”?’ I asked.</p><p><FONT COLOR = LimeGreen><strong>‘“Under consideration” means we’ve lost the file. “Under active consideration” means we’re trying to find it!’</strong></font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2j0sA&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2j0sA.png&quot; alt=&quot;s2j0sA.png&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Great Design of James Hacker @ NO.10</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/04%20Jim%20Hacker%20@%20NO.10/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/04%20Jim%20Hacker%20@%20NO.10/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:11:52.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2jbJU"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jbJU.png" alt="s2jbJU.png" style="zoom: 33%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="the-Press-and-its-Reader"><a href="#the-Press-and-its-Reader" class="headerlink" title="the Press and its Reader"></a><FONT COLOR = SpringGreen>the Press and its Reader</font></h1><p>The <em>Times</em> is read by the people who run the country.<br>The <em>Daily Mirror</em> is read by the people who think they run the country.<br>The <em>Guardian</em> is read by the people who think they ought to run the country.<br>The <em>Morning Star</em> is read by the people who think the country ought to be run by another country.<br>The <em>Independent</em> is read by people who don’t know who runs the country but are sure they’re doing it wrong.<br>The <em>Daily Mail</em> is read by the wives of the people who run the country.<br>The <em>Financial Times</em> is read by the people who own the country.<br>The <em>Daily Express</em> is read by the people who think the country ought to be run as it used to be run.<br>The <em>Daily Telegraph</em> is read by the people who still think it is their country.<br>And the <em>Sun</em>’s readers don’t care who runs the country providing she has big tits.  </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2jbJU&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jbJU.png&quot; alt=&quot;s2jbJU.png&quot; style=&quot;zoom: 33%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Big Big Speeches of Sir Humphery @ NO.10</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/05%20Sir%20Humphrey%20@%20NO.10/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/05%20Sir%20Humphrey%20@%20NO.10/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:13:13.025Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2vAQH"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2vAQH.png" alt="s2vAQH.png" style="zoom:33%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="Lost-the-Key"><a href="#Lost-the-Key" class="headerlink" title="Lost the Key"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Lost the Key</font></h1><p>Sir Humphrey: Prime Minister,I must protest in the strongest possible terms my profound opposition to a newly instituted practice which imposes severe and intolerable restrictions upon the ingress of senior members of the hierarchy and which will, in all probability, should the current deplorable innovation be perpetuated, precipitate a constriction of the channels of organizational atrophy and administrative paralysis which will render effectively impossible the coherent and co-ordinated discharge of the functions of government within Her Majesty’s United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland.  </p><p>Jim Hacker: You mean you’ve lost your key?</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2vAQH&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2vAQH.png&quot; alt=&quot;s2vAQH.png&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lovely Bernard @ NO.10</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/06%20Bernard%20Woolley%20@%20NO.10/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/06%20Bernard%20Woolley%20@%20NO.10/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T14:10:13.660Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://imgchr.com/i/s2jfMj"><img src="https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jfMj.png" alt="s2jfMj.png" style="zoom:33%;" /></a></p><a id="more"></a><h1 id="Diplomatic-Reception"><a href="#Diplomatic-Reception" class="headerlink" title="Diplomatic Reception"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Diplomatic Reception</font></h1><p>Almost certainly correct. After all, <FONT COLOR = LimeGreen><strong>the English-speaking nations can, with a certain generosity of spirit, be said to include the Americans.</strong></font> In fact, it may be thought that the ‘special relationship’ between us is purely due to the fact that the Americans are no more noticeably multilingual than we are .</p><p>Bernard tells me that the Band of <FONT COLOR = LimeGreen><strong>the Royal Marines is going crazy – it has to learn to play all the national anthems. There was great relief when we learned the Argentinians weren’t coming – not because we defeated them in the Falklands but because the Argentinian national anthem is in three movements and lasts six minutes</strong>.</font></p><p>Seating in the Abbey was the big question today. I had to approve it. Incredibly,<FONT COLOR = LimeGreen> <strong>they had done it alphabetically, which would have resulted in Iran and Iraq sitting next to each other, plus Israel and Jordan in the same pew. We could have started World War III</strong>.</font></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://imgchr.com/i/s2jfMj&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://s3.ax1x.com/2021/01/19/s2jfMj.png&quot; alt=&quot;s2jfMj.png&quot; style=&quot;zoom:33%;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>O.Henry&#39;s World @ DAA</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/O.Henry&#39;s%20World%20@%20DAA/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/O.Henry&#39;s%20World%20@%20DAA/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T12:22:19.632Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Maybe, they are the truth of the world.  </p><a id="more"></a><h1 id="the-Difficult-Bit-in-the-Title"><a href="#the-Difficult-Bit-in-the-Title" class="headerlink" title="the Difficult Bit in the Title"></a><FONT COLOR = SpringGreen>the Difficult Bit in the Title</font></h1><p>I explained that we are calling the White Paper <strong><em>Open Government</em></strong> because you always dispose of the difficult bit in the title. It does less harm there than on the statute books.  </p><p>It is the law of Inverse Relevance: <FONT COLOR = LimeGreen><strong>the less you intend to do about something, the more you have to keep talking about it</strong>.</font><br>…<br>Arnold pointed out, with great clarity, that Open Government is a contradiction in terms. <FONT COLOR = LimeGreen><strong>You can be open – or you can have government.</strong></font>  </p><p>Bernard claims that the citizens of a democracy have a right to know. We explained that, in fact, they have a right to be ignorant. Knowledge only means complicity and guilt. Ignorance has a certain dignity.  </p><p>Arnold rightly added that if people do not know what you’re doing, they don’t know what you’re doing wrong.  </p><h1 id="The-Role-of-Newspapers-for-the-Upper-Class"><a href="#The-Role-of-Newspapers-for-the-Upper-Class" class="headerlink" title="The Role of Newspapers for the Upper Class"></a><FONT COLOR = SpringGreen>The Role of Newspapers for the Upper Class</font></h1><p>( Sir Humphrey ) Had tea with Sir Desmond, and reported that the matter did not look too hopeful. He was surprised. I remarked that, clearly, he had not read the Financial Times this morning.  </p><p>‘Never do,’ he told me. I was surprised. He is a banker after all.  </p><p>‘Can’t understand it,’ he explained. ‘It’s too full of economic theory.’  </p><p>I asked him why he bought it and carried it about under his arm. He explained that <FONT COLOR = LimeGreen><strong>it was part of the uniform</strong>.</font>   </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Maybe, they are the truth of the world.  &lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>the Truth of the World @ DAA</title>
    <link href="https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/O.Henry&#39;s%20World%20@%20NO.10/"/>
    <id>https://github.com/XuSiyuan-cn/2021/01/19/01%20%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/yes%20minister%20&amp;%20yes%20prime%20minister/O.Henry&#39;s%20World%20@%20NO.10/</id>
    <published>2021-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-19T12:23:12.093Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Maybe, they are the truth of the world.  </p><a id="more"></a><h1 id="Purpose-of-Defense-Policy"><a href="#Purpose-of-Defense-Policy" class="headerlink" title="Purpose of Defense Policy"></a><FONT COLOR = SpringGreen>Purpose of Defense Policy</font></h1><p>He appears to believe that the purpose of our defense policy is to <FONT COLOR = LimeGreen><strong>defend Britain</strong></font>. Clearly in this modern world this is an impossibility. Therefore, the only purpose of our defense policy is to <FONT COLOR = LimeGreen><strong>make people believe that Britain is defended</strong>.</font></p><p>Some advocates of the deterrent theory understand this, but they assume that our defense policy is designed to <FONT COLOR = LimeGreen><strong>make the Russians believe that we are defended</strong></font>. This is absurd. Our policy exists to <FONT COLOR = LimeGreen><strong>make the British believe Britain is defended – the Russians know it’s not</strong></font>.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Maybe, they are the truth of the world.  &lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/categories/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    
    <category term="英语学习" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
    <category term="DAA &amp; NO.10" scheme="https://github.com/XuSiyuan-cn/tags/DAA-NO-10/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
